QUYỂN 1 - CHƯƠNG 01

TIÊN ĐẾ BĂNG HÀ

* * *

Tiếng kẻng gõ liên hồi, tiếng ai oán vang lên khắp bốn phương, sấm mây cứ vần vũ trên đỉnh đầu khiến người ta bức bối đến kinh sợ.

Quốc gia có đại tang, toàn thiên hạ đều đã biết.

Giữa lúc Thanh Anh và mọi người cúi người, dập đầu, đứng dậy, cúi người, dập đầu, những giọt lệ lặng lẽ tuôn rơi tựa như dòng suối vĩnh viễn không cạn, nhưng kỳ thực chẳng có lấy một giọt thật sự xuất phát từ nỗi tâm cực bi ai.

Đối với người trong quan tài khảm vàng* kia, ông ta sống hay chết cũng chẳng thể khiến Thanh Anh có buồn vui gì. Ông ta chẳng qua chỉ là phụ thân của phu quân nàng, là tiên đế Thanh triều, thậm chí còn là người đàn ông ruồng bỏ biểu cô của nàng

*Bản gốc là kim quan.

Thanh Anh hơi chút rùng mình, nàng chỉ thuận theo lễ nghi phức tạp quỳ xuống phía sau Đích phúc tấn, phía sau nàng là người có danh phận ngang bằng với nàng - Cao Hi Nguyệt, tất cả đều vận đồ tang, cùng có hoa lê đái vũ, đau thương chẳng thể ngưng.

Bỗng nhiên phía trước có tiếng xôn xao, một tỳ nữ kêu lên: “Chủ tử nương nương ngất rồi!”

Thanh Anh đang quỳ phía trước lập tức dùng đầu gối tiến lên, đỡ lấy Phú Sát thị đã ngất xỉu đi. Cao Hi Nguyệt cũng lên theo, hoảng hốt nói: “Chủ tử nương nương quỳ suốt một đêm, hẳn là mệt mỏi quá độ. Mau đi bẩm báo Hoàng thượng và Thái hậu.”

Lúc này, Thái hậu và Hoàng thượng đều kiệt sức nên đã sớm hồi cung nghỉ ngơi. Thanh Anh liếc nhìn Hi Nguyệt rồi cao giọng nói với mọi người: “Chủ tử nương nương thương tâm quá độ, mau đỡ người đến thiền điện nghỉ ngơi. Tố Tâm, ngươi là người hầu hạ chủ tử nương nương, mau đi bẩm báo một tiếng, nói bên này có chúng ta hầu hạ là được, đêm cũng đã khuya, không cần phiền đến Hoàng thượng và hai cung Thái hậu.”

Hi Nguyệt liếc nhìn Thanh Anh, chẳng buồn lên tiếng. Thanh Anh cũng không muốn tranh cãi với cô ta, trước đỡ lấy Phú Sát thị, đợi tiểu thái giám nhanh nhẹn đưa kiệu mềm đến, rồi đồng loạt ôm lấy Phú Sát thị đưa vào thiền điện.

Hi Nguyệt tỏ ý muốn theo vào hầu hạ thì Thanh Anh đã nhanh chóng bước lên nghiêng mình ngăn cản, nàng nhẹ giọng nói: “Ở đây không thể không có người chủ trì, Thái hậu và các Thái phi đều đã trở về cung nghỉ ngơi, chủ tử nương nương và muội đến thiền điện rồi thì tỷ tỷ chính là trắc phúc tấn* mang thân phận cao nhất.”

*Trắc phúc tấn: Thanh sử cảo chép lại rằng: Thê thiếp chính thức của các Hoàng tử (A-ka) được gọi làPhúc tấn (福晋). Vợ cả là Đích Phúc tấn (嫡福晋), còn các vợ lẽ (được phong danh phận) là Trắc Phúc tấn (侧福晋). Đối với Thái tử thì thê (vợ cả) là Thái tử phi, còn các thiếp vẫn là danh phận Trắc phúc tấn, nhưng địa vị cao hơn các Phúc tấn của các Hoàng Tử khác. Phúc tấn là một danh hiệu của quý tộc nhà Thanh, được hành lễ bởi những người thân phận thấp hơn và nhận bổng lộc hàng tháng, vì vậy chỉ được sắc phong bởi Hoàng đế.

Đôi mắt Hi Nguyệt như có gợn sóng hướng về phía Thanh Anh, trong đôi mắt dịu dàng ấy chợt hiện vẻ bất tuân nhưng vẫn chỉ nhỏ nhẹ đáp trả: “Muội muội và ta đều là trắc phúc tấn, ta đâu dám không theo hầu hạ bên cạnh chủ tử nương nương?” Rồi nàng ta tiếp lời, “Hơn nữa, khi chủ tử nương tương tỉnh lại, chưa chắc người đã thích nhìn thấy muội muội.”

Thanh Anh chỉ cười chứ không nói thêm điều gì, nàng nhìn cô ta với vẻ lạnh nhạt rồi đáp: “Tỷ tỷ quả là bộc trực.”

Hi Nguyệt hơi cắn cắn môi: “Ta hy vọng bản thân mình sẽ mãi mãi bộc trực như thế.”

Nàng ta lui ra phía sau hai bước, rồi lại quỳ xuống, hướng về phía quan tài khảm vàng của tiên đế khóc thật bi thương, thanh âm tựa như tiếng mưa rơi trên cành hoa lê yếu mềm, réo rắt đến thảm thiết vô hạn.

Trước khi Thanh Anh bước vào sau tấm mánh kiệu; Nàng liếc nàng ta một cái, không thể cảm thán ngợi khen rằng sao có thể có nữ nhân giống như vậy? Dịu dàng tựa làn mây mờ nhẹ nhàng, dù đang lúc thương thương tâm, cũng đẹp đến nỗi khiến người không đành lòng mà rời mắt khỏi.

Lúc Thanh Anh đến Trung cung điện, Tố Tâm và Liên Tâm vừa đỡ Phú Sát thị nằm lên giường, vừa thay Phú Sát thị lau mặt, hầu quạt. Thanh Anh vội vã phân phó thái giám cùng đi, dặn dò bảo: “Lập tức mang nước ấm đến đây, tuy đã sang tháng chín rồi nhưng cũng không thể để chủ tử nương nương lau mặt bị lạnh. Liên Tâm, ngươi hầu hạ chủ tử nương nương dùng chút nước ấm, cẩn thận đừng để nóng quá.” Dứt lời, nàng lại phân phó thị nữ của mình, “Nhị Tâm, ngươi đi mở cửa sổ để thoáng khí, nhiều người oi bức chỉ e nương nương càng thêm khó chịu. Đã truyền thái y rồi phải không?”

Nhị Tâm vội vàng đáp: “Dạ. Nô tỳ đã phái người lặng lẽ đi mời.”

Tố Tâm nghe thấy vậy, hai hàng lông mày bất giác hơi chau xuống, hỏi: “Chủ tử nương nương thân thể không khỏe, chẳng lẽ mời Thái y cũng phải lén lút sao?”

Thanh Anh xoay người lại mỉm cười: “Cô nương không biết, như thế không phải là lén lút. Mà những lời Cao tỷ tỷ khi nãy là nói sai.”

Tố Tâm có chút khó hiểu, vẻ mặt hơi nghi hoặc hỏi: “Nói sai?”

Thanh Anh không muốn đa lời với cô ta, nàng vội bước lên phía trước đợi các thái giám bưng nước nóng đến, Nhị Tâm nghiêng người về phía Tố Tâm, nhã nhặn mà không đánh mất chừng mực: “Mới vừa rồi Nguyệt phúc tấn nói chủ tử nương nương là do mệt mỏi nên mới ngất xỉu...”

Tố Tâm còn muốn hỏi thêm, Phú Sát thị đã thong thả ngồi dậy, khẽ lên giọng nói lớn: “Hồ đồ!”

Liên Tâm vẻ mặt hân hoan, cố gắng trấn an Phú Sát thị, nói: "Chủ tử nương có muốn uống chút nước không? Người khóc đã một đêm, cũng nên làm nhuận cổ họng.

Phú Sát thị chậm rãi uống một ngụm nước, cho dù không thoải mái cũng không không thể để tóc rối, nàng ta thuận tay hơi vuốt, mãi lúc sau mới có thể ung dung ngồi thẳng người dậy, quát lên: “Hồ đồ! Còn không mau mời trắc phúc tấn ngồi xuống.”

Thanh Anh nghe thấy Phú Sát thị tỉnh dậy, đã sớm đứng một bên cúi đầu, kính cẩn nói: “Chủ tử nương nương đã tỉnh.”

Phú Sát thị cười cười: “Chủ tử nương nương? Cách xưng hô này chỉ có Hoàng hậu mới được nhận, Hoàng thượng còn chưa sắc phong, xưng hô như vậy có phải hơi quá sớm không?”

Thanh Anh không chút kiêu ngạo, không chút xiểm nịnh nói: “Chủ tử nương nương minh giám. Hoàng thượng đã đăng cơ trước long hồn tiên đế, dù chưa chính thức sắc phong Hoàng hậu, nhưng chủ tử nương nương là người cùng Hoàng thượng kết tóc, đương nhiên danh chính ngôn thuận trở thành Hoàng hậu. Lúc này vẫn gọi là Phúc tấn thì có chút không thích hợp, gọi thẳng hai tiếng Hoàng hậu thì lại chưa có ý chỉ, Thanh Anh đành gọi trước mấy tiếng chủ tử nương nương.” Thanh Anh thấy Phú Sát thị chỉ lặng yên, liền hành đại lễ, “Chủ tử nương nương vạn phúc kim an.”

Phú Sát thị cũng không bảo nàng đứng dậy, chỉ lo lắng thở dài: “Nói vậy, nếu ta vẫn gọi muội là trắc phúc tấn cũng có chút ủy khuất cho muội.”

Thanh Anh cúi đầu: “Các phúc tấn và cách cách thụ phong phi tần đều do chủ tử nương thống lĩnh lục cung mà quyết định phong thưởng. Thiếp thân hiện tại đúng thật vẫn là trắc phúc tấn, chủ tử nương nương không hề ủy khuất thiếp.”

Phú Sát thị nở nụ cười, tinh tế đánh giá Thanh Anh: “Thanh Anh, muội có cần phải cẩn thận đến mức thế không, đến một chút lỗi nhỏ cũng không có sao?”

Thanh Anh cúi thấp đầu, nhu uyển khéo léo đáp: “Thiếp thân có thể giữ tròn đạo lễ, lỗi chưa từng phạm tất cả đều nhờ ơn chủ tử nương nương giáo huấn chu toàn.”

Trong một thoáng, Phụ Sát thị hơi trầm ngâm, rồi điềm đạm nói: “Đứng lên đi.” Lại hỏi, “Tố Tâm, bên ngoài kia là do Nguyệt phúc tấn chủ trì sao?”

Tố Tâm vội đáp: “Vâng.”

Phú Sát thị quan sát bên trong điện, nàng ta thở dài: “Là do Thanh Phúc tấn an bài sao? Quả nhiên mọi chuyện đều thỏa đáng.” Nàng nhìn về phía Thanh Anh nói, khiến Tố Tâm có chút không phục: “Muội làm rất tốt, Nguyệt phúc tấn nói ta mệt mỏi... Phải, ta là tấm gương cho phi tần hậu cung, sao có thể ngất đi trước mặt mọi người? Chỉ e những kẻ tiểu nhân thích gây sóng gió thị phi lại ở phía sau lưng huyên thuyên rằng ta lười biếng, có ý bất kính với tiên đế. Ngày sau trước mặt Thái hậu và Hoàng thượng, ta sao có thể chịu nổi trách nhiệm?”

Thanh Anh gật đầu: “Thiếp thân hiểu, chủ tử nương nương là vì tiên đế băng hà nên thương tâm quá độ mới ngất đi. Cao tỷ tỷ cũng chỉ là lo ngại quá vì tình hình cấp bách, nên mới lỡ lời.”

Phú Sát thị nhẹ thở phào: “Cuối cùng vẫn là muội hiểu lý lẽ.” Ánh mắt nàng ta khoan thai nhìn Thanh Anh, “Chỉ là muội nhất định cứ phải hành xử cẩn thận như vậy sao?”

Thanh Anh thấp giọng đáp lại: “Thiếp thân hầu hạ chủ tử, không dám không tận tâm.”

Phú Sát thị khen, cũng như là mỉa mai nàng: “Quả là hậu nhân của thị tộc Ô Lạt Na Lạp, kỹ càng chu đáo.”

Thanh Anh mơ hồ đoán được ý tứ của Phú Sát thị, nàng cảm thấy lạnh buốt sống lưng, không dám đa lời.

Phú Sát thị chỉ nhìn nàng. Thanh Anh cảm thấy buồn bực khổ sở, lúc trước khi còn ở Vương phủ, các thê thiếp thỉnh thoảng lặng lẽ hay trực tiếp tranh đấu đã khó mà sống, sự tĩnh lặng ngay giây phút này so với khi ấy còn đáng sợ hơn nhiều lần

Không khí như giao ngưng, ngay lúc này Liên Tâm bưng lên một bát canh: “Chủ tử trước uống chút canh để định an tinh thần, thái y sẽ tới ngay.”

Phú Sát thị đưa tay nhận lấy bát canh, cầm thìa bạc chậm rãi khuấy, thần sắc vững vàng tựa thái sơn: “Hôm nay vào cung, tốt xấu gì cũng là người một nhà cả, chẳng lẽ muội không định đến thăm vị bên Cảnh Nhân cung* kia sao?”

*Cảnh Nhân Cung Hoàng hậu Ô Lạt Na Lạp Nghi Tu- chính là Hoàng hậu trong Hậu cung Chân Hoàn Truyền kỳ, cô cô của Thanh Anh

Thanh Anh cúi đầu không đáp. Phú Sát thị chưa từng thấy nàng ta như vậy, trong lòng có chút đắc ý, thần sắc tự nhiên cũng tốt lên đôi chút.

Hai người họ đang trầm mặc, bên ngoài liên miên vang lên tiếng vỗ tay, chính là ám hiệu thông báo hoàng đế ngự giá của thị tòng, nhắc nhở các cung nhân nhanh chóng chuẩn bị.

Quả nhiên hoàng đế tiến vào. Phú Sát thị hơi thở yếu ớt, nhẹ giọng gọi: “Hoàng thượng...”

Thanh Anh kính cẩn thi lễ: “Hoàng thượng vạn phúc kim an.”

Hoàng đế không nhìn nàng, chỉ hơi phất tay rồi thuận miệng nói: “Đứng lên đi.”

Thanh Anh đứng dậy lui ra ngoài cửa, nàng hơi ngẩng mặt lên, các cung nữ thái giám trong điện cũng theo ra ngoài.

Hoàng đế bước nhanh đến bên giường, vỗ nhẹ lên bàn tay Phú Sát thị: “Lang Hoa, khiến nàng vất vả rồi.”

Trong mắt Phú Sát thị ánh lên giọt lệ quang, nhu tình sâu sắc: “Là thần thiếp vô năng, khiến Hoàng thượng lo lắng.”

Hoàng đế thanh âm ấm áp ôn nhu: “Sau khi nàng sinh Vĩnh Liễn và Hòa Kính thân thể vẫn luôn suy nhược, hôm nay bắt nàng chủ trì nghi lễ quốc tang, lại còn phải quản sự mọi việc trong hậu cung, nàng quá mệt nhọc rồi.”

Phú Sát thị yếu ớt trầm giọng: “Hai vị muội muội Hi Nguyệt và Thanh Anh thực cũng giúp thần thiếp nhiều lắm.”

Hoàng đế vỗ về bàn tay nàng: “Vậy là tốt rồi.” Hoàng đế chỉ về phía sau, “Trẫm nghe nói nàng không khỏe, không thể không lo lắng bèn lập tức đến đây, cũng đã mời thái y đến xem xét kĩ càng cho nàng.”

Phú Sát thị nói: “Đa tạ hoàng thượng quan ái.”

Thanh Anh đứng hầu bên phía ngoài, nhất thời không dám đi đâu, nàng chỉ triền miên nghĩ tới dáng vẻ của Hoàng đế. Khi nãy chỉ sợ hãi lướt nhìn qua, bây giờ hình bóng chàng đã được chạm khắc nên trong tâm trí.

Quốc tang chưa xong, Hoàng đế vẫn chưa thể cạo râu tóc, hai mắt cũng như mang tơ máu, dường như là ngài ngủ không yên giấc. Nghĩ đến đây, Thanh Anh bất giác hơi đau lòng, nói nhẹ với Nhị Tâm: “Hoàng thượng mệt mỏi, sợ là hư hỏa vượng, ngươi đi hầm chút canh ngân nhĩ hoàng liên, mỗi ngày đưa đến cung Hoàng thượng. Nhớ kỹ, phải kín đáo một chút.”

Nhị Tâm tuân mệnh lui xuống. Trùng hợp vừa lúc này Hoàng đế cũng dẫn người bước ra, Thanh Anh lại cúi người thi hành đại lễ: “Cung tiễn Hoàng thượng, Hoàng thượng vạn an.”

Hoàng đế tùy ý liếc mắt nhìn thị vệ đứng trước cung, bọn họ cũng là những kẻ thông minh, lập tức đứng tại chỗ bất động, tựa như những tượng gỗ rối gốm. Hoàng đế tiến lên hai bước, Thanh Anh lặng lẽ đuổi kịp ngài. Hoàng đế hơi buồn nói: “Trẫm rất khó coi đúng không?”

Thanh Anh muốn cười nhưng không dám lên tiếng, chỉ biết cắn môi gắt gao nhìn xuống dưới. Hai người nhìn nhau, Thanh Anh nói: “Hoàng thượng bảo trọng.”

Hoàng đế cũng nói cùng lúc: “Thanh Anh, nàng bảo trọng.”

Thanh Anh trong lòng khẽ động, bất giác si ngốc nhìn hoàng đế. Hoàng đế quay đầu lại liếc mắt nhìn, trong lòng còn vương vấn nhu tình: “Trẫm còn phải đi trước, nàng đừng khiến bản thân mệt mỏi.”

Thanh Anh vọng lại: “Vâng”.

Thấy Hoàng đế đi xa, đám ngự giá tùy tùng vội vàng theo đằng sau hắn, nàng bỗng thấy lòng mình ấm áp khó tả, trên môi nở nụ cười rồi chậm rãi đi ra.

QUYỂN 1 - CHƯƠNG 02

TIÊN ĐẾ BĂNG HÀ (HẠ)

* * *

Ánh trăng bên ngoài dần dần trở nên mờ ảo, ảm đạm đến mức không thể thấy được một chút hoa quang, Thanh Anh trầm giọng nói: “E là trời sắp mưa rồi.”

Nhị Tâm lo lắng: “Tiểu chủ đứng dưới hiên đi, vạn nhất mưa có rơi, tiểu nhân e người sẽ bị lạnh.”

Ngay lúc ấy Tố Tâm tiễn thái y bước ra, vị thái y nhìn Thanh Anh một lát rồi mới lên tiếng thỉnh: “Thỉnh an tiểu chủ.”

Thanh Anh gật đầu: “Đứng lên đi. Phượng thể của chủ tử nương nương không sao chứ?”

Thái y vội đáp: “Chủ tử nương nương vạn an, do người lo liệu tang nghi đến mấy ngày liền, vất vả cực nhọc lại thương tâm quá độ nên mới dẫn đến như vậy. Chỉ cần tịnh dưỡng vài ngày là có thể khỏe lại.”

Thanh Anh khách khí nói: “Cảm phiền thái y.”

Tố Tâm nói: “Thái y xin hãy khẩn trương, nương nương vẫn còn đang chờ sinh dược của ngài.”

Sau khi thái y lấy thuốc, Tố Tâm quay mặt lại, hướng sang phía Thanh Anh cười, rất khách khí nói: “Hồi tiểu chủ, chủ tử nương nương hiện tại muốn nghỉ ngơi, e rằng tối nay không thể quay lại đại điện chủ trì tang nghi. Chủ tử nương nương căn dặn mọi chuyện đều nhờ cậy tiểu chủ.”

Thanh Anh nghe nàng ta nói vậy liền hiểu được Phú Sát thị biết trước Hi Nguyệt chẳng thể gánh nổi trọng trách, một mực phó thác cho nàng tự ứng biến. Nàng vội đáp: “Xin chủ tử nương nương yên tâm dưỡng sức.”

Thanh Anh trở lại đại điện, tiếng than khóc thương tâm trong cung mãn một màu trắng ấy đã nhẹ đi nhiều, quỳ khóc cũng đã suốt cả một ngày, ai đi chăng nữa cũng đều thấy mệt mỏi. Thanh Anh phân phó thị nữ ngoài điện: “Các vị phúc tấn cao niên trong thị tộc dường rằng không quen thức khuya chịu khổ, các ngươi sang ngự thiện phòng mang canh đến mời các phúc tấn dùng một chút. Nếu họ không trụ nổi trong điện thì mời đến thiên điện tạm nghỉ ngơi, chờ đến canh Tý thì ngươi mời họ sang bên này.”

Các cung nữ tuân mệnh lui xuống, Hi Nguyệt ở trong đại điện thấy vậy có chút không vui. Thanh Anh liền bước đến, nói: “Khi nãy muốn muội muội thay chủ tử nương nương chủ trì hết thảy mọi thứ, thật sự vất vả cho muội muội.”

Hi Nguyệt lặng yên không đáp, chỉ thản nhiên bảo: “Cô cứ một câu lại một câu gọi ta hai tiếng muội muội mãi sinh ra thuận miệng, luận về tuổi tác mà nói ta còn lớn hơn cô đến bảy tuổi.”

Thanh Anh biết nàng ta muốn ám chỉ điều gì, nhưng khi còn ở Vương phủ, nàng đã là đệ nhất trắc phúc tấn, danh phận rõ ràng, vốn chẳng cần luận đến tuổi tác. Nàng lập tức không để ý tới, chỉ khẽ cười nói: “Vậy sao?”

Hi Nguyệt thấy nàng rõ ràng không để tâm nhưng cũng đành nén nỗi giận, quay mặt đi chỗ khác, không nói thêm lời nào.

Qua một canh giờ, lại đến lúc khóc tang. Nội điện yên tĩnh, ai nấy đều khốn khổ chịu đựng cố gắng lấy hết tinh thần, chỉ e rằng tới lúc không còn sức để khóc thì bị giáng xuống tội danh “bất kính tiên đế”. Chấp lễ thái giám cao giọng hô: “Khóc tang!!!” Mọi người đợi sau khi các phi tần đứng đầu lĩnh ý quỳ xuống, thì tất cả đều lớn tiếng khóc than.

Chỉ bởi Phú Sát thị vắng mặt, Thanh Anh phải khóc nức nở lên, chuẩn bị quỳ xuống trước tiên. Ai ngờ được Hi Nguyệt đứng bên cạnh đã giành phần quỳ xuống trước, thảm thiết khóc gào.

Thanh âm của Hi Nguyệt căn bản dịu dàng, khi nàng khóc lên thì thanh âm ấy càng thêm phần thanh uyển du lượng, nghe mà tựa như tiếng xướng ca than thân, thập phần bi thương. Đến các tiểu tạp dịch thái giám đứng bên ngoài điện phía xa xa bất giác cũng cảm thấy dấy lên nỗi xót xa tận cõi lòng.

Luận bàn phân vị khi còn ở Vương phủ, Hi Nguyệt đứng sau Thanh Anh, vậy mà Hi Nguyệt bất kể thứ bậc qua mặt Thanh Anh cất tiếng khóc tang, chuyện bất ngờ này khiến ai nấy đều sững sờ.

Một vị cách cách Vương phủ - Tô Lục Quân thấy nghèn nghẹn trong cổ họng, nhưng nhịn không được bèn trầm âm nói: “Nguyệt phúc tấn, chuyện này là... Thứ vị của Thanh phúc tấn ở bên trên tỷ đấy.”

Hi Nguyệt căn bản chẳng có chút để ý đến lời của Tô thị, vẫn nức nở quỳ khóc.

Thanh Anh chịu nhục trước mặt mọi người, trong lòng âm thầm sinh tức giận, song lại phải gắng chịu đựng không để lộ ra. Sắc mặt Nhị Tâm khẽ chuyển đổi, nàng định lên tiếng thì bị Thanh Anh lặng lẽ can ngăn. Thanh Anh hơi liếc nhìn cách cách Tô Lục Quân ở đằng sau rồi chậm rãi quỳ xuống.

Lục Quân hiểu ý nàng, lập tức theo Thanh Anh quỳ xuống, theo sau cách cách là các phúc tấn trong hoàng thân quốc thích, cáo mệnh phu nhân, cung nữ thái giám, tất cả đều theo Hi Nguyệt giơ tay phải, nghiêng tai, cúi người hành lễ, đồng thanh khóc nấc lên.

Trong những thanh âm bi ai tột cùng, Thanh Anh nhìn chằm vào cổ tay phải nhỏ mềm mại của Hi Nguyệt giơ lên, nửa ẩn nửa hiện trong lớp bạch y là một chiếc xuyến đính ngọc phỉ thúy điểm thêm kim liên hoa, óng ánh lung linh trong ánh nến, mỹ lệ tựa như xuân thủy khiến hai mắt nàng trở nên hơi đau nhức. Thanh Anh theo nghi lễ cúi người xuống, nàng lén nhìn chiếc vòng tay giống vậy như đúc trên tay mình, gắt gao cắn môi thật chặt.

Nghi lễ đại tang xong cũng đã qua nửa giờ Tý, Hi Nguyệt đứng dậy trước hết, cô nhìn mọi người chung quanh nói: “Hôm nay tạm nghỉ, nghi lễ đại tang ngày mai xin các vị đến đúng giờ.” Cứ thế, mọi người nối tiếp nhau thối lui, Nhị Tâm đỡ Thanh Anh đứng dậy, hai đầu gối nàng đau nhức, chẳng buồn nói thêm lời vô nghĩa đi thẳng ra ngoài.

Tô Lục Quân cách cách luôn luôn nhát gan sợ phiền phức, lặng lẽ bỏ lại thị nữ bên cạnh mình, gắt gao đuổi theo Thanh Anh.

Thanh Anh trong lòng đầy nộ khí, ra được khỏi cửa điện, nhuyễn kiệu nàng cũng chẳng buồn ngồi, đôi chân càng rảo bước nhanh hơn, đi một đoạn khá xa. Rốt cục, Nhị Tâm cũng không đành, bèn kêu lên: “Tiểu chủ, tiểu chủ nghỉ chân một chút chứ.”

Thanh Anh đành thong thả dừng chân lấy sức, lúc đó mới sực để ý đến đôi chân còn đang nhức mỏi. Vừa quay đầu lại đã thấy Lục Quân tóc mai rối bồng, hơi thở gấp gáp mới biết rằng mình chỉ vì vội vã quá mức mà không nhận ra Lục Quân đuổi theo phía sau.

Thanh Anh bất giác cười khổ, ôn nhu nói: “Tỷ tỷ hạ sinh tam a ca mới hơn ba tháng, lại phải đuổi theo ta như vậy, thân thể có bị thương không?” Thanh Anh thấy thân mình nàng ta yếu ớt càng thêm phần chẳng đành, “Là ta không tốt, không phát hiện ra tỷ tỷ đuổi theo đến đây.”

Lục Quân sợ hãi: “Trắc phúc tấn quá lời rồi, sức khỏe ta không có vấn đề gì. Chỉ là hôm nay... Cao tỷ tỷ thất lễ như vậy người bỏ qua sao?”

Thanh Anh đang định nói thêm điều gì thì thấy tiềm để* cách cách Kim Ngọc Nghiên đang ngồi nguyễn kiệu tiến đến.

*Tiềm để là cách gọi của nơi Tân đế chưa được chính vị ở, gần giống với Đông cung của các triều đại trước. Có một số đoạn, mình thay tiềm để thành Vương phủ cho dễ hiểu

Thị nữ đỡ Kim Ngọc Nghiên hạ nhuyễn kiệu, nàng ta cười dài nói: “Thế sao được cơ chứ? Đại sự như vậy hoàng thượng và chủ tử nương nương cũng sẽ biết, huống hồ còn có Thái hậu kìa. Trắc phúc tấn hôm nay chịu ủy khuất, sao phải sợ không thể báo thù sao?”

Thanh Anh hòa hoãn nói: “Tỷ muội trong nhà với nhau cả, gì mà báo thù với không báo thù chứ. Ngọc Nghiên muội muội nói quá lời rồi.”

Kim Ngọc Nghiên nghiêng mình thi lễ, lại vừa cùng Tô Lục Quân bình lễ, rồi bình thanh nói: “Muội muội cũng cảm thấy có hơi kỳ quái, Cao tỷ tỷ luôn ôn nhu khiến lòng người lay động, dù là trước đây ở tiềm để đôi khi khi gây sự với trắc phúc tấn nhưng không đến mức như thế này. Lẽ nào vừa nhập cung tính cách con người liền thay đổi sao?”

Lục Quân vội hỏi: “Ai tính khí thay đổi cơ chứ? Ngọc Nghiên muội muội được hoàng thượng sủng ái có thể thuận miệng nói chơi, chúng ta thì nào dám chứ.”

Ngọc Nghiên - đôi mắt mềm mại như tơ, khinh khỉnh cười bảo: “Tỷ tỷ nói đến hai chữ sủng ái khiến muội muội thấy mặc cảm nhường nào. Đứng bên cạnh trắc phúc tấn, phải nói hoàng thượng đối với trắc phúc tấn ngàn vạn lần sủng ái.” Nàng ta ra vẻ trầm ngâm, “Ây da! Chẳng lẽ Cao tỷ tỷ là nghĩ: Bước vào Tử Cấm thành, trắc phúc tấn và vị trong Cảnh Nhân cung kia một nhà đoàn tụ sẽ khiến hoàng thượng cùng Thái hậu không vui, như thế chẳng phải vạn phần bất kính sao?”

Thanh Anh nghiêm túc nói: “Tiên đế vừa băng hà, đương lúc quốc gia và hoàng thất để tang tỏ rõ đạo hiếu với Thiên tử, nói đến chuyện có sủng ái hay không có lẽ chẳng phải lúc rồi.”

Lục Quân tức thì thay đổi sắc mặt, khom người đứng một bên, Ngọc Nghiên cười tủm tỉm: “Trắc phúc tấn có giận dữ cũng chỉ là muốn tỏ rõ khí thế, nếu khi nãy có thể làm vậy với Cao tỷ tỷ kia có khi cũng có thể coi như cho tỷ ấy biết lợi hại một chút.” Ngọc Nghiên hơi trùng gối, “Đêm dài người mệt, vừa tiến cung đã có chuyện hay xem, lẽ nào ngày sau còn sợ buồn chán sao? Muội muội trước xin cáo từ, còn phải dưỡng an tinh thần chờ xem kịch.”

Ngọc Nghiên cứ thế nghênh ngang mà đi, Lục Quân nhìn nàng ta như vậy bất giác nhíu mày.

Thanh Anh khuyên nhủ: “Thôi. Tỷ không phải không hiểu tính tình Kim Ngọc Nghiên, tuy địa vị nàng ta là cách cách cùng phân vị với tỷ, nhưng lai lịch khi còn ở tiềm để lại không giống nhau. Dù gì nàng ta cũng là hoàng nữ của Cao Ly, do tiên đế đặc biệt tứ hôn cho hoàng thượng, chúng ta nhẫn nhịn khách khí với nàng ta một chút, chẳng phải tức giận vì nàng ta.”

Lục Quân mặt mày cau có: “Muội muội nói phải, sao ta lại không biết chứ. Hôm nay hoàng thượng cũng vì thân phận đặc biệt đó mà chỉ dụ Tứ viện Tam bảo đại nhân làm nghĩa phụ của nàng ta, thảo nào nàng ta càng sinh kiêu ngạo.”

Thanh Anh an ủi: “Ta biết tỷ tỷ ở cùng nàng ta một chỗ khó sinh uất ức trong lòng. Đợi hoàng thượng sắc phong lục cung, sớm muộn cũng sẽ an bài cho các tỷ muội vị trí tốt hơn. Tỷ tỷ an tâm, tỷ là mẫu thân của tam a ca, nàng ta sao có thể so sánh với tỷ.”

Lục Quân lo lắng nhìn Thanh Anh: “Nguyệt phúc tấn ở trước mặt hoàng thượng ôn nhu hòa nhã, lại thấu lòng người, nay vừa tiến cung tính tình nàng ta đã biến đổi, còn có cái gì là không thể?” Lục Quân nhìn con đường xa xăm phía trước, hồng tường cao chót vót như muốn áp chế người ta, người ta bất giác tự vệ phải co người, “Thường nói Tử Cấm thành oan hồn bất tán, ngày đêm quấy phá, chẳng lẽ nó đến độ khiến người ta thay tâm đổi tính sao?”

Đêm khuya, ánh trăng biến mất, chẳng thể thấy dù là một nửa điểm ánh sáng. Tử Cấm thành – nơi phồn hoa mà người người hằng ngưỡng mộ – chỉ có các cung điện trùng trùng điệp điệp tựa những rặng viễn sơn, nơi nơi đốt đèn lồng trắng để đại tang, tựa như ma trơi lập lòe, những con người mặc y phục trắng toát lui tới, có khác nào nơi địa thế u linh quỷ mị.

Thanh Anh cầm lấy tay Lục Quân, dịu dàng nói: “Tử bất ngữ quái lực, loạn, thần. Lục Quân tỷ tỷ hơn ta đến vài tuổi, ta còn chưa sợ hãi sao tỷ phải hao tâm? Huống hồ sự ôn độ của Cao Hi Nguyệt từ trước tới nay đều là dành cho hoàng thượng chứ đâu phải dành cho chúng ta.”

Lục Quân nghe vậy nhưng cũng chẳng mỉm cười.

Thanh Anh nhìn nơi Tử Cấm thành xa lạ, lạnh nhạt nói: “Ta và tỷ tỷ dẫu đều là con dâu của Tử Cấm thành, vẫn thường thường tiến cung thỉnh an, nhưng thật sự ở lại nơi đây thì hẳn là lần đầu. Về phần nơi này có oan hồn u tâm, nhân tâm thay đổi hay chăng– chuyện này ta thấy con người so với ma quỷ còn đáng sợ hơn nhiều.”

Chung quy là cũng đã lao lực suốt một ngày, nói xong, hai người họ cũng tự tản đi.

Hi Nguyệt hồi cung đã thấy buồn ngủ đến không chịu nổi. Nàng vừa ngồi xuống bên cạnh bàn gỗ, một cung nữ lập tức mang đến một bát táo đỏ tổ yến, cung kính nói: “Tiểu chủ đã mệt rồi, người dùng tạm chút tổ yến đi.”

Hi Nguyệt phất tay ý bảo cung nữ kia đặt xuống, tùy ý gỡ mấy cây ngân trâm cài trên búi tóc đưa cho thị tì tâm phúc - Mạt Tâm, miệng nói: “Quả là đồ bỏ! Âm u lại nặng nề, khiến đầu ta đau nhức.” Dứt lời, nàng ta liền trân quý nâng niu ngọc trạc óng ánh đính phỉ thúy điểm kim liên hoa trên cổ tay, “Chiếc vòng chủ tử nương nương ban tặng này cũng hoàn hảo thật đấy, dù cho phải túc trực bên linh cữu ta cũng chẳng nhẫn tâm tháo xuống. Bằng không cả ngày nhìn mấy kẻ thần sắc âm trầm kia cũng đủ sinh phẫn nộ.”

Mạt Tâm đem mấy cây trâm đặt trên gương trang, rồi thay Hi Nguyệt gỡ quyên hoa và trân châu cài trên đầu xuống, cười nói: “Tiểu chủ thiên sinh tư chất mỹ lệ, cho dù trâm bằng gỗ đen cài lên đầu người cũng biến thành phương hoa diễm thảo. Huống rằng vòng tay này tuy giống nhau, cái người kia cũng có, nhưng tiểu chủ đeo vào lại đẹp hơn Thanh phúc tấn nhiều lần.”

Hi Nguyệt nhìn Mạt Tâm mỉm cười, “Chỉ giỏi khoác lác. Phương hoa diễm thảo tươi đẹp? Hiện tại không phải là Kim Ngọc Nghiên chắc? Hoàng thượng có thể không sủng ái dung nhan mỹ miều của nàng ta?”

Mạt Tâm cười nói: “Dù cho dung nhan có tươi đẹp độc đáo mấy thì bất quá cũng chỉ là tiện nữ đến từ một tiểu quốc, vậy cũng tính sao? Chủ tử nương nương thân thể yếu nhược, Tô Lục Quân kia tính tình nhát gan, còn lại mấy cách cách thị thiếp khác đều không lọt vào mắt, kẻ duy nhất có khả năng ngồi cùng tước vị với tiểu chủ bất quá chỉ có Ô Lạp Na Lạp Thanh Anh. Thế mà ngày hôm nay nàng ta cũng bị tiểu chủ bêu xấu mặt, xem xem nàng ta còn có thể đắc ý được bao lâu chứ!”

Hi Nguyệt chậm rãi múc hai muỗng tổ yến, khinh cười nói: “Trước nay nàng ta ỷ vào thân phận biểu tôn của Hiếu Kính Hiến hoàng hậu và Cảnh Nhân cung hoàng hậu, được tiên đế và Thái hậu chỉ hôn cho hoàng thượng nên đắc ý mà thôi. Giờ đây Thái hậu nắm quyền, tiên đế và Hiếu Kính hoàng hậu đều đã tạ thế, vị Cảnh Nhân cung ngược lại, trở thành trói buộc. Có lẽ Thái hậu cùng hoàng thượng sẽ chẳng còn nể nang danh phận của nàng ta.”

Mạt Tâm hầu hạ Hi Nguyệt xoa bóp vai nói: “Còn không phải nữa, nô tỳ thấy chủ tử nương nương cũng chẳng muốn nhìn mặt nàng ta.”

Hi Nguyệt thở dài: “Từ trước đến nay tuy cùng phân vị là trắc phúc tấn, ta lại lớn tuổi hơn nàng ta, nhưng khi vào phủ thân vương thì phận ta chỉ là một cách cách. Sau đó được phong trắc phúc tấn thì trong mắt người người vẫn luôn cảm thấy ta không sánh bằng nàng ta, hỏi sao ta không tức giận được. Cũng giống như cái vòng tay này, chúng vốn dĩ là một cặp, tự nhiên tự phải chia ta một cái, nàng ta một cái, cô đơn mỗi chiếc mỗi bóng, sao thể đẹp bằng khi một đôi chúng hợp lại được.”

Mạt Tâm nghĩ đến tiền đồ của tiểu chủ mình, cũng thấy thống khoát: “Không thể nào. Cổ tay tiểu chủ tinh tế trắng nõn thế này, rất thích hợp để mang phỉ thúy. Từ trước tới nay nàng ta đắc ý mà thôi, hôm nay bị tiểu chủ cho một đòn phủ đầu cũng coi như cho nàng ta sáng mắt. Là trắc phúc tấn có gì, cái trọng yếu nhất chính là trong hậu cung ai giành được sủng ái của hoàng thượng hơn cả.”

Hi Nguyệt nhu uyển cười, liếc nhìn Mạt Tâm như khen ngợi, nhưng cũng không khỏi lo lắng: “Ta hôm nay đang khóc nghi tang bất ngờ hành xử như vậy, quả là hơi có chút mạo hiểm. Mà tin tức của ngươi là xác thực chứ?”

Mạt Tâm cười nói: “Tiểu chủ xin cứ an tâm, đó là do chính miệng Liên Tâm bên cạnh chủ tử nương nương đến nói cho nô tỳ nghe, nàng ta bảo rằng nghe thấy hoàng thượng nói vậy với chủ tử nương nương như vậy. Dẫu cho Liên Tâm có một vạn lá gan, nàng ta cũng không dám nói dối như vậy đâu!”

Hi Nguyệt nhắm đôi phụng nhãn hẹp dài đẹp tuyệt trần lại, cười rằng: “Vậy là tốt rồi.”

QUYỂN I - CHƯƠNG 03

ẨN NHẪN

* * *

Đêm đã về khuya.

Trong điện, Phú Sát thị đang uống thuốc, Liên Tâm đứng hầu hạ bên cạnh, đưa tay nhận lấy chén thuốc Phú Sát thị vừa uống xong, rồi dâng nước mát hầu chủ tử súc miệng. Khi Phú Sát thị súc miệng xong, Tố Tâm bèn dâng lên ít mứt quả: “Đây là quả hạnh mới được muối ướp chua ngọt, chủ tử hãy nếm thử một chút đi, ít ra có thể bớt đi chút vị đắng trong miệng.”

Phú Sát thị ăn một viên, đang định đắp chăn nằm xuống thì như nghe thấy tiếng gì đó, nàng giật mình, lắng tai như đang cố gắng nghe: “Vĩnh Liễn đang khóc phải hay không? Có phải không?”

Tố Tâm vội nói: “Chủ tử vạn an, Nhị a ca lúc này đang ở A Ca sở yên giấc mà.”

Phú Sát thị nghi hoặc chưa tin, âu sầu hỏi lại: “Thật sao? Vĩnh Liên quen ở trong nôi, sợ người lạ, ban đêm lại thường hay khóc quấy.”

Tố Tâm bèn bảo: “Chính vì Nhị a ca quen nôi, chủ tử chẳng phải đã thường dặn dò nhũ mẫu đem theo nôi Nhị a ca vẫn thường ngủ khi còn ở tiềm để đến A Ca sở rồi mà? Hơn nữa trong cung giờ còn có thêm mười sáu ma ma chăm sóc, nhất định không thể xảy ra chút sai lầm gì.”

Phú Sát thị thở phào nhẹ nhõm: “Vậy thì tốt. Nhưng các ma ma kia có đáng tin hết thảy không chứ? Còn có... Đại a ca cũng ở A Ca sở...”

Tố Tâm mỉm cười: “Chủ tử nương nương đã an bài, có chuyện gì là không thỏa đáng chứ? Tuy Đại a ca cũng ở A Ca sở nhưng sao có thể sánh được với Nhị a ca của chúng ta.”

Phú Sát thị gật đầu: “Mặc dù sinh mẫu Đại a ca và ta xuất thân từ một thị tộc, nhưng nàng ta lại vô phúc, ngay ngày hoàng thượng đăng cơ thì qua đời, bỏ lại Đại a ca một mình lẻ loi.” Nàng uyển chuyển liếc nhìn Tố Tâm, “Ngươi căn dặn A Ca sở phải chăm sóc Đại a ca thật chu toàn, chớ ngược đãi hài tử đáng thương không mẹ này.”

Tố Tâm mỉm cười: “Nô tỳ hiểu, nô tỳ tự biết phải làm thế nào.”

Phú Sát thị tựa hồ chưa an lòng, trong lòng có chút trăn trở. Liên Tâm buông tấm màn che thủy mặc thanh hoaxuống, khuyên nhủ: “Chủ tử nghỉ ngơi một chút đi, mấy canh giờ nữa người còn phải dậy để chủ trì tang nghi. Tối nay không có người, không biết trong đại điện náo động thành thế nào đây.”

Phú Sát thị mỉm cười, mệt mỏi nằm xuống gối, mái tóc dài đen huyền tựa như dòng thác uyển chuyển uốn thành những dường cong mềm mại, nhẹ nhàng cũng giống như giọng nói nàng vào lúc này: “Đúng vậy. Cũng chẳng biết bọn họ định làm loạn đến thế nào nhỉ? Còn chưa sắc phong tần phi gì, bọn họ đã chẳng kiểm chế mà bộc ngay tính tình thực?”

Liên Tâm lãnh đạm nói: “Mặc kệ bọn huyên náo ra sao, chỉ cần chủ tử nương nương trở thành hoàng hậu thì bất kể là ai cũng không dám làm càn.”

Phú Sát thị nhẹ cười: “Không dám làm nháo sao? Khi còn ở tiềm để người nào người nấy đều đã như ô nhãn kê, e là hôm nay lại càng thích ồn ào hơn.” Nàng hơi hơi trở mình, quay mặt vào phía trong, “Chẳng qua là tính tình bọn họ ưa thích nháo động, vậy thì để tự bọn họ nháo động thôi.”

Phú Sát thị chẳng nói gì thêm, Liên Tâm bèn buông rèm, Tố Tâm thổi nến, chỉ chừa lại một chút ánh sáng, rồi hai người nhẹ nhàng lui ra ngoài.

Thanh Anh hồi cung, mọi chuyện dường rằng với nàng còn rất bình thường. A Nhược - thị nữ hồi môn của nàng, tươi cười tiến lên đón chủ tử: “Tiểu chủ vất vả rồi. Nô tỳ đã chuẩn bị nước nóng hầu hạ người rửa mặt.”

Thanh Anh không nói gì chỉ gật đầu, thấy mọi thứ đều đã được A Nhược chuẩn bị chu đáo, các cung nữ hầu hạ bưng chậu vàng, lược chải tóc, tiết khăn, nghiêm trang lui đứng sang một bên, yên tĩnh đến mức không tiếng động khiến nàng bất giác mà kinh ngạc nói: “Sao phải hao tâm tổn trí như vậy chứ? Cứ làm như khi còn ở tiềm để trước đây là được rồi.”

A Nhược mỉm cười xinh đẹp, cố gắng kìm nén đi tâm trạng vui sướng, nét mặt đầy vẻ bí ẩn: “Từ lúc tiểu chủ vào tiềm để, hoàng thượng vẫn là sủng ái người nhất, dẫu là phúc tấn chủ tử cũng không thể sánh bằng. Cao tiểu chủ tuy cùng thân phận là trắc phúc tấn nhưng thoạt đầu nàng ta cũng chỉ là một cách cách, mãi sau mới được tấn phong trắc phúc tấn, sao có thể đối chiếu với sự tôn quý của người.”

Nhị Tâm khẽ liếc nhìn A Nhược, “Này, cô nói mấy lời này với tiểu chủ để làm gì?”

A Nhược ý cười càng thêm sâu sắc, có chút đắc ý: “Đại a ca do Phú Sát Chư Anh cách cách hạ sinh, thế mà Chư Anh cách cách đã sớm tạ thế, coi như không tính. Phúc tấn chủ tử hạ sinh Nhị a ca, tương lai đương nhiên là hoàng hậu, nhưng có đắc sủng hay không chẳng ai nói trước được. Tô tiểu chủ có Tam a ca, còn Cao tiểu chủ lại xuất thân là người Hán, vậy cũng không tính đến.”

Thanh Anh chậm rãi vén tóc mai, cài thêm đóa tuyết châu hoa. Hộ giáp*bạc chạm phải châu hoa* trơn bóng khiến nó phát ra tiếng động, đầu ngón tay nàng hơi lấm tấm mồ hôi, nhẹ vuốt ve lên viên trân châu bóng bẩy, thế mà nàng vẫn không hiểu được. Thanh Anh lạnh nhạt hỏi: “Vậy thì thế nào?”

A Nhược mải hoan hỉ riêng của mình, căn bản chưa kịp chú ý đến thần sắc Thanh Anh: “Cho nên thế nào chủ tử cũng được phong ngôi vị gần nhất với Hoàng hậu - Hoàng quý phi, phó hậu. Bất quá thì sau cùng cũng là địa vị quý phi. Nếu tiểu chủ cũng sinh hạ hoàng tử, ngôi vị thái tử kia còn chưa biết sẽ thuộc về ai...”

*Hộ giáp: Móng tay của phụ nữ Thanh Triều

*Châu hoa: Hoa cài, lược giắt tóc

Thanh Anh nhìn đêm khuya thâm trầm ngoài cửa sổ, màn đêm trong Tử Cấm thành này thật khiến người ta cảm thấy lạ lẫm đến mức bất an, đôi đèn lồng màu trắng đung qua đưa lại trong gió càng khiến người ta hoảng sợ. Thanh Anh ngắt lời A Nhược: “Được rồi. Ngươi có gan nói ra mấy lời này, không bằng lấy cho ta chén trà.”

Nhị Tâm nhanh nhẹn: “Hôm nay tiểu chủ khóc đã lâu, chắc người khát nước lắm.”

Những vui vẻ hoan lạc trong lòng A Nhược chợt tan biến, Thanh Anh không nhịn được gọi nàng ta dừng lại: “Tiên đế vừa băng hà, nếu để người khác nhìn thấy vẻ mặt vui mừng này của ngươi thì mười cái mạng cũng không đủ đền tội. Ngươi vẫn còn viễn tưởng nơi đây là tiềm để sao?”

A Nhược hơi sợ hãi đến mức run run, dẹp đi vẻ mặt mừng vui, vâng dạ rồi lui xuống. Thanh Anh hơi chau mày: “Nàng ta như vậy thật là thiếu kiên nhẫn... Nhị Tâm, ngươi trông chừng nàng ta cẩn thận một chút, đừng để nàng ra gây ra đại họa.”

Nhị Tâm gật đầu: “Vâng. A Nhược đúng thật bộc trực, lại không biết che giấu nét mặt.”

Thanh Anh đảo mắt qua một vòng, nhìn các cung nhân hầu hạ, điềm nhiên nói: “Ta không thích có nhiều người hầu hạ như vậy, các ngươi lui xuống cả đi. Có Nhị Tâm hầu hạ ta là được rồi.”

Mọi người đành lui ra ngoài.

Thanh Anh thở dài, ôm đầu ngồi xuống. Khóc hồi lâu, dù cho chẳng mảy chút tình cảm cũng không tránh khỏi đau đầu, nàng bất quá mà nói: “Lúc còn ở tiềm để bất luận thế nào, quan trọng là đằng sau thì hoàng thượng sủng ái ta, cũng khó tránh khỏi đám hạ nhân nô tài không biết chừng mực. Nhưng bây giờ thì khác, Tử Cấm thành lớn như vậy, nơi nơi đều có tai mắt, A Nhược cứ tùy tiện như vậy là ta không một ngày được an lòng cho nổi rồi”

Nhị Tâm gật đầu nói: “Nô tỳ hiểu, nô tỳ sẽ căn dặn các cung nhân giữ cảnh giác, không được hành xử sai sót gì.”

Thanh Anh gật đầu, Nhị Tâm lập tức hầu hạ chủ tử rửa tay thì tiểu thái giám bên ngoài bẩm báo: “Khởi bẩm tiểu chủ, Hải Lan tiểu chủ đến.”

Bởi Hải Lan thân mang bệnh nên hôm nay vẫn chưa thể đến đại điện khóc tang, Thanh Anh thấy nàng đang đứng ở cửa liền lên tiếng: “Muộn như vậy rồi muội còn đến sao? Vạn nhất nhiễm phong hàn không tốt đâu, mau vào đi.”

Hải Lan dịu dàng gật đầu, tiến vào thỉnh an, nói: “Muội ngủ ra được mồ hôi, cảm giác đã khá lên nhiều rồi. Nghe trắc phúc tấn hồi cung bèn cố ý đến thỉnh an, bằng không trong lòng muội bất an không ngừng.”

Thanh Anh cười nói: “Muội ở trong phòng ta đã lâu, hà tất phải câu nệ lễ tiết. Nhị Tâm, đỡ Hải Lan tiểu chủ ngồi xuống đi.”

Hải Lan kinh sợ nói “không dám”, cẩn trọng nhìn Thanh Anh lên tiếng: “Nghe nói tối nay Cao Hi Nguyệt lại khiến tỷ tỷ tức giận.”

Thanh Anh “à” lên một tiếng: “Muội đang bệnh, bọn họ còn không để muội nghỉ ngơi yên ổn, còn nói ra những chuyện như thế.”

Hải Lan vội đứng lên: “Thiếp thân không dám.”

Thanh Anh mỉm cười: “Ta chỉ sợ muội lo lắng, ảnh hưởng đến điều dưỡng thân thể.”

Hải Lan khiêm tốn đáp: “Thiếp thân hầu trong phòng tiểu chủ, được tiểu chủ chiếu cố nhiều mới có chốn dung thân ở tiềm để, thiếp nào dám không suy nghĩ chút vì tiểu chủ.”

Thanh Anh ôn hòa nói: “Muội ngồi xuống đi, đứng lâu lại choáng váng đầu.”

Lúc này Hải Lan mới ngồi xuống, khiêm nhường nói: “Ở trước mặt tiểu chủ, thiếp thân không dám không nói thẳng. Khi còn ở tiềm để, Nguyệt phúc tấn và tiểu chủ tuy khó tránh khỏi tranh chấp, nhưng cũng chưa từng phô trương như thế. Chuyện này đột nhiên xảy ra vậy, sợ là đã có biến cố gì.” Nàng ngước nhìn Thanh Anh, khẽ nói, “Cũng may là tiểu chủ âm thầm chịu đựng.”

Thanh Anh im lặng trong chốc lát, sau mới lên tiếng: “Tính tình Cao Hi Nguyệt bỗng nhiên đại biến, tới Kim Ngọc Nghiên cũng cảm thấy kỳ lạ. Duy chỉ có muội lại nói với ta hai chữ ‘âm thầm chịu đựng’.” *

*Bản gốc là “ẩn nhẫn”, mình dịch thành “âm thầm chịu đựng”

Hải Lan nói: “Tiểu chủ thông minh, lẽ nào không biết Cao Hi Nguyệt thường ngày ôn độ hôm nay lại muốn lấn lướt qua tiểu chủ. Như vậy khác nào ngang nhiên hạ nhục tiểu chủ, vốn dĩ không nên dung túng nàng ta, chỉ là...”

“Chỉ là mọi sự chưa rõ ràng, hơn nữa hậu cung phân vị cũng còn chưa được định rõ, nếu muốn trách phạt nàng ta, nghiễm nhiên đã có hoàng thượng và hoàng hậu. Có chịu nhục nhã chăng nữa, ta cũng không thể tức giận, phá hỏng tang nghi của tiên đế.”

Hải Lan nhìn Thanh Anh, trong ánh mắt lộ vẻ khen ngợi lẫn kính phục: “Vẫn là tiểu chủ suy nghĩ chu toàn.” Hải Lan còn định nói gì nhất thời lại thôi không nói, tựa như có chuyện không thể nói được thành lời. Thanh Anh ở cùng nàng ta không phải ngày một ngày hai, bèn lên tiếng: “Có chuyện gì muội cứ nói. Ở đây không có người ngoài.”

Hải Lan gắt gao nắm chặt khăn tay, tựa hồ có chút bất an: “Hôm nay thiếp thân đã khỏe lên nhiều, vốn là muốn đi vấn an bệnh tình của chủ tử nương nương. Nào ngờ lại nghe được Liên Tâm và Tố Tâm – cung nhân thân cận của nương nương, nhân lúc đi lấy thuốc nói chuyện với nhau. Bọn họ nói phụ thân của Nguyệt phúc tấn – Giang Nam hà đạo tổng đốc Cao Bân Cao đại nhân – rất được hoàng thượng nể trọng. Người còn nói sẽ ban đài kỳ* cho gia tộc Cao thị.”

Thanh Anh trong đầu bộn bề, lẩm bẩm nói: “Đài kỳ?”

*Đài kỳ: Thay đổi họ tên, nguyên quán từ Hán quân kỳ thành Mãn quân kỳ

Vẻ mặt Hải Lan ưu phiền tựa như một mảng đen u ám mỗi lúc một dày: “Không thể nào! Thiếp thân tuy địa vị thấp hèn, nhưng xuất thân là tú nữ, về việc này hiểu được đôi chút. Thân mẫu Thánh tổ Khang Hi – Hiếu Khang hoàng thái hậu của gia tộc Đông thị là khai quốc công thần, cho đến nay là người duy nhất được đài kỳ. Đó chính là điều vinh dự nhất!”

Thanh Anh ấm ức nói: “Đúng là vô thượng vinh diệu (vinh dự không gì bằng được). Cao Hi Nguyệt là người Hán, một bậc đài kỳ lại thành người Mãn. Xuất thân của nàng ta căn bản là không bằng ta, chỉ là nếu chuyện này là thật, có thể xem như nàng ta đã vượt xa.”

Hải Lan có chút lo lắng: “Khi còn ở tiềm để, ai nấy đều cho rằng chủ tử nhận hết ân sủng, phúc trạch thâm hậu. Thiếp thân thấy hiện tại chỉ sợ là lắm họa hơn phúc. Thỉnh tiểu chủ vạn sự cẩn thận.” Nàng ta hơi ảm đạm, “Nhưng lời này nghe không lọt tai...”

Thanh Anh hơi xúc động: “Tuy khó nghe nhưng muội nói rất đúng. Hải Lan, đa tạ muội.”

Ánh mắt Hải Lan khẽ động, ôn nhiên nói: “Đại ân của tiểu chủ, thiếp thân vĩnh viễn không quên. Thiếp thân trước xin cáo từ.”

Thanh Anh nhìn theo bóng hình Hải Lan dần biến mất trong màn đêm, bất giác có trầm ngâm: “Nhị Tâm, ngươi thấy Hải Lan này...”

Nhị Tâm nói: “Nàng ta theo tiểu chủ đã nhiều năm, nếu luận bàn về cung kính, quy củ, không có ai sánh bằng. Hơn nữa còn rất hiểu chuyện, mọi sự đều đặt chủ tử lên đầu.”

Thanh Anh trầm ngâm suy nghĩ một chút: “Có lẽ là vậy. Nếu thật sự là người biết phép tắc sao lại đều lưu ý đến mọi sự lớn nhỏ trong cung như vậy?”

Nhị Tâm thật tâm nói: “Chính vì mọi chuyện đều lưu ý mới có thể cẩn thận không làm sai.”

Thanh Anh cười: “Lời này tuy dành để nói về nàng ta, nhưng ngươi cũng phải học hỏi cho tốt.”

Nhị Tâm đáp: “Dạ.”

Thanh Anh đứng dậy đi đến trước gương trang, để Nhị Tâm hầu tháo trang sức: “Đáng tiếc, tính cách như thế, nhan sắc như thế, lại chỉ được hoàng thượng sủng hạnh chẳng đến hai, ba năm. Chỉ vài năm như vậy xem như là quá ủy khuất nàng ta rồi.”

Nhị Tâm lắc đầu: “Đều là nhờ tiểu chủ trọng dụng nàng ta. Hải Lan tiểu chủ xuất thân ra sao? A mã nàng ta – Ngạch Nhĩ Cát Đồ, bị cách chức Viên ngoại lang. Năm xưa, nàng ta được nội vụ phủ đưa đến tiềm đểlàm tú nữ, nhưng với thân phận như thế, bất quá cũng chỉ làm được thị nữ phục vụ ở khuê phòng. Nếu không phải hoàng thượng vài lần lâm hạnh nàng ta, nếu không phải nhờ người xin hoàng thượng cho nàng ta một danh phận, nàng ta sao có được vị phân cách cách như ngày hôm nay. Sợ là đã sớm bị hoàng thượng lãng quên rồi, không biết còn ra nông nỗi gì nữa.”

Thanh Anh liếc nhìn Nhị Tâm: “Những chuyện như vậy không được hồ ngôn loạn ngữ. Không biết chừng hoàng thượng đại phong người cũ ở tiềm để, Hải Lan nhất định sẽ có danh phận. Ngươi còn nói như vậy thì đó là bất kính với chủ tử.”

Nhị Tâm sợ hãi: “Nô tỳ biết, trong cung không giống như trong phủ.”

Thanh Anh trông bóng đêm u tối tựa như mực phía ngoài cửa sổ, nàng vừa nhớ đến những lời Hải Lan từng nói, khe khẽ thở dài.

QUYỂN I - CHƯƠNG 04

TRỰC NGÔN

* * *

Sáng sớm hôm sau, sau khi nhanh chóng rửa mặt chải đầu, Thanh Anh liền ngay đến cung Phú Sát thị hầu hạ. Để dễ bề chủ trì tang nghi, tính toán mọi việc, Phú Sát Lang Hoa vẫn ở lại gần nơi thiền điện.

Thanh Anh đi khi trời mới hửng sáng, Như Tâm vén rèm nghênh tiếp, cười nói: “Tiểu chủ đến thật là sớm. Chủ tử nương nương chỉ vừa mới thức dậy.”

Thanh Anh khiên tốn cười nói: “Ta đáng lẽ nên đến sớm hầu hạ chủ tử nương nương thức giấc.”

Mành bên trong được nhấc lên, các cung nữ cầm từng chồng khăn lần lượt tiếp nhau lui ra ngoài. Thanh Anh biết Phú Sát thị đã rửa mặt xong, tiếp theo sẽ hầu trang điểm.

Như Tâm hướng vào trong bẩm báo khẽ: “Chủ tử, Thanh phúc tấn đến.”

Chỉ nghe được một giọng nói rất dịu dàng: “Mời nàng vào đây đi.”

Hai thị nữ đứng hầu vén rèm, hơi cúi người nghênh đón Thanh Anh với dáng vẻ kính trọng. Thanh Anh thầm tụng ca trong lòng, dẫu là có quốc tang, quy củ tại cung Phú Sát thị vẫn chẳng có chút đổi thay nào.

Khi Thanh Anh tiến vào, Phú Sát thị đang ngay ngắn ngồi trước gương, búi tóc đã được ma ma hầu hạ búi sơ sơ. Tuổi tác Phú Sát thị và hoàng đế tương đương, tư nghiên hương sắc trời sinh khiến nhan sắc cũng tươi tắn như còn đương xuân. Trang sức chỉ có một miếng ngọc bích đơn thuần không chế tác nhiều, có vẻ như Phú Sát thị phá lệ, phục sức giản dị nhẹ nhàng như cành hoa bạch mộc lan trong làn gió, vừa thanh khiết lại trang tĩnh lay động lòng người.

Thanh Anh thỉnh an người, Phú Sát thị quay đầu lại cười, “Đứng lên đi. Hiếm khi được thấy muội đến sớm như vậy.”

Thanh Anh đứng dậy tạ ơn, Phú Sát thị chỉ vào hộp trang sức trên bàn nói: “Trong tang gia không thích hợp trân châu trang sức cầu kì, nhưng quá đỗi thanh giản cũng khiến người ta chê cười. Muội trước nay có mắt nhìn tốt, mau tới thay ta chọn vài món.”

Thanh Anh cười, “Chủ tử nương nương thứ gì đẹp mà chưa từng thấy qua chứ, người chỉ muốn chê cười thiếp thân mà thôi.”

Phú Sát thị mỉm cười, Thanh Anh chọn lấy một bộ diêu phượng hoàng điểm thúy bằng bạc, nàng nói: "Hôm nay là ngày đại tang cuối cùng, ngày mai là lễ đăng cơ chính thức. Chủ tử nương nương tuy tố trang nhưng cũng nên đeo ít trang sức. Bộ diêu phượng đính thúy vũ này, mắt phượng là ngọc lam, đem kết hợp thêm vài đóa trân châu hoa bằng ngọc màu lam, hẳn rất đoan trang tao nhã nhưng vẫn giữ được sự trắng trong thuần khiết.

Phú Sát thị quay sang phía ma ma chải tóc, cười nói: “Còn không mau làm theo lời Thanh phúc tấn.”

Thanh Anh lùi lại một bước, đứng ở bên cạnh hầu hạ mọi việc. Phú Sát thị trông thấy vậy cũng không nói thêm lời nào. Đợi đến khi trang điểm xong tất cả, mới chạm rãi cười: “Trắc phúc tấn thật cẩn thận quá, đến hầu ta cả những thứ nhỏ nhặt này, thật là làm khó cho muội.”

Thanh Anh vội đáp: “Thiếp thân không dám.”

Phú Sát thị ngắm mình trong gương, cười bảo: “Muội dùng các loại châu sức rất đẹp. Nếu ngay cả việc đối nhân xử thế, cũng không thể có sai sót gì cả, có thể coi là người phúc tuệ đều song tu.” Phú Sát thị nhắm mắt, chốc lát nghiêm nghị nói, “Người như muội thế này, cuối cùng cũng chịu ủy khuất.”

Thanh Anh không hiểu sở chỉ của Phú Sát thị, vội vàng quỳ xuống nói: “Thiếp thân ngu dốt, không rõ sở chỉ của nương nương, xin nương nương giáo huấn.”

Phú Sát thị trông đôi mắt Thanh Anh, chậm rãi nói: “Muội tiến vào vương phủ trở thành trắc phúc tấn như thế nào, tự muội biết rõ.”

Thanh Anh quỳ trên mặt đất, chung quy không biết nên nói thế nào, đành yên lặng cúi đầu, bất động.

Phú Sát thị thấy nàng ta một mực cúi đầu, khẽ lộ ra ý cười bảo: “Ta và muội là tỷ muội lâu, ta mới hỏi muội vậy. Như muội, chung quy thành dã Tiêu Hà, bại dã Tiêu Hà. Cũng khó trách Cao thị luôn muốn chiếm lấy vị thế của muội.”

*Tiêu Hà (蕭何) (?-193 TCN) vốn là người huyện Bái (ở vùng Giang Tô ngày nay), là Thừa tướng nhà Hán. Tiêu Hà cùng với Trương Lương, Hàn Tín là “tam kiệt nhà Hán” (Phi Tam kiệt tất vô Hán thất nghĩa là không có tam kiệt trợ giúp thì không có triều Hán). Ông có đóng góp nhiều cho thành công của Lưu Bang trong thời Hán Sở tranh hùng. Ông cũng là người có công giúp Hàn Tín đến với Lưu Bang nhưng đồng thời cũng có phần nào trách nhiệm trong cái chết của Hàn Tín, việc này đã trở thành một ngạn ngữ của Trung Quốc (成也蕭何,敗也蕭何, “thành dã Tiêu Hà, bại dã Tiêu Hà” ).

Thanh Anh miễn cưỡng mỉm cười, “Thiếp thân và Cao tỷ tỷ cùng hầu hạ hoàng thượng, không thể nói nổi ra là ai chiếm lấy của ai. Thiếp thân nếu có chỗ không bằng, Cao tỷ tỷ cũng nên chỉ giáo muội.”

Phú Sát thị thản nhiên cười một tiếng, “Chỉ giáo? Ngày trước khi còn ở vương phủ, cô ta còn dám chỉ dạy muội sao? Hiện tại thời thế thay đổi, muội định xử trí thế nào đây?”

Thanh Anh nghe nói vậy, bất giác mồ hôi lạnh rơi ròng ròng, nhẹ giọng nói: “Chủ tử nương nương...”

Phú Sát thị chăm chú nhìn nàng trong chốc lát, rồi khôi phục lại thần thái đoan nhã hiền huệ, dịu dàng nói: “Được rồi. Ta cũng chỉ nhắc nhở muội một câu vậy thôi, sự tình chắc cũng chưa đến tận mức ấy.” Phú Sát thị có chút khoa trương, “Cuối cùng thì ta cũng là hoàng hậu, là chính thê kết tóc cùng hoàng thượng. Nếu muội biết an phận thủ thường, ta cũng không để Cao thị tiếp tục gây khó dễ cho muội.”

Thanh Anh nghe vậy, chỉ còn biết tạ ơn, “Đa tạ chủ tử nương nương. Chủ tử nương nương luôn đối xử công bằng với muội và Cao tỷ tỷ, người muội có thể trông chờ cũng chỉ có chủ tử nương nương.”

Ánh mắt Phú Sát thị xa xăm, bỗng chốc dừng lại trên cổ tay nàng, thấy trên cổ tay trắng nõn của Thanh Anh ngoại trừ chiếc vòng tay bằng vàng đính ngọc phỉ thúy mang kim liên hoa, không còn bất cứ trang sức nào khác, thầm gật đầu: “Chiếc xuyến vòng trên tay muội, là vật phẩm quý giá do Hoàng thượng cho hoàng tử An Nam sang tiến cống, nhân gian chỉ có một đôi. Khi ấy tiên đế ban cho Vương phủ chúng ta. Ta nghĩ đến muội và Cao thị địa vị tương tự, liền ban cho hai muội mỗi người một chiếc. Ý rằng hai người các muội giữ thân giữ tâm, hơn nữa cũng muốn đôi bên hiểu rằng, đều là trắc phúc tấn, tuy hai mà một, không nên so đo trên dưới ít nhiều. Cho đến hôm nay muội cũng vẫn mang nó ngày ngày.”

Vòng tay này nguyên là cống phẩm cực kỳ trân quý từ An Nam quốc. An Nam vốn nổi tiếng về phỉ thúy tốt, nhưng có một đôi như vậy rất hiếm thấy. Một chuỗi phí thủy biếc xanh lớn nhỏ bằng nhau, càng thêm quý giá ở chỗ phỉ thúy không lẫn nửa điểm tạp sắc, màu sắc của bích tựa gió thoảng lay động làn nước biếc. Dường như khi soi dưới ánh mặt trời, từng đường vân như oánh bạch quang ngân, hiện lên ánh kim, tựa như lông chim khổng tước. Nhờ bích phỉ thúy sắc u trầm, nên đặc biệt kết hợp với vàng đỏ khảm thêm kim diệp bao quanh hạt ngọc châu, mỗi viên phỉ thúy được trạc bằng đôi mạ vàng thật mỏng hình giống như liên hoa, càng tăng thêm phần độc đáo.

Năm đó, khi hoàng đế vẫn còn là Tứ hoàng tử, lúc được ban đôi vòng tay này cũng vô cùng sung sướng, dẫu cho sủng hạnh hai vị tân hôn trắc phúc tấn, nhưng vẫn giao cho đích phúc tấn Phú Sát thị. Phú Sát thị hiểu được tâm ý của hoàng đế, liền chuyển tặng lại cho Thanh Anh và Hi Nguyệt.

Thanh Anh cúi đầu, vuốt ve chiếc vòng tay, vẻ mặt nàng an phận hiền hòa, “Chủ tử nương nương nói phải. Thực sự cảm động mà luôn ghi nhớ phần tâm ý này của nương nương, cho nên nàng ta theo lời nương nương căn dặn năm ấy, lúc nào cũng mang theo, lúc nào cũng tự nhắc nhở bản thân mình.”

Phú Sát thị nhu hòa nói: “Muội quả là người hiểu chuyện. Ta nghe Cao thị cũng đều mang theo mỗi ngày, nhưng có lẽ chưa chắc đã còn nhớ.” Bỗng nhiên nàng ta nói, “Chà, đêm qua Cao thị vượt quá giới hạn, ta không phải là không biết, chỉ là từ nay về sau muội cũng nên để mắt đến muội ấy.” Thanh Anh lại nhớ đến lời Hải Lan nói đêm qua, vừa định mở lời đã thấy Phú Sát thị nói tiếp, “Trước khi muội đến hoàng thượng đã có khẩu dụ, ban đài kỳ cho tộc Cao thị, đài kỳ này là Tương Hoàng kỳ, còn ban cho họ Cao Giai thị. Đại Thanh ta trăm năm nay khai quốc, được hoàng thượng khẩu dụ ban đài kỳ, có được đặc vinh hạnh này chỉ có một mình Cao thị, vả lại chỉ có hai bậc Chính Hoàng kỳ và Tương Hoàng kỳ lại là thân tín của thiên tử, chuyện này quan trong cỡ sao chắc là muội cũng rõ ràng.”

Trong lòng Thanh Anh hơi kinh hãi, muốn nói điều gì nhưng chỉ có thể kinh ngạc nghèn nghẹn trong cổ họng, không thể thốt ra đến một lời nên đành mỉm cười.

Phú Sát thị quay lại sau lấy ra từ hộp trang sức một đôi hoa tai linh lung lam bảo, miệng nói: “Từ khi còn ở phủ đệ, địa vị của muội cao quý hơn Cao thị, xem ra hôm nay, nàng ta đã có thể sánh vai ngang hàng. Chà... Muội trước nên quy an đi.”

Thanh Anh chậm rãi bước ra khỏi điện tẩm của Phú Sát thị, chỉ thấy miệng lưỡi khô rát, chưa bao giờ nàng phiền não đến thế. Ngày trước... Trước đây bị Tam a ca Hoằng Thời* cự tuyệt trong nhục nhã, cũng chưa từng trải loại cảm giác này.

*Trong Hậu Cung Chân Hoàn truyện, Tam a ca Hoằng Thời từng khước từ Thanh Anh khiến nàng uất hận hắn.

Trong đầu nàng mỗi lần nghĩ đến hai chữ “Hoàng Thời” chỉ thấy thêm phiền chán, cố gắng loại bỏ nó ra khỏi tâm trí, Nhị Tâm đỡ nàng từ từ đi ra ngoài.

Đã qua đi mùa hè nóng nực, ngẫu nhiên trong thanh khí có làn gió thổi đến, xem ra không khí cũng đã thanh lương, mát mẻ hơn rồi. Đằng trước như có người đang cười nói, Thanh Anh nhíu mày, vừa định lên tiếng đã thấy Cao Hi Nguyệt cùng Kim Ngọc Nghiên tình cảm thắm thiết đi tới. Nhìn thấy Thanh Anh, Kim Ngọc Nghiên chẳng còn đường lui, bèn quỳ gối hành lễ, về phần Cao Hi Nguyệt lại chỉ nhìn Thanh Anh cười mỉm, “Muội muội đến thật sớm nhỉ.”

Thanh Anh tự biết tình thế hiện tại không giống ngày xưa, không còn cùng Cao Hi Nguyệt bình lễ, nàng chỉ cười nói: “Đến sớm chi bằng đến đúng lúc. Chủ tử nương nương vừa rửa mặt chải tóc xong, vừa lúc có thể tiến vào.”

Hi Nguyệt gật đầu, cười nói: “Vào cung đã vài ngày, muội muội đã quen chưa?”

Thanh Anh nói: “Phiền tỷ tỷ quan tâm, muội tất thảy đều tốt.”

Hi Nguyệt gật đầu, “Đã quen là tốt rồi. Ta chỉ sợ muội muội đã quen ngủ giường ấm ở vương phủ, không quen nằm gối lớn giường cao trong Tử Cấm thành, thình lình nửa đêm tỉnh giấc lẻ loi một thân một mình, bỗng dưng sợ hãi.”

Mi tâm Thanh Anh hơi chau, nét mặt vẫn tươi cười, “Cao tỷ tỷ thật biết nói đùa. Hoàng thượng hiếu thuận với tiên đế, mấy hôm nay đều ở Dưỡng Tâm điện, chẳng lẽ tỷ tỷ vẫn còn hoàng thượng bầu bạn sao?”

Hi Nguyệt kiêu ngạo liếc mắt nhìn nàng, “Muội muội thông minh cơ trí, về sau có lẽ sẽ là kỳ phùng địch thủ. Cảnh Nhân cung Ô Lạp Na Lạp hoàng hậu có lẽ cũng giống như muội muội, lúc nhàn nhã lại cùng nhau an thoại chuyện nhà.” Nàng ta thấy thần sắc Thanh Anh lộ vẻ xấu hổ, bèn đến gần khẽ nói, “Đứng giữa thái hậu và Ô Lạp Na Lạp hoàng hậu, lúc rảnh rỗi thay vì tranh thủ tình cảm, chẳng bằng muội muội ngẫm lại xem nên tự giải quyết thế nào thì hơn.”

Cao Hi Nguyệt vẫy tay gọi Ngọc Nghiên, thân thiết nói: “Đứng ở đằng kia làm gì? Còn không mau theo ta đi vào.”

Ngọc Nghiên đáp “Vâng”, liếc mắt nhìn qua Thanh Anh, đắc ý nắm lấy tay Hi Nguyệt, điềm điềm mật mật tiến vào.

Có làn gió nhẹ lướt trên má. Trong kinh thành, gió tháng Chín, hóa ra là loại gió bụi mờ mờ ảo ảo, mơ hồ cảm thấy sự mát mẻ khiến ánh mắt người say mê.

Nhị Tâm đợi họ vào trong rồi mới đỡ Thanh Anh chậm rãi bước tiếp về phía trước, khẽ nói với vẻ tức giận: “Nguyệt phúc tấn căn bản cũng giống như người thôi, thụ lễ của người cũng không hoàn lễ, nàng ta...”

Thanh Anh thản nhiên nói: “Cuộc sống là như thế, sau này còn khó khăn hơn. Nếu ngay cả một chút như vậy cũng không trụ nổi, ta sao có thể ở cùng nàng ta mấy năm qua.” Hít một hơi, “Mặt khác nàng ta lớn hơn ta vài tuổi, ta nhường nhịn vài phần, nghe nàng ta huấn đạo chút cũng là nên. Chỉ cần nàng ta không quá phận là được.”

Nhị Tâm muốn nói xong lại thôi, Thanh Anh liếc nhìn nàng ta, “Ngươi muốn nói gì?”

Nhị Tâm ngoan ngoãn tuân theo theo, “Tiểu chủ nói vậy là vì hiểu rõ Hi Nguyệt phúc tấn, không phải chúng ta cho phép sao nàng ta thể quá phận.”

Thanh Anh nhướng mày, âm trầm nói: “Biết chuyện không nhất định phải nói ra. Nột vu ngôn mẫn vu hành vốn là điểm tốt của ngươi, sao giờ lại giống như A Nhược tâm trực khẩu khoái?” *

Nhị Tâm cúi đầu không nói, chỉ vươn tay ra, “Nô tỳ biết sai. Tiểu chủ, phải đến hành lễ trước vong linh tiên đế.”

*Nột vu ngôn, mẫn vu hành: Bậc quân tử thường chậm trong lời nói nhưng hành động thì nhanh, sáng suốt

*Tâm trực khẩu khoái: Nghĩ sao nói vậy

Một ngày này khóc tang trước vong linh, Hi Nguyệt theo lý quỳ trước Thanh Anh, Phú Sát thị không nói lời nào, trái lại đối đãi với Cao thị càng khách khí hơn bình thường. Trên dưới hạ nhân trong điện cũng gió chiều nào theo chiều ấy, tạm thời không màng chuyện kinh ngạc hôm qua, đối đãi Hi Nguyệt càng thêm phần kính trọng.

Qua canh ba giờ Thìn, các thái phi từng người nhập điện, cùng các tần phi của tân đế chia làm hai nhóm hai bên, khóc tang ưu sầu. Người trong điện tuy nhiều, nhưng nhìn qua ngó lại đều là tố phục ngân khí, một màu trắng ai ai tự khói sương. Tựa như linh hồn một người cũng khiến sắc mặt người khác thành thương tâm nhường nào. Không quá nửa canh giờ sau, Phúc cô cô đưa thái hậu đến. Mấy hôm trước còn khóc tang, nay thần sắc thái hậu đã tốt lên nhiều. Thái hậu là Hi quý phi của tiên đế, luôn được sủng ái, sống trong nhung lụa, nhan sắc cũng được chăm sóc thập phần tận tâm, nhìn như mới ngoại tam tuần. Nay trong lòng bi thương, vì tiên đế mà đau lòng đã mấy ngày không ăn không uống, cả người tiều tụy đi rất nhiều. Tựa như hồng nhan từng tràn xuân sắc, đến một sớm mai đã biến thành đóa hoa lẻ loi.

Lang Hoa thấy thái hậu vào điện, vội cùng mọi người hành lễ theo nghi thức. Thái hậu hơi cúi người, “Được rồi. Bây giờ là lúc tận tâm tận hiếu vì tiên đế, không cần nhiều lễ nghi như vậy.”

Lang Hoa vội đáp “Vâng”, đứng lên đỡ Thái hậu. Thanh Anh thường cùng Lang Hoa vào cung yết kiến nhiều nhất, liền bước đến định đỡ thái hậu. Thế mà Hi Nguyệt gạt nàng ra, bước lên đỡ lấy tay thái hậu, nhu hòa nói: “Thái hậu ưu phiền đã nhiều ngày, khó tránh khỏi thương nhớ tiên đế mà tổn hại đến thân mình, cũng nên chú ý đến phượng thể.”

Thái hậu gật đầu, vỗ vỗ mu bàn tay Hi Nguyệt, “Ngươi thật là có lòng.”

Đợi khi thái hậu đến gần, Thanh Anh mới dám ngẩng đầu nhìn bà. Hồi trước vào cung tấn kiến, thái hậu khi ấy còn là Quý phi được sủng ái, dẫu có Ninh tần cùng Khiêm tần xinh đẹp, hậu sinh khả úy, thì rốt cuộc bà mới là người tiên đế hợp ý bầu bạn nhiều năm, y phục và trang sức luôn được tinh tế, không khi nào sơ suất. Nay cẩn thận đánh giá, rốt cuộc tuế niên vô tình, khiến ưu thương không hình không ảnh hằn lên làn da của bà, khóe mắt hiện lên những vết chân chim. Thái hậu trang điểm nhẹ nhàng, dung nhan tiều tụy ảm đạm, dẫu là gấm tơ mỹ lệ vững chắc, cũng không tránh khỏi vết tích của tháng năm, không còn tươi đẹp như thuở ban đầu.

So với trước lúc tiên đế qua đời, phục sức của thái hậu mộc mạc đi nhiều. Tang phục trắng muốt, bên dưới là tố phục gấm lụa trắng điểm lá trúc, màu sắc thanh đạm lại đầy bi thương, ống tay áo điểm hình hoa phật thủ bằng chỉ bạc; Sắc đen và xanh đậm hai màu hòa quyện, vô cùng tinh xảo. Búi tóc cài một cây trâm tân nguyệt, màu sắc quang hoa khiến những sợ tóc bạc như đám bồng thảo khó coi giữa mái tóc đen tuyền, từng sợi từng sợi làm cho người ta phải chú ý.

Tâm trạng Thanh Anh rầu rĩ, theo thái hậu và Lang Hoa quỳ trước vong linh, buồn bã thê lương, ai oán khóc.

Ngày ngày phải khóc than tuy mệt mỏi, nhưng cũng phải tự coi mình như là chân nến trước vong linh, hoặc là bị kim ti chiếu thẳng vào từ tấm màn che trắng tinh, thời gian cũng trôi qua nhanh hơn.

Đến giờ dùng ngọ thiện, vì trước đó không lâu Lục Quân hạ sinh Tam a ca, thái hậu bèn cố ý để nàng trở về tịnh dưỡng. Lục Quân cảm kích vạn phần, lập tức rời đi. Tiếp nối Lang Hoa, Hi Nguyệt và Thanh Anh đến thiền điện phụng dưỡng thái hậu dùng ngọ thiện.

Ngọ thiện của thái hậu vốn dĩ phải dùng ở Thọ Khang cung. Theo quy củ của hoàng triều, tân đế không thể cùng tần phi của tiên đế sống chung tại đông tây lục cung. Cho nên tiên đế vừa băng hà, các di phi trong lục cung đều được sắp xếp đến ở tại Thọ Khang cung. Thái hậu cũng tạm ở lại chính điện trong cung Thọ Khang, vẫn chưa chuyển đến Từ Ninh cung – nơi vốn dành riêng cho thái hậu. Hôm nay là ngày cuối cùng khóc tang tiên đế, thái hậu không muốn phiền đến kiệu xe, nguyện dành nhiều thời gian tưởng nhớ tiên đế, bèn dặn dò ngự thiện phòng đưa ngọ thiện đến dùng tại thiền điện.

Lang Hoa định thừa dịp dùng thiện buổi trưa đi thăm Nhị a ca, nhưng thái hậu ở đây, theo hiếu đạo nàng ta cũng phải tận tâm phụng dưỡng, một chút cũng không được sai sót. Đến giờ thiện thực, Lang Hoa thêm cơm, Hi Nguyệt chia thức ăn, Thanh Anh múc canh, người hầu hạ tuy nhiều nhưng một tiếng ho than cũng không nghe thấy, tĩnh lặng tựa chốn không người.

Thái hậu nhìn Lang Hoa hầu hạ bên cạnh, bất giác hỏi: “Nhị a ca tuổi hãy còn nhỏ, sao con không hồi cung chăm sóc mà lại ở đây hầu hạ ai gia?”

Lang Hoa mỉm cười, “Thái hậu có điều không biết, để có thể tận tâm quản lý mọi việc trong hậu cung thần thiếp ấn theo quy tắc của tổ tông, đưa Nhị a ca đến A ca sở cho các ma ma săn sóc.”

Thái hậu thoáng kinh ngạc, dường như việc này ngoài ý của bà, “Vậy sao? Con không tự mình trông nom nó hai ngày cũng không sợ nó không quen ở A ca sở sao?”

Khuôn mặt Lang Hoa điềm tĩnh, dường như rất an lòng, “Theo bản triều gia pháp, một khi hạ sinh a ca hay hoàng nữ, nếu có ý chỉ, tần phi địa vị thấp phải giao cho tần phi địa vị cao hơn nuôi nấng; Nếu không có ý chỉ thì đều giao cho các ma ma tại A ca sở trông nom, tránh để mẫu tử tình thâm, không thể toàn tâm hầu hạ hoàng thượng, cũng bỏ lỡ cơ hội khai chi tán diệp, nối dõi cho hoàng tộc. Thần thiếp không dám không làm gương, thế nên đều đưa Nhị a ca và Đại a ca đi rồi.”

Thái hậu trong giây lát, sau thở dài nói: “Vậy thật là làm khó cho con. Nói vậy Tam a ca của Tô thị cũng không nên giữ bên người nuôi dưỡng. Phúc cô cô, phân phó mệnh cho cách cách Tô thị mau chóng đưa Tam a ca đến A ca sở, cũng để nàng ta chuyên tâm hầu hạ hoàng đế.”

Phúc cô cô vâng lệnh phân phó, sau quay lại bên cạnh hầu hạ thái hậu.

Theo quy tắc, thái hậu dùng bữa trước tiên sẽ uống một bát canh. Thanh Anh thấy trên bàn có một bát canh chân giò hầm măng trắng, những miếng măng trắng như tuyết nấu với chân giò hun khói tươi ngon, nước canh vàng óng khiến người vừa nhìn đã muốn ăn, liền dùng ngân chước như ý múc một thìa vào bát, gắp thêm một miếng măng đưa đến đặt trước mặt thái hậu.

Thái hậu uống một ngụm, hơi cúi người, “Luận đến uống canh, không gì tuyệt hơn chân giò Kim Hoa hun khói phối với vị ngon của măng. Món canh này thơm ngon, măng cũng được hầm đến rất mềm. Chỉ là vị ngon đều đã thưởng thức, những món sau dù có ngon cách mấy, dẫu có biết vậy cũng không còn thấy ngon nữa.”

Phúc cô cô là lão ma ma theo hầu thái hậu đã nhiều năm vội cười bảo: “Thái hậu luôn thích món canh này, nhưng mấy ngày liền thương nhớ tiên đế hao tổn tinh thần, chuyện ăn uống vốn vô vị, hôm nay vừa bắt đầu đã thưởng qua canh ngon, e là những món sau đều không dùng được.”

Thanh Anh hoảng sợ, vội quỳ xuống nói: “Thần thiếp chỉ nhớ thường ngày thái hậu thích món canh này, mà quên mất khẩu vị của thái hậu, thần thiếp quá sơ suất.”

Hi Nguyệt thấy Thanh Anh như vậy, nhịn chẳng nổi bèn cười lạnh một tiếng, chỉ phó sống chết mặc bay.

Lang Hoa cũng nói: “Chỉ là canh thôi mà. Măng dù tươi nhưng ăn nhiều hại dạ dày, không thích hợp với thái hậu.”

Thái hậu khoát tay, uể oải nói: “Bỏ đi. Ngươi cũng là hiếu tâm mà thôi, là tại bản thân ai gia không thiết ăn uống.” Thái hậu liếc mắt nhìn thức ăn trên bàn, miễn cưỡng nói, “Cho người mang xuống đi. Ai gia nhìn cũng không muốn ăn.”

Hi Nguyệt cười lãnh đạm không thành tiếng, chậm rãi nói: “Gần đây thái hậu khó ăn uống phượng thể hao gầy, khó khăn lắm mới dùng chút ngọ thiện, vì hiếu tâm của muội muội mà mới uống một hớp cách đã không còn thiết ăn gì nữa. Buổi chiều hôm nay còn phải làm lễ thêm mấy canh giờ, muội muội định để thái hậu chịu đói như vậy sao?”

Thanh Anh cắn môi, khấu đầu nói: “Xin thái hậu thứ tội, không nên vì thần thiếp nhất thời phạm sai mà ảnh hưởng đến phượng thể thái hậu. Thái hậu muốn trách phạt thần thiếp cũng không oán than hối hận, nhưng xin thái hậu tĩnh dưỡng thân thể nhiều hơn một chút.”

Tinh thần thái hậu mệt mỏi, cũng không muốn dùng thiện. Lang Hoa thấy vậy liền múc một bát cháo, dùng ngân chước lấy một thìa nhẹ thổi rồi đưa đến tay thái hậu, “Dù thái hậu không muốn ăn uống nhưng xin người nên nghĩ cho tiên đế mà ăn một chén cháo chứ.”

Ánh mắt thái hậu lướt nhìn qua, miễn cưỡng nhắm mắt lại, nản lòng nói: “Ai gia không đói bụng.”

Phúc cô cô chau mày, khẽ nói: “Chủ tử nương nương, thái hậu đã nhiều ngày không ăn uống, cùng lắm cũng chỉ có thể dùng chút cháo loãng, cháo nấu đặc thế này e là người không thể ăn được.”

Lang Hoa không nản lòng, mỉm cười nói: “Loại gạo dùng nấu cháo này là ngự điền mới tiến phẩm, hạt nào hạt nấy tròn mẩy trong suốt, ăn vào có vị ngọt, khi nhai vừa dẻo lại vừa mềm, nấu cháo là thích hợp nhất, vừa vào miệng đã tan. Hoàng thượng nhiều ngày đau buồn chuyện tiên đế băng hà, lại bận rộn chuyện triều chính nên không thiết ăn uống. Nhi thần dặn dò ngự thiện phòng nấu loại cháo này, hoàng thượng cũng có thể ăn vài miếng.”

Giờ thái hậu mới gật đầu, “Con là thê tử nguyên phối của hoàng đế, nên quan tâm nhiều đến hoàng đế, đừng để ngài quá suy nhược.” Bà lại nói thêm, “Mà thôi, hoàng đế cũng đã cố gắng ăn uống, ai gia dù thương tâm cũng phải dùng một chút. Ta nếm thử.”

Lang Hoa không nén được vui mừng, nhìn thái hậu ăn vài thìa cũng yên tâm phần nào. Hi Nguyệt chu đáo chia thức ăn, cố gắng chọn những món nhẹ, trở lại đã thấy thái hậu ăn được gần nửa bát cháo.

Lang Hoa lộ ra ý cưới, ôn nhu nói: “Canh của Thanh Anh muội muội thơm ngon, thêm chút cháo nhạt nhẹ nhàng vừa miệng, nếu những món sau cũng quá nhiều hương vị ấy mới thật là tổn thương khẩu vị.”

Khẩu vị thái hậu chỉ trong một lúc đã tốt lên, “Các ngươi đều có lòng. Ai gia dùng thử bát cháo này có vị gừng non, vừa dùng đã thấy vừa bụng, cũng khá dễ chịu.”

Chuyện này không nằm trong dự tính của Lang Hoa, nàng ta chưa hay biết gì, liếc mắt nhìn ngự thiện phòng thái giám đang hầu phía sau, hỏi: “Là duyên cớ gì?”

Thái giám khom người đáp: “Nương nương dặn dùng gạo ngự điền mới tiến cung nấu thành cháo, nhưng dạ dày hoàng thượng lại mang tính hàn. Thanh Anh tiểu chủ biết được nên cố ý dặn chúng nô tài bỏ thêm một ít gừng non vào cháo, có thể làm ấm bụng. Hoàng thượng dùng thấy ngon, nên món cháo hôm nay đưa đến cho thái hậu cũng được nấu theo cách ấy.”

Thái hậu than nhẹ một tiếng, “Con ngoan! Đây mới là dụng hết chân tình.” Bà liếc mắt nhìn Thanh Anh, nói: “Lúc nãy bên ngoài đã quỳ, ở trước mặt ai gia cũng quỳ, còn không sợ đau chân mà hoàng đế đau lòng sao. Đứng lên đi.”

Lúc này Thanh Anh mới tạ ơn đứng dậy. Thái hậu dùng thoa cài tóc hình phượng hoàng điểm trân châu vén tóc mai sang một bên, nói: “Ai gia còn muốn uống chút canh, ngươi chọn một bát cho ai gia đi.”

Thanh Anh không dám hành động thiếu suy nghĩ lần nữa, nàng tỉ mỉ suy xét, sau chọn một chén “Khoai mỡ hầm tuyết kê” múc cho thái hậu. Thái hậu vừa nhìn qua thì đôi mắt đã ửng đỏ, “Sao lại chọn canh này?”

Thanh Anh cung kính đáp: “Khoai mỡ đề khí, tuyết kê bổ thân, thích hợp với phụng thể của thái hậu. Hơn nữa khi tiên đế còn sống, thần thiếp phụng bồi tiên đế và thái hậu dùng bữa, có từng nghe tiên đế dặn rằng loại canh này rất thích hợp với thái hậu. Hôm nay mời thái hậu dùng lại, coi như là người nhớ đến tâm sức của tiên đế, cố gắng giữ gìn sức khỏe.”

Thái hậu bỗng trầm ngâm, lấy khăn tay lau đi nước mắt nói: “Khi tiên đế còn sống, ngài rất thích loại canh này, luôn nói có thể dưỡng tinh thần, bồi khí huyết, cũng thường dặn ai gia phải dùng. Hôm nay nhìn lại, chỉ thấy cảnh thương tâm mà thôi. Huống chi tiên đế vừa băng hà, bàn đầy thức ăn thì hơn phân nửa là đồ mặn, ai gia sao có thể ăn vào? Thôi, thôi đi.”

Mấy câu nói này dù không phải là cự tuyệt dùng thiện, nhưng so ra còn nghiêm trọng hơn, Thanh Anh cảm thấy tai nàng nóng bừng, da đầu như thiêu đốt, đau nhức vô cùng, hơn nữa ngự thiện thang vì sợ nguội mà đựng trong những chiếc ấm bằng đồng đỏ nóng hổi đằng kia. Thanh Anh đang cầm một chén canh nóng hổi trong tay, thoạt đầu cảm giác các đầu ngón tay vừa nóng lại vừa đau, tựa như bị trùng cắn, sau dần mất cảm giác, chén canh trên tay giờ giữ cũng không được bỏ xuống cũng không xong, thật quá khó xử.

Hi Nguyệt thấy thời cơ bèn chu đáo gắp một đũa long tu thái đặt vào chén của thái hậu, “Miếng long tu thái này cũng vừa miệng, thái hậu nếm thử, dùng chút thức chay coi như không phụ tiên đế tâm tư.”

Thái hậu miễn cưỡng ăn một miếng, kéo tay Lang Hoa và Hi Nguyệt thở dài “Ai gia cũng chỉ thấy các con có lòng. Kỳ thực chuyện ăn chuyện uống có thể coi trọng bao nhiêu? Kỳ thực cần xem xét thế thời, chớ tự cho là mình thông minh!” Bà liếc mắt nhìn Thanh Anh, “Được rồi nào, còn bưng canh làm gì? Ví dụ như cháo, hoàng đế thích hợp thêm chút gừng non, ai gia chưa chắc đã như vậy. Có tấm lòng là tốt, nhưng chớ có làm chuyện như hôm nay với người ngoài, đã hiểu chưa?”

Thanh Anh vốn chưa biết bản thân đã sai ở điểm nào, nhưng nghe được những lời này mới rõ nguyên nhân vì đâu, bất giác tựa sấm chớp đánh trên đỉnh đầu, nhu nhu quỳ xuống.

QUYỂN I - CHƯƠNG 05

BÌ ẢNH

* * *

Tận khi đêm đã xuống, Thanh Anh mới quay về điện nghỉ tạm, cảm thấy sức cùng lực kiệt, ngay cả sức lực nâng tay uống chén trà cũng chẳng có.

Nhị Tâm phân phó một tiếng, lập tức một tiểu cung nữ bước lại xoa bóp vai lưng cho Thanh Anh. A Nhược nhanh nhẹn chuẩn bị nước nóng định dâng cho Thanh Anh, Nhị Tâm thấy vậy bèn lặng lẽ lắc đầu, thấp giọng nói: “Đổi lấy nước đá mang đến đi.”

Lập tức A Nhược đổi nước lạnh đến, Nhị Tâm mở ổ khóa bạc ở ngăn tủ làm bằng gỗ hoàng cúc lê, lấy ra một ít thuốc bôi mát lạnh, hầu hạ Thanh Anh rửa tay xong xuôi mới lấy thẻ bạc cẩn thận lấy ra thuốc bôi, cẩn thận từng li từng tí bôi lên mười đầu ngón tay của Thanh Anh.

A Nhược thấy mười đầu ngón tay Thanh Anh đỏ ửng nhất định là vết bỏng, đôi mày liễu nhướng cao, quát lên: “Nhị Tâm, cô theo chân tiểu chủ ra ngoài, sao lại để tiểu chủ bị bỏng đỏ hết cả đôi tay? Cô hầu hạ thế nào vậy!”

Nhị Tâm gấp gáp đến độ mặt đỏ bừng, vội vàng nói khẽ: “A Nhược tỷ tỷ, chuyện này nói ra rất dài dòng...”

“Nói rất dài dòng...” A Nhược hừ nhẹ một tiếng, “Còn không phải bản thân lười biếng không tận tâm sao, lúc này còn dám cãi lại! Đến cùng vẫn là nha đầu theo hầu hạ tiểu chủ, còn không biết tận tâm với tiểu chủ!”

A Nhược là thị tỳ hồi môn của Thanh Anh, là người nhà sinh mẫu Thanh Anh nên rất có mặt mũi, hành xử đến hành ngôn cũng thường phá lệ. Nhị Tâm thì là nha hoàn được chỉ định theo hầu phúc tấn và cách cách các phòng khi còn ở tiềm để, tất cả đều có tên “tâm”, tuy rằng cũng là thân phận thị tỳ, nhưng xem ra vẫn kém A Nhược một bậc, bởi vậy lời A Nhược nói ra, nàng cũng không dám biện bạch nhiều.

Thanh Anh nghe vậy trong lòng phiền muộn không thuyên, chỉ lạnh lùng nói: “Ta hầu hạ Thái hậu không tốt, tự làm cho bản thân mình bị thương, sau giờ Ngọ đã bôi qua thuốc.” A Nhược lấy làm kinh hãi, lập tức yên lặng không dám nhiều lời, hầu hạ động tác cũng nhẹ nhàng hơn trước rất nhiều.

Thanh Anh thoa xong thuốc liền nhận lấy chén trà nhỏ từ tay Nhị Tâm, uống xong thần sắc cũng đỡ hơn. A Nhược đứng một bên bắt đầu cười nói: “Hôm nay là ngày khóc tang cuối cùng. Ngày mai hoàng thượng chính thức đăng cơ, tiểu chủ cũng nên trang điểm cho khuôn mặt tươi tắn một chút.”

A Nhược thấy Thanh Anh gật đầu, cười càng thêm rộ, “Nô tỳ nghe nói hoàng thượng đã định trước niên hiệu là Càn Long, niên hiệu này nghe qua đã thấy khí thế đổi khác, hưng long vượng thịnh. Chúng nô tỳ cũng hưởng theo không khí vui mừng này, chờ ngày hoàng thượng sắc phong tiểu chủ.”

Thanh Anh yên lặng nhấp một ngụm trà, “Vậy thì thế nào?”

A Nhược vui sướng dường như đã chắc như đinh nói, “Nô tỳ sẽ chờ ngày lành nương nương được sắc phong Quý phi. Hai ngày nay các tiểu chủ khác đến thăm người, nô tài bên người các nàng cũng đều nói như vậy.”

Thanh Anh tự tiếu phi tiếu, bưng chén trà trầm ngâm nói: “Ngươi nhìn ta đúng là có phúc khí như vậy sao. A Nhược này, vậy nếu như ta mà bị phong làm đáp ứng, hoặc giả như bị đuổi ra khỏi cung thì ngươi thấy thế nào?”

A Nhược quá sợ hãi, cổ họng nghèn nghẹn nói: “Chuyện này... Làm sao có thể chứ.”

Thanh Anh nghiêm mặt nói: “Sao ngươi dám chắc? Có nha hoàn xích khẩu bạch thiệt* thay ta gây họa như ngươi, còn dám cùng người khác bàn luận thị phi, sao ta lại không bị ngươi liên lụy. Hoàng thượng muốn sắc phong ai biếm truất ai, tất cả đều là tâm ý của hoàng thượng, ngươi ngông cuồng ngồi đó suy đoán thánh ý, ta hỏi ngươi có bao nhiêu cái mạng?”

*Xích khẩu bạch thiệt: Miệng lưỡi độc ác

A Nhược sợ hãi đến độ quỳ sụp xuống, “Tiểu chủ, nô tỳ lỡ lời, nô tỳ cũng là thật lòng quan tâm tiểu chủ.”

Thanh Anh lãnh đạm nói: “Nhị Tâm, đưa cô ta ra ngoài. A Nhược ăn nói hành động không có cân nhắc, không được ở trong điện hầu hạ.”

A Nhược thất kinh, vội ôm lấy chân Thanh Anh nói: “Tiểu chủ, tiểu chủ, nô tỳ là thị nữ hồi môn của người, từ nhỏ đã theo hầu hạ người, xin người tội nghiệp cho nô tỳ, đừng biếm nô tỳ ra ngoài hầu hạ.”

Thanh Anh lắc đầu nói: “Ngươi năm lần bảy lượt lỡ lời, sau này trước mặt hoàng thượng lẽ nào ta cũng có thể thay ngươi gánh tội sao?”

A Nhược khóc nức nở nói: “Nô tỳ hầu hạ tiểu chủ không dám không tận tâm. Tiểu chủ thích dùng trà thật nóng thật đặc, nô tỳ đều ghi nhớ trong lòng, một khắc cũng không dám quên. Xin tiểu chủ tha thứ cho nô tỳ lần này.”

Thanh Anh tự biết mình ở tiềm để đắc ý được nuông chiều, người bên cạnh cũng khó tránh khỏi vì thế mà không thận trọng. Thế nhưng hiện tại tình hình đã biến đổi lớn, không thể so với trước đây được, trong lòng khó xử khổ sở cỡ nào cũng chỉ có mình bản thân hay biết. A Nhược hết lần này đến lần khác ỷ là nha hoàn hồi môn của mình, nuông chiều đến độ mi cao nhãn thấp, bản thân muốn nàng phản tỉnh một phen nhưng trong lòng lại không chút nhẫn tâm.

Lát sau, Thanh Anh thấy A Nhược vẫn còn phủ phục trên đất liều mạng cầu xin, lập tức quát lớn: “Còn không đi ra! Nếu còn phát ngôn không chừng mực, lập tức gọi người lôi ra dụng hình, đánh chết cũng không quá.”

A Nhược nghe vậy khuôn mặt trắng bệch, sợ hãi liều mạng khấu đầu không ngớt, cũng là Nhị Tâm nhanh nhẹn đỡ A Nhược đứng dậy, vội vã tiến lên tạ ơn để cho nàng ta lui xuống.

Lúc này trong điện đã yên tĩnh hơn nhiều. Nô tài hầu hạ Thanh Anh đã quen với thân phận của A Nhược luôn được sủng ái, hiện tại chứng kiến màn này không ai dám lên tiếng. Thanh Anh hơi ngước mặt lên, Nhị Tâm biết ý mở cửa điện, Thanh Anh chậm rãi uống một ngụm trà, không nhanh không chậm nói: “Hiện tại ở trong cung các ngươi không thể tùy hứng hồ ngôn loạn ngữ, ăn nói lung tung như khi còn ở tiềm để. Phàm ta nghe được bất kì ai dám nghị luận sau lưng chủ tử, lập tức đưa đến Thận hình ty đánh chết, không chút lưu tình.”

Những lời này của nàng không những khiến người nghe bất động đổ mồ hôi lạnh, đồng loạt ứng tiếng, mà còn khiến không ai dám nói thêm nửa câu vô nghĩa.

Thanh Anh hất mặt, mọi người hiểu ý lập tức lui ra ngoài. Nhị Tâm thấy trong điện không còn ai, mới đến bên cạnh hầu hạ Thanh Anh thay trang sức rửa mặt chải đầu. Thanh Anh mặc cho Nhị Tâm loay hoay, bản thân chỉ ngồi trước bàn trang điểm, ngắm mình trong gương. Dung nhan trong gương không còn quen thuộc nữa, nàng chưa qua tuổi mười chín, xuất thân từ nhà mẹ của hoàng hậu tiên đế tiền triều, buồm xuôi gió xuôi dòng, được che chở, khó tránh khỏi tính cách có phần kiêu ngạo. Đoạn đường đã bước qua không thể nói là an ổn, nhưng nếu nói vạn sự không đáng, âu đó cũng là chuyện của nhiều năm trước.

Xuất thân cao quý, Thanh Anh biết thân phận của mình, đời này không luận cao thấp, dù không phải tuyển tú nữ tiến cung làm tần phi thì cũng phải gả vào nhà hoàng thân quốc thích. Đường lui tốt nhất chính là trở thành đích phúc tấn của vị hoàng tử nào đó, chủ trì sự vụ trong phủ, cũng để kéo dài vinh quang của dòng tộc Ô Lạp Na Lạp thị.

Nhi tử trong độ thành niên của tiên đế chỉ có Tam a ca Hoằng Thời, Tứ a ca Hoằng Lịch, Ngũ a ca Hoằng Trú. Lúc ấy người nàng gả cho là Tam a ca Hoằng Thời. Thế nhưng Hoằng Thời hết lần này đến lần khác trong lòng bất tuân, không chấp nhận nàng làm phúc tấn của hắn ta. Hết thảy rơi vào đường cùng, ngay khi nàng định rút lui thì thái hậu, khi ấy còn là Hi quý phi, đứng ra tứ hôn cho Tứ a ca, nàng như có được đại xá, thoát khỏi tình cảnh xấu hổ bị người đời chỉ trỏ, làm trắc phúc tấn của Tứ a ca.

Sau khi gả vào phủ Tứ a ca, cuộc sống cũng coi như trôi chảy. Mặc dù trước mặt tiên đế, Tứ a ca cũng không được xếp vào hàng ngũ hoàng tử được sủng ái, nhưng nàng lại thấy an tâm, chăm chút bồi hắn ngày lại ngày yên ả trôi qua. May là trong nhà an ổn, địa vị nàng trong Vương phủ luận ra tương đối cao, duy chỉ kém phúc tấn Phú Sát thị, nàng ta một lòng vì Tứ a ca khai chi tán diệp, củng cố địa vị, cũng không mấy khi tranh chấp với nàng. Qua mấy năm, tuy Tứ a ca thu vài người thiếp, nhưng đối đãi nàng cũng coi như thân thiết hậu ái. Trước khi xuất giá, nàng ở nhà mẹ được nuông chiều, sau lại được phu quân sủng ái, khó tránh có chút ngang ngược kiêu ngạo. Thế nhưng những năm cuối cùng của tiên đế, cô của nàng – Hoàng hậu Ô Lạt Na Lạp thị bị thất sủng, nàng cũng không thể không dịu dàng đi một chút. Ngày hôm nay tiên đế băng hà, phu quân nàng ngồi lên ngôi vị cửu ngũ chí tôn, trong lòng nàng cũng hoan lạc vạn phần, không ngừng hãnh diện vì hắn. Nhưng cuộc sống trong cung, mới vài ngày đã như bước chân trên băng giá, Hi Nguyệt lấn lướt, hoàng hậu xem thường, thái hậu mỉa mai, Thanh Anh trước đây vô tư không phòng bị, những tháng ngày vui vẻ vô ưu vô lo đã chẳng thể nào tìm lại được.

Thanh Anh lặng lẽ ngắm bóng hình cô liêu trong gương. Vì tiên đế băng hà, mọi thứ trong cung đều được làm đơn giản, các nàng đều ở tạm thiền điện, nhưng cung điện rốt cuộc vẫn là cung điện, tráng lệ vàng chất đống thềm bằng ngọc, hết thảy đều như được vây quanh bởi gấm vóc lụa là, không thể không thấy đẹp mắt. Chỉ có nàng, duy một mình nàng nhìn về phía người trong gương, chiếc bóng rơi trên mặt đất cũng chẳng thành đôi, như trong đống gấm vóc lọt ra một mảnh cô độc.

Thanh Anh đưa tay, nắm lấy hư không, mới biết bản thân cái gì cũng nắm không được. Trong cuộc đời nàng, chưa bao giờ như hôm nay, một ngày đầy lo sợ nghi hoặc chẳng nơi nương tựa, dường như tất cả sinh khí đều bị mất hết.

Trong lúc lo sợ nghi ngờ, bên ngoài bỗng nhiên có tiếng người ồn ào, tựa hồ có tiếng ai hét lớn, phá vỡ không khí tĩnh mịch tự ngẫm của nàng. Thanh Anh chau mày, chưa kịp ra hỏi thì A Nhược đã từ bên ngoài đẩy cửa vào, kinh hoàng nói: “Tiểu chủ, Tô cách cách như phát điên rồi, khuôn mặt đẫm lệ chạy đến chỗ chúng ta, còn náo loạn đòi gặp tiểu chủ bằng được. Đêm đã khuya thế này...”

A Nhược còn chưa dứt lời thì Tô Lục Quân chạy đến. Nàng ta dường như đã chuẩn bị nghỉ ngơi, chỉ mặc y phục dài mỏng màu xanh ngọc, bên ngoài khoác chiếc áo bông hoa văn kết bằng bạc màu xanh nước biếc, mái tóc rối bồng. Giữa đêm thu lạnh lẽo thế này, nàng ta lại chạy đến độ đổ cả mồ hôi, nước mắt cũng lăn dài trên mặt, hoàn toàn mất đi phong thái nhã nhặn lịch sự thường ngày.

Sắc mặt Thanh Anh chợt biến, sợ hãi nói: “Lục Quân, đây là trong cung, tỷ làm gì vậy?”

Khuôn mặt Lục Quân không một tia huyết sắc, nàng ta chỉ còn sức khóc thầm, nước mắt lăn dài trên gò má. Một lúc lâu sau, nàng ta quỳ sụp xuống, ngã vào người Thanh Anh khóc lớn, “Muội muội, muội muội, muội mau cứu ta! Chủ tử nương nương phái người mang Vĩnh Chương đi rồi! Vĩnh Chương của ta, Tam a ca của ta! Nó mới được mấy tháng chủ tử nương nương đã phái người đưa đi!”

Thanh Anh liền hiểu ra, trước mặt thái hậu, hoàng hậu có nói đã tự mình đưa nhi tử thân sinh là Nhị a ca Vĩnh Liễn đến A ca sở nuôi nấng, như vậy thân là Tam a ca của một cách cách bé nhỏ hạ sinh, càng không có lý do được dưỡng dục bên cạnh thân mẫu.

Lục Quân khóc không ngớt, mồ hôi và nước mắt hòa vào nhau đọng lại trên gò má trắng như ngọc, tựa như chỉ một cơn gió nhẹ thoảng đã hong khô. Nàng ta phủ phục trên đất, ai ai oán oán, khóc lóc nói: “Muội muội, ta van cầu muội, giúp ta đi van xin chủ tử nương nương, muội giúp ta van xin nàng ấy có được không?”

Trước đây, trước đây đã là chuyện bao lâu rồi. Hiện tại thời thế đã khác, địa vị cũng khác, đã không còn tấm chân tình thực sự.

Thanh Anh nháy mắt, A Nhược và Nhị Tâm mỗi người một bên đỡ nàng ta lên ghế ngồi. Nàng thấy Lục Quân khóc khàn cả giọng, trong lòng dẫu xót thương nhưng chỉ có thể động viên nàng ta, “Vĩnh Chương là do chủ tử nương nương phái người đưa đi, nhưng không phải vì nàng ta là chủ tử nương nương mà có thể mang Vĩnh Chương đi, mà đó là quy củ tổ tông mang Vĩnh Chương đi!” Nàng ngừng lại, “Chuyện này, thái hậu cũng biết.”

Lục Quân nhất thời ngẩn ngơ, hai vai lạnh run run, “Dẫu cho là quy củ của tổ tông nhưng Vĩnh Chương còn nhỏ như vậy...”

Thanh Anh đặt tay lên vai nàng ta, ôn nhu nói: “Vĩnh Chương hãy còn nhỏ. Nhưng nếu tỷ hạ sinh Vĩnh Chương trong cung thì từ thời khắc hài tử chào đời kỳ thực đã bị đưa đi rồi, nhiều lắm thì tỷ chỉ được phép liếc mắt nhìn.” Nàng chậm rãi thấp giọng nói, “Huồng hồ chủ tử nương nương bẩm báo với thái hậu rằng Nhị a ca, con ruột nàng đã ở A ca sở, nàng ta cũng không dám vi phạm gia pháp.”

Thân thể Lục Quân vụt lướt qua như muốn ngất đi, Thanh Anh vội đỡ lấy nàng ta, bấm mạnh vào huyệt ở gan bàn tay. Nàng dưỡng móng tay dài, bấm một cái Lục Quân đã tỉnh táo nhiều, si si ngốc ngốc kinh ngạc nhìn nàng, nước mắt lưng tròng. A Nhược vội bước đến đưa cho Lục Quân một chén trà nóng, “Tiểu chủ đừng như vậy, thật là muốn dọa chết tiểu chủ nhà chúng nô tỳ!”

Thanh Anh trấn an tinh thần nàng ta, thấp giọng nói: “Bộ dạng tỷ thế này dọa ta sợ còn chưa tỉnh táo. Cần gì phải dọa những người khác trong cung, miệng lưỡi các nàng một người truyền một người, như vậy thì có ích gì? Tỷ không cần thể diện nhưng Tam a ca cần.” Nàng hất mặt lên, ý bảo Nhị Tâm lấy lược ngọc trên bàn trang điểm của nàng đến, thay nàng ta chải tóc từng chút từng chút rồi vấn thành búi, “Chúng ta vừa mới vào cung, thân bất do kỷ. Lúc trước ta còn mơ mơ hồ hồ, hiện tại cũng coi như hiểu rõ. Tỷ so với ta còn tốt hơn một chút, còn có con trai. Ta sao so được chứ, bên ngoài nhìn thì như không nhưng thực chất cái gì cũng không có. Vĩnh Chương của tỷ nuôi nấng ở A ca sở có tận tám ma ma tỉ mỉ chăm sóc, mỗi khi đến ngày mười lăm bọn họ lại đưa a ca đến gặp tỷ một canh giờ. Chính là vì sợ mẫu tử tình thâm, tương lai sẽ can chính. Chuyện này tỷ cầu ai cũng vô dụng, chỉ có thể tự mình chịu đựng.”

Thanh Anh vuốt nhẹ lên gò má Lục Quân, phấn song đã ướt cả, nước mắt vẫn như trước, rất nóng hổi. Giọt lệ trên mặt Lục Quân rơi vào ngón tay, Thanh Anh mới phát hiện đôi tay mình lạnh quá, một chút hơi ấm cũng không. Những lời này nàng khuyên nhủ Lục Quân, cũng chính là tự khuyên nhủ chính mình. Chuyện trước mắt có cầu ai cũng vô dụng, chỉ có thể tự mình chịu đựng, cắn răng chịu đựng.

Nàng từng đọc qua nhiều cung từ, cô đơn chằng chịt, đến cuối cùng mới ngộ ra điểm này.

Những giọt nước mắt của Lục Quân lăn dài rơi xuống vạt áo, nháy mắt đã không thấy đâu nữa. Nàng ta nước mắt lưng tròng, khóc lóc thương tâm, “Như vậy sau này, lẽ nào sau này ta chỉ có thể như vậy? Chỉ cần hạ sinh đứa nhỏ thì nó phải rời xa ta, là như vậy sao?”

Thanh Anh thay nàng ta vấn búi tóc, lấy một châu hoa bằng bạc điểm bích điểm thúy, vừa vặn lộ ra nét nhu thuận ôn hòa của nàng ta. Thanh Anh ngước mặt, ý bảo Nhị Tâm lấy một cái khăn nóng đến, thay Lục Quân lau đi lớp trang điểm. Nàng nghiêng người ngồi xuống, nhẹ nhàng nói: “Lục Quân, bất kể sau này tỷ có bao nhiêu con cái, nhưng chỉ có con cái mới có thể giúp tỷ một bước lên mây, đạt được một vị trí an ổn trong cung cấm. Đức phi của Khang Hi gia, Hiếu Cung Nhân hoàng hậu – thân mẫu của tiên đế, khi bà hạ sinh tiên đế, thân phận thấp nên đành giao tiên đế cho Đông Giai quý phi nuôi nấng. Thế nhưng về sau, bà hạ sinh được rất nhiều con cái, cuối cùng Thập tứ vương gia thân sinh được giữ lại bên người. Hiện tại muội vừa vào cung, mọi người cũng mới tiến cung, giao cho ai nuôi nấng cũng không thích hợp, đưa vào A ca sở là tốt nhất. Sau này, sau này khi tỷ hết thảy đều bình an suôn sẻ, tỷ sẽ được tự tay dưỡng dục con mình. Tỷ có hiểu không?”

Lục Quân kinh ngạc ngồi nhìn, không để tâm các cung nữ thay nàng ta trang điểm, miễn cưỡng giấu đi đôi mắt đã khóc đến sưng đỏ, rưng rưng nước mắt nói: “Muội muội, ta nên làm thế nào đây?”

Thanh Anh lấy ra chiếc khăn tay, thay nàng ta lau nước mắt. “Trước phải nhẫn. Nhẫn đến khi bản thân có năng lực dưỡng dục hài tử của mình. Thế nên hiện tại tỷ không thể làm sai, không thể sai bất kì điều gì.” Nàng lôi tay kéo Lục Quân đứng dậy, “Bây giờ tỷ ăn mặc chỉnh tề, đến cung hoàng hậu hướng nàng tạ ân. Tạ ơn nàng ta để A ca sở đã thay tỷ chăm sóc Tam a ca. Tỷ vừa khóc vừa chạy đến cung ta bởi vì tỷ thương tâm quá độ nên đầu óc nhất thời mê muội. Hiện tại tỷ hiểu được đây là ân điển, tỷ phải nhận lấy.”

Lục Quân cắn môi, bi lương lắc đầu, “Muội muội, ta nói không nên lời. Ta sợ vừa nói ra sẽ lại khóc.”

Thanh Anh an ủi nàng ta, “Đừng khóc, tỷ hãy nghĩ đến tương lai của tỷ, tương lai của Tam a ca, còn có những hài tử khác nữa. Khóc ngày hôm nay là vì bọn chúng; Nhẫn nhịn mà không khóc cũng là vì bọn chúng.”

Lục Quân cố gắng kìm nén không rơi lệ, gật đầu bước ra ngoài. Ánh trăng mờ trong đình viện, hàng cây in bóng ngổn ngang trên nền gạch xanh, trong không gian yên tĩnh truyền đến tiếng cành khô khua vào nhau, tuy nhỏ nhưng dày tiếng, vô số tiếng động nhỏ như vật biết gặm nhấm, chui vào như kim đâm muối xát vào màng nhĩ trong tai. Thanh Anh nhìn bóng Lục Quân in dài trên nền đất, mỏng manh tựa như kịch bóng ngày còn nhỏ nàng thường theo các ma ma đi xem, tấm giấy cắt hình người khua chân múa tay hoan thiên hỉ địa, ai cũng không biết, nhất cử nhất động của nó đều là do người điều khiển mà ra.

Hiện tại hôm nay nàng và Lục Quân có chỗ nào hơn hình nộm giấy kia chứ?

Đêm nay Lang Hoa ngủ không ngon, thiền điện ở tạm này không phải là giường cũ vốn quen ngủ, bên tai không có tiếng trẻ thơ non nớt của Vĩnh Liễn, nàng thế nào cũng không an giấc. Trở mình một cái, thị nữ Như Tâm nằm ngủ dưới đất nghe được liền đứng dậy đốt nến, đưa bát canh an thần đến trước mặt Lang Hoa, ân cần nói: “Mới đến canh ba, nương nương sao còn chưa yên giấc?”

Lang Hoa vốn không buồn ngủ, bèn ngồi dậy, “Nhị a ca không ở bên cạnh, trong lòng ta luôn thấy bất an.”

Như Tâm lấy một chiếc gối lông ngỗng chèn ở bên người chủ tử, nhẹ nhàng khuyên nhủ: “Nương nương an tâm. Nô tỳ đã sớm hỏi qua, ba vị a ca đều ở a ca sở, các nô tài rất tận tâm với Nhị a ca nhà chúng ta, chỉ sợ chăm sóc chậm một chút. Sữa của nhũ mẫu vừa tốt vừa nhiều, luân phiên cho Nhị a ca, các ma ma cũng hầu hạ rất cẩn thận, không có chút sơ sẩy.”

Lang Hoa thở dài, rầu rầu nói: “Quy củ của tổ tông ta không thể coi thường, ngươi nhất định phải thay ta lo lắng hết lòng.”

Như Tâm vội đáp: “Chuyện này đương nhiên rồi. Nhị a ca của chúng ta thiên tôn địa quý, các a ca khác đến bùn trên chân Nhị a ca cũng không sánh bằng, kẻ dưới chẳng ai buồn tận tâm tận lực.” Nàng ta khẽ cười một tiếng, “Hôm nay Tam a ca cũng bị mang khỏi Tô cách cách, nô tỳ mới thấy khoái lạc cho nổi. Dựa vào cái gì nương nương coi trọng gia pháp tổ tông mà hai mẹ con nàng ta lại được ở cùng một chỗ, nô tỳ thấy mà nhịn không được.”

Lang Hoa đón lấy chén canh an thần màu đỏ sậm từ tay Như Tâm chậm rãi uống, thuận miệng nói: “Thôi, nàng ta cũng đáng thương. Rõ là đau lòng thành ra như vậy còn cứng rắn chịu đựng đến trước mặt ta ân. Nghe nói nàng ta chạy đến chỗ Ô Lạt Na Lạp thị khóc lóc, Ô Lạt Na Lạp thị kia cũng không dám bất tuân gì, khẩn trương tiễn Tô thị ra ngoài.”

Như Tâm cao hứng nói: “Như vậy chứ! Nô tỳ không tin Thanh phúc tấn dám giúp nàng ta. Bản thân cô ta còn khó bảo toàn, hôm nay lúc dùng ngọ thiện thái hậu cũng đa cho cô ta mất mặt một phen.”

Lang Hoa mỉm cười, “Ô Lạt Na Lạp thị vốn là trắc phúc tấn thái hậu tứ hôn cho hoàng thượng, còn là chất nữ của Cảnh Nhân cung hoàng hậu của tiên đế, ta dẫu thế nào cũng phải nể mặt nàng ta ba phần. Hôm nay thái hậu ra mặt như thế, đám cung nhân hẳn cũng thấy rõ.”

Như Tâm giương giương khóe môi, hoan hỉ nói, “Trong cung ngoại trừ thái hậu, nương nương là chủ tử duy nhất. Người muốn các nàng thế nào thì các nàng phải như vậy, giống như trên sàn kịch bóng vậy, tất cả đều ở trong tay người.”

Lang Hoa khẽ vuốt mái tóc đen vắt trước ngực, trầm ngâm một lát mới lên tiếng: “Tất cả đều ở trong tay ta. Như Tâm, ngày mai ngươi đến A ca sở căn dặn, nhất định phải đối đãi Tam a ca thật tốt, so với Vĩnh Liễn còn phải tốt hơn. Ăn uống không được thiếu, ấm lạnh phải chú ý trước, nhất định phải yêu thương Tam a ca, khi còn nhỏ phải để nó thật vui vẻ. Con cháu hoàng gia chúng ta không được chịu khổ sở, hảo hảo sủng ái cả đời là được.”

Như Tâm không giải thích được vì sao, nhưng nghe Lang Hoa cẩn thận căn dặn như vậy nàng ta vội vàng tuân mệnh, nhận lại bát canh an thần từ Lang Hoa, sau buông xuống châu la trướng.

QUYỂN I - CHƯƠNG 06

CẢNH NHÂN CUNG

* * *

Tháng Chín năm 13 Kỷ Hợi, Tứ a ca Hoằng Lịch lên ngôi tại điện Thái Hòa, định năm tới là năm Càn Long thứ nhất.

Thọ Khang cung chìm trong tĩnh lặng. Các Thái phi khóc qua nhiều ngày đã mỏi mệt, tình cảm lẫn ân sủng bao năm theo dòng lệ trôi hầu như đã không còn. Những ngày tháng sau này sống trong bức tranh phú quý, sau cùng chỉ còn lại phú quý vinh hoa, sẽ chẳng bao giờ rời bước khỏi chốn thâm cung, tịch mịch cô thanh.

Các phi tần tiền triều ngự tại Thọ Khang cung, im lặng giống như hoạt tử nhân mộ bình thường. Cho dù là di phi mười mấy - hai mươi mấy tuổi, cũng bị đắm chìm trong trần ai, không có một chút không khí sôi động.

Thọ Khang cung ngự tại con đường phía Tây long cung trong Tử Cấm Thành rộng lớn, không giống với Đông Tây lục cung náo nhiệt, nơi đây khác biệt hoàn toàn, là nơi các nữ nhân của tiên đế sống, cũng lắm cờ rủ màn che, đầy những sơn son thiếp vàng, bên trong buông rủ đầy những gấm vóc thêu điểm hoa văn như ý cát tường, vừa chạm vào đã biết đây là loại gấm thượng phẩm được tiến cống. Nhưng thứ gấm vóc này chẳng phải niềm hoan hỉ thiên địa, nhật nguyệt vẹn toàn, chẳng phải vì mang kỳ vọng chứa chan, sự khoái lạc nơi cửa ngõ, mà là niềm hi vọng bị cắt đứt, những nhớ nhung tàn tạ rồi chết dần theo thời gian, ngắm ánh trăng thê lương lại thấy tự xót thương cho thân phận mình, đều bị phân đôi, không toàn vẹn.

Phúc Già cô cô bưng trái bưởi đã được bóc hết vỏ đi đến. Vừa vén mành đi vào đã cảm thấy sự âm u, chật hẹp trong cung Thọ Khang, không thể sánh với sự thoáng đãng to lớn ngày xưa, đến làn đàn hương phảng phất tản ra cũng khiến người ta nhìn ra được sự u ám tại nơi đây, chưa kịp lan tỏa đã dần dần tan biến. Hơn nữa tang nghi của tiên đế vừa xong, trang trí bên trong khá nhạt nhòa, chỉ được bảy, tám phần mới khiến tâm trạng vô tình mà thấy bực dọc. Bà thấy thái hậu đang ngồi xếp bằng trên tháp say sưa đọc sách, đành nén phẫn nộ và thay bằng nụ cười, bà nói: “Bưởi này là do Phúc Kiến tiến cống, chua ngọt vừa phải lại mát người, vừa có thể tiêu nóng, Thái hậu dùng rất tốt.”

Thái hậu thản nhiên cười mà nói: “Thật là làm khó cho ngươi, tốn công bóc trái bưởi mà ai gia lại không ăn được bao nhiêu.”

Phúc Già cô cô cười nói: “Có thể được người dùng vài miếng coi như là phúc khí của quả bưởi này.”

Thái hậu bóp bóp vào cánh tay, Phúc Già cô cô hiểu ý lập tức đến xoa bóp vai cho bà, khẽ bẩm lại: “Hôm nay Hoàng thượng đăng cơ tại điện Thái Hòa, người ở đại điện một ngày trời phụ giúp Hoàng đế hẳn cũng đã mệt mỏi. Chi bằng nên mau chóng thu xếp một nơi, nghỉ ngơi cho tốt.”

Thái hậu sờ sờ đôi gò má, “Cũng phải, thoáng chốc đã thành Thái hậu. Hoàng đế đăng cơ, ai gia đã an lòng rồi. Hôm nay nhìn thấy hoàng đế oai phong khí chất giữa đại điện, ai gia thấy rất vui mừng. Chỉ không ngờ lại bất giác cảm thấy khổ sở, nghĩ đến cảnh ngày ngắn đêm dài, đêm dài đằng đẵng chầm chậm trôi, lại thấy khó mà ngủ cho được.”

Phúc Già cô cô trông thần sắc thái hậu như vậy bèn đảo mắt quan sát chính điện chật chội này, định nói gì xong lại thôi, “Thái hậu an tâm là tốt rồi, mấy ngày qua thật uất ức.”

“Uất ức?” Thái hậu đưa bóc một múi bưởi cầm trên tay, “Nếu múi bưởi này bị người ta tùy tiện ném đi, đó mới là uất ức, hiện tại ngươi đựng nó trong đĩa hoa thái điệp, ấy là đã có nơi nương thân, sao có thể nói là uất ức?”

*Đĩa hoa thái điệp: Đĩa hoa văn in hình bươm bướm.

Phúc Già cô cô đứng bên cúi đầu, tuy ngoài mặt kính cẩn nghe theo nhưng cũng không giấu được vẻ lo âu, “Thái hậu, quả bưởi này vốn dĩ là nên đặt trên đĩa hoa thái phượng dành riêng cho thái hậu, hiện tại lại đặt ở cái đĩa này này, mọi thứ đều chưa thể chu toàn nên chỉ có thể tạm dùng đĩa hoa thái điệp dành cho các thái phi, như vậy chẳng phải là uất ức rồi đó sao?”

Thái hậu đưa múi bưởi vào miệng, chậm rãi thưởng thức, mắt phượng ngưng đọng, bà nói: “Phúc Già, ai gia hỏi ngươi, đây là nơi nào?”

*Đĩa hoa thái phượng: Đĩa hoa văn in hình chim phượng bên hoa.

Khuôn mặt Phúc Già cô cô đượm nét buồn, lại càng thêm vẻ tức giận, vạn phần bất bình, “Nơi này là Thọ Khang cung, là nơi các thái phi thái tần ở. Luận đúng theo quy tắc thì người phải ở Từ Ninh cung, vừa huy hoàng lại lộng lẫy, hơn hẳn nơi đây gấp trăm lần.”

Thái hậu chỉ cười, nhưng trên mặt bà không có lấy một nếp nhăn, “Đúng rồi nhỉ. Là chỗ ở của các thái phi thái tần, để các thái phi thái tần dùng coi như là cũng hợp lẽ thường.”

Phúc Già cô cô nghe vậy chợt cao giọng hơn khi thường, “Thái hậu!” Thái hậu nhẹ nhàng hắng giọng, mi tâm khẽ động, ánh mắt vẫn rất mực bình thường an tĩnh, “Chuyện gì?”

Phúc Già cô cô rùng mình, vừa vặn lúc này ngọn nến trên đài nến bằng vàng bị gió thôi ngược, leo lét cháy, bà vội đưa tay che lại rồi lấy cây kéo bạc cắt đi một đoạn tim nến đã cháy đen, sau mới dám đáp lời: “Nô tỳ lỡ lời, Thái hậu thứ tội.”

Thái hậu chỉ im lặng nhìn, bàn tay nhẹ vuốt miếng gấm hoa cắt kiểu tròn thêu kim tuyến màu thâm xanh trên chiếc bàn gỗ đàn màu tím, điềm nhiên nói: “Ngươi theo ai gia đã nhiều năm, đương nhiên không có chuyện lỡ lời. Ai gia chỉ hỏi ngươi, nữ nhân trong hậu cung trước nay đạt đến vị trí thái hậu này là được nhờ vào phúc khí gì?”

Giọng Phúc Già cô cô trầm xuống, suy nghĩ cẩn thận nói: “Phúc khí này, nếu không phải do hạ sinh tân đế thì chính là vì là hoàng hậu của tiên đế.”

Thái hậu khẽ tự cảm thán trong lòng có chút lưỡng lự, tựa gió thu ngoài cửa, lặng lẽ lướt qua dáng vẻ già nua, thấm sâu vào thâm cung trùng trùng điệp điệp, “Phúc Già, ai gia không phải thân sinh ngạch nương của hoàng đế, cũng chưa một ngày được tiên đế sắc phong làm hoàng hậu. Phúc khí của ai gia bất quá chỉ là có cơ may được dưỡng dục hoàng đế mà thôi. Nay ai gia được sắc phong làm Thái hậu, danh bất chính ngôn bất thuận, vạn là hoàng đế không để ai gia trong lòng thì ai gia cũng không còn cách nào.”

Mi mắt Phúc Già cô cô nhẹ trùng xuống, nghiêm nghị nói: “Khi tiên đế còn sống đã tuyên rằng hoàng thượng chính là con ruột của thái hậu nương nương, hoàng thượng không tiếp nhận người chẳng lẽ còn muốn quay về hành cung Nhiệt Hà tìm hài cốt cung nữ Lý Kim Quế kia để tôn sùng làm thái hậu sao? Không sợ rằng thiên hạ sẽ oán trách sao? Huống chi tiên đế tuy có hoàng hậu nhưng về sau chỉ như một cái thùng rỗng kêu to, hết thảy mọi việc trong lục cung đều do một tay thái hậu chu toàn. Người hết lòng lo lắng, nâng đỡ hoàng đế bước lên ngôi cửu ngũ chí tôn, đến thế còn nói thái hậu người danh không chính ngôn không thuận thì ai mới là danh chính ngôn thuận?”

Thái hậu ung dung chạm tay lên hộ giáp bạc khảm viên phỉ thúy tròn trĩnh trên tay, “Chuyện này đúng là danh chính ngôn thuận. Thế nhưng trong lòng hoàng đế có nghĩ như thế không, có nhớ đến ân dưỡng dục của ai gia hay không, chuyện này cực kỳ khó nói.”

Phúc Già cô cô hỏi: “Nội vụ phủ cũng đến vời mấy lần, họ nói cung Từ Ninh đã thu xếp xong xuôi, chỉ còn chờ Thái hậu người di giá sang bên ấy. Nhưng tâm ý của người...”

Thái hậu mỉm cười, “Chuyển cung thì ta luôn muốn, thế nhưng phải để chính hoàng đế nghĩ như vậy, không thể do từ miệng ai gia mà ra. Cho nên ngày nào hoàng đế mà còn chưa đến mời ai gia di giá sang cung Từ Ninh, chỉ có lời từ nội vụ phủ thì ai gia không đi đâu cả.”

Phúc Già cô cô nhíu chau mày mày, lưỡng lự: “Tiên đế băng hà, hoàng thượng mới vừa đăng cơ, bên ngoài trăm công nghìn việc, hoàng thượng cũng đã hai ngày chưa đến thỉnh an. Dẫu có đến, giả như hoàng thượng không mở lời, lẽ nào chúng ta cứ ở mãi chỗ này sao?”

Thái hậu đưa tay dùng hộ giáp gạt giọt nến đỏ rỏ xuống trên đế cắm, “Dẫu là người trong cung hoàng đế không nhiều, nhưng đám người ở tiềm để được sắc phong lên cũng không phải không có người tinh tế. Dù sao cũng có một người thông minh lanh lợi, tỉnh táo hơn kẻ khác, biết nói biết làm. Ai gia không có con trai ruột làm hoàng đế, lại không có thân phận chính thất, nếu ngay cả đạo hiếu kính, sự tôn sùng từ hoàng đế, một chút quyền hành nơi hậu cung cũng không có, như vậy khác nào thứ gì cũng không có.”

Tân đế đăng cơ, Thanh Anh rất vui mừng. Ngày gả vào tiềm để làm dâu, nàng có phần ủy khuất, bởi vì đối phương không phải là nhi tử mà tiên đế thương yêu nhất. Nhưng nàng lại cảm kích, cảm kích phu quân mình đã giang tay kéo nàng khỏi chốn thị phi. Sống chung một thời gian, dần dần nàng phát hiện phu quân của nàng tuy thận trọng, nhưng rất có hoài bão lại vừa có tài năng, đáng sợ hơn cả chính là sự nhẫn nại. Chịu đựng từng chút từng chút, như búp măng mùa xuân vậy, dần thu hút được sự chú ý của tiên đế, lâu dần được tiên đế trọng dụng. Nỗ lực của chàng không hoài phí, cuối cùng cũng có ngày đại hỉ quang vinh, đó cũng là đại hỉ quang vinh của nàng.

Đến giờ dùng thiện buổi chiều, Thanh Anh kìm lòng không được nên dặn dò trù phòng làm nhiều điểm tâm hoàng đế thích ăn một chút, tuy rằng biết rõ buổi tối hoàng đế nhất định sẽ không dùng bữa ở hậu cung, trên triều tổ chức đại yến, đó là sự hân hoan của hoàng đế, là niềm hoan hỉ của vạn dân. Nhưng chỉ cần nhìn những món ăn ngài yêu thích thường ngày cũng đủ khiến nàng thấy hoan lạc, dường như tâm ý của nàng luôn theo bên ngài, luôn ở cùng một chỗ.

Dùng thiện xong cũng không có việc gì lạ thường. Tâm tư hoàng đế đều đặt trên triều, nào có để ý tới hậu cung, chẳng để ý đến các nàng vô danh phận. Khoảnh khắc vui mừng của nàng sớm đã chuyển thành tịch liêu. Thanh Anh chỉ có thể mơ mộng, nghĩ đến cảnh hoàng đế đứng trên triều đầy khí phách, đứng đầu vạn dân. Ngài có hoài bão, có tình cảm mãnh liệt, một lòng tha thiết hướng về giang sơn xã tắc. Nàng nhớ đến khóe miệng luôn thấp thoáng ẩn hiện nét cười, sâu thẳm bên trong là hào khí sâu vạn trượng.

Đương chìm trong dòng suy tưởng thì cửa điện bị đẩy nhẹ ra, A Nhược dáng vẻ gầy gầy nhanh nhẹn bước đến, khiến chiếc váy xanh biếc khẽ lay động tựa như tấm lá sen. Nàng ta nói nhỏ vài câu bên tai Thanh Anh, vẻ mặt Thanh Anh chán nản, cố giữ bình tĩnh nói: “Ai nói cho ngươi biết?”

Giọng A Nhược rất khẽ, lời nói truyền đến tai, “Bên cạnh lão chủ tử* có một ả cung nữ tên gọi Tú Nhi, là tâm phúc mà lão chủ tử đưa vào cung. Nàng ta lén chạy đến báo với nô tỳ, nói lão chủ tử bỗng dưng không được khỏe, nhất định phải gặp mặt người một lần.” Nàng ta thấy nét mặt Thanh Anh xấu đến như trời sắp nổi bão tuyết bèn vội vàng khuyên, “Nô tỳ nhiều chuyện khuyên tiểu chủ một câu, không đi cũng được.”

*Lão chủ tử: Ý chỉ Cảnh Nhân cung Hoàng hậu Ô Lạt Na Lạp Nghi Tu.

Thanh Anh đặt ngón tay lên hộ giáp gắn ngọc miêu nhãn trong suốt, miêu nhãn kia ánh lên tia sáng lấp lánh, tựa như một phần tâm tư nàng đang do dự không biết làm sao. Thanh Anh do dự hỏi: “Thế sao?”

A Nhược chau mày nói: “Lão chủ tử là tai họa của thái hậu. Nếu để thái hậu biết, chỉ e không cần đến thái hậu, chỉ cần bất cứ kẻ nào trong cung biết được, đối với chủ tử đều là đại họa, tai kiếp chực chờ. Hơn nữa lão chủ tử đối xử với tiểu chủ người cũng chẳng tốt đẹp gì.” Nàng ta trầm ngâm, sau lại nói thêm, “Mong tiểu chủ cân nhắc.”

Người cô này của Thanh Anh, đối đãi với Thanh Anh không thể coi là chu toàn. Nhưng bà chính là người mang đến sự an lạc, vinh hoa cho gia tộc, là trời xui đất khiến bà gả nàng cho lang quân hiện nay. Thanh Anh có ngàn vạn lý do để không đi gặp bà ấy, thế nhưng sau cùng, nàng lại ngập ngừng đứng dậy.

Con đường ban đêm dài đằng đẵng, đây là lần đầu tiên nàng bược đi trên con đường trong Tử Cấm thành giữa đêm tối mịt mờ. A Nhược cầm đèn đi phía trước, Thanh Anh khoác chiếc áo choàng màu liên thanh đậm điểm hoa mai khảm vàng, màu sắc u tối khiến kẻ khác khó phát hiện. Nếu có phát hiện thì cùng lắm cũng chỉ cho là nàng đi thăm các tần phi khác mà thôi.

Cuối nơi con đường dài phía Đông, qua Cảnh Nhân môn, bên trong bức tường đá chính là cung Cảnh Nhân. Đã có cung nữ đợi sẵn nơi lách cửa, nàng ta thấy nàng bước đến cũng chẳng hỏi một câu, lập tức mở cửa nách để nàng tiến vào. A Nhược nghiễm nhiên bị bỏ lại bên ngoài. Thanh Anh bước vào trong viện tử rộng rãi sáng sủa, ngắm bức tường đầy những tranh long phượng có in dấu ngọc tỷ, mắt nàng bất chợt ửng lên.

Nơi đây từng rất náo nhiệt. Thế nhưng trở lại hiện tại khiến người ta cảm thấy thê thê lương lương. Nơi đây là chỗ ở của người phụ nữ tôn quý nhất vì mất đi ân sủng, mất đi quyền thế mà bây giờ chẳng khác nào tù nhân.

Nàng có thiên thiên vạn vạn lý do để không bước vào nơi đây, nhưng đến cuối vẫn phải tới.

Vì trong thân thể bọn họ, có chảy chung một dòng máu.

Nàng lưỡng lự trong giây lát, rồi lặng lẽ dẫm chân trên nền gạch in bóng trăng tiến vào trong. Đằng sau, đám bồ câu mổ gạo vương trên mặt đất, tựa như u linh bạch sắc dập dìu, chỉ mải ăn mà chẳng để ý đến nàng. Thậm chí ngay cả một tiếng đập cánh cũng không có. Có lẽ so với người trong điện, bọn chúng giống như chủ nhân của Cảnh Nhân cung này hơn.

Thanh Anh đẩy cánh cửa lớn nặng nề có khảm đầy những hoa hồng ra, trong điện tỏa ra một thứ dị mùi của sự cũ kỹ, lâu ngày không được tu sửa quét dọn, khiến nàng bị sặc, phải dùng tay che miệng mũi lại.

Trong điện cũng không thắp nhiều nến, mấy ngọn nến cắm trên giá leo lét cháy, ánh lửa chao đảo, dường như có thể tắt ngấm bất cứ lúc nào. Nương theo ánh trăng le lói rọi vào, trong chốc lát nàng đã định hình rõ mọi vật, lúc này mới nhận ra bóng dáng cô mẫu của mình đang ngồi trên tọa phượng.

Nàng trầm giọng gọi: “Cô mẫu.”

Người nọ chậm rãi đứng dậy, tiến đến bên cạnh nàng như một bóng ma trong màn đêm âm u mà tịch mịch cất tiếng: “Hóa ra ngươi vẫn đến?”

Thanh Anh nặng nề gật đầu, “Dẫu cho xẻ thịt, tách xương thì dòng máu trong người con và cô mẫu đều là của gia tộc Ô Lạt Na Lạp thị.”

Người nọ cười nhạt, giọng nói khàn khàn, trầm lắng như màn đêm, “Tốt. Mặc cho trước đây ra sao, có những lời này, ta gọi con đến đúng là không sai.”

Thanh Anh bị tiếng cười của cô mình khiến cho thân mình run lên, nàng tỉ mỉ đánh giá người trước mặt, trong lòng tràn đầy những thương xót lẫn khổ sở, sau cùng cảm khái khẽ nói: “Cô mẫu, trông người già đi nhiều. Mấy năm nay người đã chịu khổ.”

Có thể không già như thế này sao? Năm ấy, dù mỹ mạo Ô Lạt Na Lạp thị không tính là bậc nhất, nhưng cũng có thể nói là chiếm vị trí vững chắc trong lục cung.

Ô Lạt Na Lạp thị nở nụ cười dứt khoát, rồi lạnh nhạt nói: “Dầu là ta đã già nhưng con còn trẻ, đây mới là điều tất yếu nhất.”

Thanh Anh hơi băn khoăn, sau mới nói: “Cô mẫu, ngày hôm nay người đăng cơ là Hoằng Lịch. Con nuôi của thái hậu.”

Ô Lạt Na Lạp thị ngẩng mặt lên trời, thoáng có một nụ cười, cười đến đuôi mắt đều đẫm lệ. “Chúc mừng, thật chúc mừng. Vậy là con đã được như ý nguyện, tu được chuyện tốt.” Khuôn mặt bà ta bỗng trở nên lãnh đạm, sắc mặt có phần dữ tợn, “Ai đăng cơ, ai làm hoàng đế, ai làm thái hậu, ai làm tù nhân, cũng không cần con đến báo. Hôm nay Nữu Hỗ Lộc thị đến gặp ta, bà ta nói cho ta biết tân đế sẽ truy phong tỷ tỷ ta, phúc tấn của tiên đế làm Hiếu Kính hoàng hậu, lòng ta đời này sẽ ghi nhớ bà ta. Nữu Hỗ Lộc thị thành toàn tâm nguyện của tiên đế, tỷ tỷ ta đã chết, chỉ có bà ta là sống. Còn ta, còn ta, không được ghi chép trong sử sách, không được vào thái miếu, sau này sẽ hạ táng bằng thân phận tần phi vô danh không tên tuổi của tiên đế. Vô thanh vô tức, ta là đám bụi trong chốn hậu cung, gió thổi qua liền tản mác mất hút, không lưu lại chút vết tích. Được lắm, Nữu Hỗ Lộc thị thật độc ác rồi! Tâm địa cay độc này, Thanh Anh, con nhất định phải học lấy!”

Thanh Anh kinh hãi, lông sau lưng cũng dựng đứng cả lên, toàn thân bất động, chỉ cảm thấy mồ hôi lạnh chảy từng dòng, như con sâu nhỏ chậm chạp bò qua, nơi đi qua còn để lại sự lạnh lẽo đến mức đáng sợ.

Ô Lạt Na Lạp thị khinh khỉnh liếc nhìn nàng, “Thật vô dụng, uổng công ta gọi ngươi đến. Xem ra chẳng khác gì lúc trước, tâm bất định trí nóng nảy, không có chút năng lực.”

Thanh Anh trấn tĩnh lại, miễn cưỡng giữ vẻ bình tĩnh nói: “Có năng lực hay không, con có được ngày hôm nay đều nhờ công sức của cô mẫu.”

Ô Lạt Na Lạp thị một lần nữa liếc nhìn Thanh Anh, chậm rãi cất tiếng: “Công lao? Năm ấy Tam a ca Hoằng Thời nhất thời hồ đồ, không chịu thú ngươi làm phúc tấn, khiến ngươi chịu nhục, trong lòng không cam tâm. Ta muốn ngươi tạm nhẫn nhục, trước cứ làm cách cách, sau này ắt có tính toán, ngươi lại cho rằng như thế chịu nhục, một mực không bằng lòng.”

Thanh Anh lặng thinh trong chốc lát, trầm giọng nói: “Tuy rằng đều là làm thiếp, nhưng Tam a ca đối với con vô tình, chỉ chung tình với Anh quý nhân* của tiên đế mới gây ra đại họa sau này. Không gả cho Tam a ca là số mệnh của con. Gả cho Tứ a ca, con cũng chưa từng hối hận.”

*Anh Quý nhân: Giang Thái Tần - phi tần của Ung Chính, cũng là người do Trắc phúc tấn Nữu Hỗ Lộc Ngọc Ẩn cử vào. Không có tình cảm với Tam A ca nhưng vì tấm thư của Tam a ca mà liên lụy. Ung Chính thương xót Giang Thái Tần nhưng lại muốn giữ thể diện, vì vậy ban chết cho Anh Quý nhân.

Ô Lạp Na Lạp thị không chớp mắt, “Thế nhưng gả cho Hoằng Lịch làm trắc phúc tấn ngươi hài lòng chứ? Suy cho cùng thì trắc phúc tấn cũng được, cách cách cũng xong, cũng chỉ là làm thiếp mà thôi.”

Nghĩ đến Hoằng Lịch, Thanh Anh cảm thấy tất cả những thứ ứ đọng đều rời đi, chỉ còn lại sự ngọt ngào trong trẻo. “Hoàng thượng yêu con tha thiết, Tam a ca thì coi như con không tồn tại. Tình cảm nặng nhẹ, Thanh Anh dĩ nhiên hiểu được.”

Ô Lạt Na Lạp thị cười cười, giọng bà chua xót. “Thân gả vào nhà đế vương mà còn mở miệng bàn đến tình cảm, há chẳng phải chuyện đùa?” Bà ta thấy vẻ không tán dương từ Thanh Anh, bất giác thở dài, “Ngươi ở tuổi này đương nhiên không hiểu được. Cũng tốt, không hiểu cũng tốt, cứ tự cho là an nhạc nhưng đến lúc ấy chẳng phải an nhạc gì đâu. Nhưng Thanh Anh... Kể từ hôm nay, ngươi đã không còn là trắc phúc tấn của vương phủ, hoàng cung thâm uyển, một vương phủ hèn mọn liệu có thể sánh bằng?”

Thanh Anh chợt nhớ đến tình cảnh mấy ngày nay, bất giác chau mày. Ô Lạp Na Lạp thị quan sát thần sắc nàng, thản nhiên nói: “Thế nào? Mới tiến cung, danh phận chưa định đã nổi cơn phong ba sao?”

Thanh Anh nhìn Ô Lạt Na Lạp thị, lặng thở định thần, nghiêm túc nói, “Thanh Anh ngu muội, xin cô mẫu chỉ giáo.”

Ô Lạt Na Lạp thị thản nhiên cười, “Thật hiếm thấy, ta đây chỉ là một bại tướng, là một khí phụ* bị tiên đế chán ghét vứt bỏ, nay còn có người đến xin ta chỉ giáo.”

*Khí phụ: Nữ nhân bị chồng ruồng bỏ.

Thanh Anh khom người, “Tuy rằng cô mẫu không có con cái, không được sủng ái nhưng ngôi vị hoàng hậu nhiều năm chẳng suy chuyển. Nếu không phải vì thái hậu, người ngồi trên phượng tọa hôm nay có lẽ đã là cô mẫu. Dù cho hiện tại người bị giam kìm trong chốn thâm cung, cũng nhất định có cách để Thanh Anh với đến chỗ khó với ấy.”

Ô Lạt Na Lạp thị quay đầu sang hướng khác, “Năm ấy nhân duyên ngươi không thành, trở thành trò cười trong cung, khó tránh khỏi ghi hận ta trong lòng. Hôm nay ngươi lại là con dâu của Nữu Hỗ Lộc thị, việc gì ta phải vẽ đường cho ngươi?”

Thanh Anh trầm ngâm trong chốc lát, sau thành khẩn nhìn Ô Lạp Na Lạp thị, “Bởi vì cô mẫu và con đều là nữ nhi của Ô Lạp Na Lạp thị.”

Ô Lạt Na Lạp thị nhìn ra ngoài cửa sổ, sắc trời đen thẫm, chỉ thấy khuôn mặt buồn bã của bà. Giọng Ô Lạt Na Lạp thị khản đặc, “Hôm nay, ta không còn là quốc mẫu của Đại Thanh, không còn là hoàng hậu của tiên đế, càng không phải là ngạch nương của bất kì ai. Thân phận duy nhất còn ở lại với ta chính là phận nữ nhi của Ô Lạt Na Lạp thị.” Bà ngưng lại rồi tiếp tục nói với giọng trầm trầm, “Năm ấy, Hiếu Cung Nhân thái hậu* nói với ta rằng, nữ nhi của Ô Lạt Na Lạp thị nhất định phải khẳng định địa vị giữa chốn thâm cung, nay ta đem những lời này nói lại với ngươi. Ngươi, có dám hay không?”

*Hiếu Cung Nhân Hoàng hậu: Ô Nhã thị, mẹ ruột Ung Chính, trong phim Chân Hoàn Truyện tên là Ô Nhã Thành Bích. Vì bảo vệ danh dự của dòng họ Ô Nhã và Ô Lạt Na Lạp đã che giấu tội ác của Nghi Tu.

Trong lòng bỗng thấy kinh hoảng, nàng hoảng sợ lùi về phía sau vài bước, không khỏi khiếp hãi, nói nhẹ nhàng: “Thanh Anh không dám trèo cao ngồi lên vị trí hoàng hậu, chỉ mong nhận được sự ân sủng từ hoàng thượng, làm một sủng phi đã đủ mãn nguyện.”

Khóe môi Ô Lạt Na Lạp thị nhếch lên, lộ vẻ châm biến, “Sủng phi? Ngoài trừ bản thân được sủng ái thì có cái gì? Ưu thế lớn nhất của sủng phi chỉ là được sủng ái, một nữ nhân, được sủng ái rồi thất sủng, khi ấy sống không bằng chết.” Ô Lạt Na Lạp thị lạnh nhạt nhìn vào đôi mắt nàng, “Ô Lạt Na Lạp thị chúng ta sao lại có kẻ thiển cận như ngươi chứ?”

Vẻ mặt Thanh Anh như đang bị thứ gì thiêu đốt, xấu hổ cúi đầu không dám nói lời nào.

Ô Lạt Na Lạp thị nói: “Đợi đến khi hồng nhan vào tuổi xế chiều, tâm cơ cùng quẫn, khi ấy ngươi định dựa vào cái gì tranh giành tình cảm? Cô mẫu hỏi ngươi, sủng ái là mặt ngoài, quyền thế là lớp lót trong, ngươi muốn cái nào?”

Sủng ái và quyền thế, là đóa hoa tươi đẹp nhất bừng nở trong lòng, mỗi đóa đều mang vẻ đẹp phù du, lay động nhân thế. Thanh Anh suy nghĩ trong chốc lát, thầm hạ quyết tâm, “Thanh Anh rất tham lam, đương nhiên muốn đạt được cả hai thứ. Nhưng nếu không thể, đương nhiên lớp lót trong mới là quan trọng nhất.”

Ô Lạt Na Lạp thị gật đầu, “Lời này còn có chút tiền đồ. Nhân gian giống như cửa cung sâu tựa biển, đặt chân vào cũng lắm gian nan. Huống hồ con lại là cháu gái của ta, muốn có chỗ đứng trong hậu cung e càng khó khăn bội phần.”

Thanh Anh bị nói trúng ý lòng, càng cúi mặt. Chỉ trong chốc lát, nàng ngẩng đầu lên, cao giọng nói: “Tuy khó nhưng khi Thanh Anh không có đường lui, chỉ có thể tiến về phía trước.”

Ánh sáng của hy vọng lóe lên trong mắt Ô Lạt Na Lạp thị, nét mặt bà cuối cùng cũng tỏ vẻ vui mừng vài phần, nhu hòa nắm lấy tay Thanh Anh, “Muốn có chỗ đứng trong chốn hậu cung, ân sủng, hoàng tử, cố nhiên không thể thiếu. Thế nhưng Thanh Anh à, con phải âm thầm chịu đựng, càng phải nhẫn tâm. Nhổ cỏ phải nhổ tận gốc, tránh để lại hậu họa. Gọn gàng linh hoạt, không được để lộ khuyết điểm của mình. Con muốn lên cao không phải chỉ là cao một chút. Con cao một bước, người người sinh lòng đố kỵ lại muốn mưu hại con; Nhưng khi con thắng bọn họ càng nhiều, trù tính con sẽ càng xa, khi ấy ngoại trừ khuất phục và ngưỡng mộ, bọn họ còn càng sợ hãi, hiển nhiên không dám ra tay hãm hại con nữa.”

Thanh Anh có vẻ mơ hồ, Ô Lạt Na Lạp thị liếc mắt nhìn nàng, cũng không để ý đến, tiếp tục nói: “Trong hậu cung, ai ai cũng đều muốn được, không muốn mất. Thế nhưng Thanh Anh à, con phải hiểu rằng, làm người khi cần bỏ qua thì nên bỏ, có thế mới không còn phải e sợ điều gì.” Ô Lạt Na Lạp thị khóc nức nở, “Ta thất bại vì chỉ quá chú ý đến hậu vị, quan tâm đến tình cảm của tiên đế, nên mới sa vào tình cảnh này.”

Thanh Anh như thức tỉnh, “Cô mẫu ý là không muốn lại được?”

Ô Lạt Na Lạp thị gật đầu, thản nhiên nói: “Thứ ta có thể dạy con chỉ có thế. Bại tướng chỉ có thể nói ra những lời này, con thấy hữu dụng thì khắc sâu, vô dụng thì lập tức quên đi. Thời gian không còn sớm, con đi đi, nếu để kẻ khác chú ý, e khó tránh tội chết.”

Thanh Anh đứng dậy xin cáo lui, “Thanh Anh đi trước, sau này nếu có dịp sẽ lại đến thăm cô mẫu.”

Ô Lạt Na Lạp thị hờ hững: “Không cần, gặp lại càng gây thêm phiền toái.”

Thanh Anh không nói gì, “Thái hậu cũng không nói rằng sẽ xử trí cô mẫu ra sao. Cô mẫu cứ an tâm tạm sống một thời gian rồi hãy tính.”

Ô Lạt Na Lạp thị hất cằm, kiêu ngạo nói: “Ta đường đường là hoàng hậu đi vào từ cửa Đại Thanh, chẳng lẽ còn phải để bà ta trừng trị? Vậy bản thân con nên cầu nhiều phúc là hơn.”

Thanh Anh lặng lẽ bái biệt, một mình đi ra ngoài. Khi bước đến cửa đại điện, Ô Lạt Na Lạp thị bỗng kêu lên một tiếng, “Thanh Anh.” Giọng bà đầy nỗi thê lương, trái tim Thanh Anh khẽ run lên, lập tức quay đầu lại, Ô Lạt Na Lạp thị đau thương đến rơi lệ, “Ô Lạt Na Lạp thị đã có một khí phụ, không thể có thêm một khí phụ thứ hai! Con...”

Đó là lời nói được đúc kết từ máu và nước mắt cả đời của một nữ nhân!

Thanh Anh cố giấu đi nước mắt, hết sức nghiêm túc nói: “Thanh Anh hiểu.”

Ô Lạt Na Lạp thị trở lại vẻ đạm nhiên vốn dĩ, chậm rãi bước lên ghế phượng, ngồi ngay ngắn trên ấy, lẳng lặng nói: “Con phải vĩnh viễn nhớ, con là nữ nhi của Ô Lạt Na Lạp thị.”

Sống mũi Thanh Anh cay cay, cảm nhận được nỗi xúc động vô hạn. Ô Lạt Na Lạp thị trên bảo tọa hoa niên héo tàn, nhưng phong thái vẫn đoan trang lộng lẫy như trước, phong thái quốc mẫu không hề yểu nhược. Thanh Anh không kìm lòng nổi bèn quỳ xuống dưới chân, khấu đấu ba lạy rồi quay người rời đi.

A Nhược vẫn đứng đợi trên con đường dài sâu thẳm, trong tim như có con mèo nhỏ cào quấy, thấy Thanh Anh bước ra nàng ta mới thở dài một hơi, “Tiểu chủ, cuối cùng người cũng ra rồi.”

Thanh Anh vội hỏi: “Không ai nhìn thấy chứ?”

A Nhược gật đầu, “Không có ai.” Nàng ta khẩn trương choàng áo cho Thanh Anh, đỡ tay Thanh Anh đi về phía trước.

Hai người vội vàng đi khỏi nơi ấy, không biết đi đã bao xa, mới cảm thấy trong lòng yên tâm. Lúc này A Nhược mới dám lên tiếng hỏi: “Lão chủ tử đột nhiên muốn gặp tiểu chủ, rốt cuộc là có chuyện gì?”

Gió đêm khẽ thổi, vạt áo choàng nhẹ bay bay, phảng phất tựa như hồ điệp quay quắt tìm chốn đậu. Thanh Anh bước chậm lại, ngắm nhìn ngôi sao lạnh lẽo giữa bầu trời thăm thẳm đằng xa, bỗng cảm thấy một lòng có nỗi buồn vô hạn, nàng cúi đầu nói: “Lần này... Chỉ e là lần cuối ta có thể gặp cô mẫu.”

A Nhược kinh hãi, “Lão chủ tử người...”

Thanh Anh nước mắt rưng rưng nói: “Tính cách của cô mẫu, nào chịu hạ mình để kẻ khác làm nhục nhã. Thà làm ngọc nát, chứ quyết không làm ngói lành.”

Nàng nhìn con đường dài thăm thẳm âm u giữa bầu trời đen như màu mực, dõi mắt nhìn về nơi xa, điện Thái Hòa tiền triều, điện Trung Hòa, điện Bảo Hòa vẫn rất náo nhiệt, pháo hoa đủ màu sắc rạng rỡ rực sáng trên bầu trời đêm vô tận ở Tử Cấm thành, cả bầu trời đêm được chiếu sáng tựa như ban ngày, ngay cả vầng trăng kia cũng vì phai màu mà trở nên u uất. Một con quạ chẳng rõ từ đâu bay đến, e là bị khói lửa hoa mỹ khiến cho kinh hãi, nó nặng nề vỗ đôi cánh đen bay xa dần.

Thanh Anh không kìm được những giọt lệ, nàng cúi người, hướng về phía Cảnh Nhân cung quỳ xuống. A Nhược bị hành động của nàng làm cho kinh sợ, vội vã đỡ nàng dậy, “Tiểu chủ, mặt đất lạnh lẽo, người nên chú ý đến sức khỏe.” Thanh Anh nắm lấy tay A Nhược, nàng đột nhiên đứng lên, không quay đầu trông lại.

A Nhược yên lặng lắng trông Thanh Anh, thấy gương mặt nàng lạnh lẽo tựa sương đêm, trên mặt không có lấy một giọt lệ. Phía cuối chân trời, pháo hoa xán lạn rực rỡ, ánh hào quang chiếu đỏ thắm những dãy tường trùng điệp trong cung, ánh sáng biến ảo phả vào mặt nàng, càng làm nổi lên làn da trắng như tuyết, vẻ điềm tĩnh tựa giá băng.

QUYỂN I - CHƯƠNG 07

TRỨ DANH

* * *

Khi Thanh Anh nhập điện, thái hậu đang ngồi trên giường (*) đọc sách, tựa lưng vào chiếc gối hương thêu lạc tiên hoa. Ngọn đèn trong điện mịt mờ, Phúc Già cô cô đang châm đèn; Dưới bệ cửa sổ, trên chiếc bàn gỗ làm từ cây lê khảm ngũ bức bổng thọ là một cái lư hương bạc khảm đồng chạm trổ văn hình liên hoa quý giá. Làn đàn hương từ trong lư từ từ bay lên, nhè nhẹ hết làn này đến làn khác, lan tỏa giữa không gian yên tĩnh, âm u.

Trên búi tóc thái hậu chỉ cài một miếng bích tỷ thúy châu (**), phía sau cài một đôi trâm bạc, không dùng bất kì thứ châu ngọc gì, thân vận một bộ đồ Thanh đoàn thọ (***) giản dị bằng gấm, ống tay áo viền hai lớp thêu mấy đóa hoa hợp hoan thưa thớt trắng ngần như bông tuyết, kèm theo lá hoa được thêu bằng những sợi chỉ màu phỉ thúy mỏng tựa tơ, giản dị nhưng không kém phần quý phái. Sống lưng bà thẳng tắp, cổ hơi ngửa về phía sau, trên tay cầm một quyển sách, tựa như đang trầm ngâm quan sát Thanh Anh hồi lâu.

*Nguyên văn là “kháng”, chỉ loại giường đất của người Mãn.

**Bích tỷ thúy châu biển phương hay Kim tạm hoa tương bích tỷ thúy châu biển phương: Là miếng dẹt bằng vàng, trên mặt tô điểm bằng hoa văn, chạm khác hình hoa và bướm, là thứ tinh phẩm trong các loại trang sức thịnh hành trong hậu cung đời Thanh.

***Y phục phổ biến thời Thanh.

Thanh Anh nghiêng mình cung kính với thái hậu, vừa quỳ xuống liền cất tiếng: “Đêm khuya còn đến quấy rầy thái hậu tĩnh dưỡng, thần thiếp thực có lỗi.”

Dưới ánh nến, sắc mặt thái hậu mơ hồ không rõ, bà thuận tay lật trang sách, ôn tồn nói: “Đến thì hẳn là có việc, nói đi.”

Thanh Anh cúi người khấu đầu sau mới ngẩng mặt lên nhìn thái hậu, “Xin thái hậu tha tội, lúc tối thần thiếp đã vào Cảnh Nhân cung, đã gặp mặt Ô Lạt Na Lạp thị.”

Thanh Anh hơi ngước mắt lên, thấy Phúc Già cô cô đang đứng bên cạnh thắp đèn; Bàn tay run rẩy, ánh đèn chao đảo, dầu đốt suýt chút nữa dính vào tay bà. Thái hậu vẫn ung dung điềm tĩnh, chỉ nhẹ nhàng “A” một tiếng, tay bà ngừng lật trang sách, bình thản nói: “Đi thì đi chứ. Thân thích cũng như thủ túc vậy, ngươi vào cung cũng không thể không đi thăm bà ta. Đứng lên đi.”

Thanh Anh vẫn quỳ như là bất động dưới đất, “Thần thiếp không dám đứng lên. Ô Lạt Na Lạp thị chính là tội phụ của tiên đế, thần thiếp không đợi bẩm báo đã tự ý vấn an lúc đêm khuya, thật đúng là có tội.”

Thái hậu lãnh đạm mà đáp: “Có gặp cũng đã gặp rồi, bây giờ quay lại nhận tội, há chẳng phải làm chuyện thừa thãi?”

Giọng thái hậu tuy điềm đạm nhưng sâu thẳm bên trong có thể nghe ra được ý tứ khác. Một làn gió mát thổi đến từ bên ngoài song cửa sổ, lá cây ngoài điện bay xào xạc theo gió, bất tri bất giác ý thu đã đến, nhẹ nhàng đến mức không có một tiếng động.

Thanh Anh không kìm lại được khẽ rùng mình, “Tuyệt không phải điều thừa. Bất luận bây giờ hay là sau này thì thái hậu vẫn là người đứng đầu hậu cung.”

“Đứng đầu hậu cung?” Thái hậu khẽ cười thống khổ, bà đặt quyển sách trên tay xuống rồi bảo, “Ai gia cũng đã già rồi, hoàng đế lại có hoàng hậu, chẳng phải là nên nói hoàng hậu là người đứng đầu hậu cung sao?”

Thanh Anh rất biết ý mà ứng đối, “Người là ngạch nương của hoàng thượng, là bề trên trong hậu cung, điều này trong hậu cung, tuyệt đối không thể nghi ngờ.”

Thái hậu đảo mắt nhìn bốn phía, than nhẹ một tiếng, “Đáng tiếc thật! Thật là khổ thân ngươi phải đến nơi này gặp ai gia. Nơi này là Thọ Khang cung, không thể có được phong thái như Từ Ninh cung dành cho thái hậu.”

Thanh Anh tức khắc hiểu ngay, Từ Ninh cung mới được tu sửa, là chính điện trong hậu cung. Còn Thọ Khang cung này mọi vật dụng đều khá là giản dị. Nàng lập tức nói: “Hoàng thượng vừa mới đăng cơ, bận trăm công ngàn việc nên khó tránh khỏi lo lắng chưa được chu toàn. Nhưng dù sao cũng là thân sơ khác biệt, chuyện bên ngoài có biết bao thần dân dõi mắt theo ngài, chẳng những không thể có điều gì sơ suất mà còn phải khẩn trương hoàn thành. Trái lại bên trong là ngạch nương của hoàng thượng, việc nhất thời chậm trễ cũng không hề gì, chỉ cần hoàng thượng có tâm hiếu, lẽ nào thái hậu lại không khoan dung? Suy cho cùng cũng là cốt nhục chí thân!”

Mắt thái hậu hơi nheo lại, dưới ánh nến chiếu soi ánh mắt càng thêm lấp lánh, mông lung nhưng ngầm lóe lên ý cười, “Lời này của ngươi chẳng những giữ gìn thanh danh cho hoàng đế mà còn bảo toàn thể diện cho ai gia. Không uổng công năm ấy ai gia chọn ngươi làm trắc phúc tấn cho hoàng đế. Thế nhưng lời ngươi nói liệu có phải là tâm ý của hoàng đế không?”

Thanh Anh hơi cắn môi, rất nhanh đã đáp lại: “Hoàng thượng lo toan việc triều chính, nếu nhất thời không thể chu toàn thì việc nhắc nhở hoàng thượng là chức trách của hoàng hậu và các phi tần.”

“Có thể chứ?” Thái hậu nhìn vào đôi mắt Thanh Anh, bà ôn tồn nói, “Dù rằng ngươi là trắc phúc tấn mà tiên đế và ai gia ban cho hoàng đế, thân phận cao quý, khi ở tiềm để cũng đứng đầu các trắc phúc tấn, so với Tô thị sinh được Tam a ca hay trắc phúc tấn Cao thị mới được tấn phong cũng hơn vài phần. Thế nhưng hôm nay đã không còn giống như xưa...”

Thanh Anh càng cúi thấp đầu, vẻ mặt nhún nhường, “Thần thiếp tự biết thân là người của tộc Ô Lạt Na Lạp thị, Cảnh Nhân cung Ô Lạt Na Lạp thị lại mang trọng tội, thần thiếp cũng lấy làm hổ thẹn. Nếu có thể ở bên hoàng thượng pha trà kính nước đã là ưu ái mà ông trời dành cho thần thiếp.”

Thái hậu tuy ngẩng mặt lên, nhưng lại chẳng nói đúng sai, lát sau đã thấp giọng nói: “Phúc Già, ngươi đỡ Thanh Anh đứng lên rồi nói.”

Phúc Già cô cô đưa tay định đỡ nhưng Thanh Anh đã vội vàng quỳ rạp người trên nền đất, “Thần thiếp không dám. Thần thiếp thân mang trọng tội, không dám đứng trả lời thái hậu.”

Thái hậu thở dài, nhu hòa nói: “Thanh Anh, cô mẫu ngươi là cô mẫu ngươi, ngươi là ngươi. Tuy cả hai đều là người của Ô Lạt Na Lạp thị, nhưng Hiếu Kính hoàng hậu là hoàng hậu của tiên đế, Ô Lạt Na Lạp thị là tội phụ, còn ngươi lại là ái phi của tân đế. Trong chuyện này ai gia không phải kẻ hồ đồ.”

Sau cùng Thanh Anh cũng dám ngước lên, nàng khấu đầu lần thứ hai, lệ nóng lưng tròng, “Đa tạ thái hậu thứ tội.”

Thái hậu liếc nhìn Thanh Anh, “Còn chưa chịu đứng lên? Ngươi mới vào cung ai gia đã bắt ngươi quỳ, chẳng phải để mấy kẻ thích mua chuyện thị phi cho rằng ai gia giận chó đánh mèo lên ngươi? Ngày sau ngươi làm sao có chỗ đứng trong cung?”

Thanh Anh trong mơ hồ, tựa như một mảng tuyết trắng. Khi ấy trong đầu nàng chỉ nảy ra kế thỉnh tội nhằm tránh sự hiềm nghi, nhưng nàng từ đầu đến cuối hoàn toàn không ngờ tới điều này. Thanh Anh ngây ngốc đến mức bất động, chỉ cảm thấy ánh mắt thái hậu sáng lên khiến chân tay nàng lung túng, đành để Phúc Già cô cô đỡ dậy đưa về chỗ ngồi.

Thái hậu dời ánh mắt sang đánh giá Thanh Anh, “Trong số những người ở tiềm để, trừ ngươi và tân hậu Phú Sát thị, còn có cách cách Kha Lý Diệp Đặc thị, ngoài ra đều là Hán quân kỳ. Phú Sát thị và ngươi xuất thân cao quý, những kẻ khác không thể so đo. Thế nhưng tân đế vừa đăng cơ đã hi vọng Mãn – Hán một nhà, cho nên dù khi còn ở tiềm để thân phận của Cao thị không bằng ngươi, nhưng hiện tại trong hậu cung cũng phải để cho cô ta vài phần thể diện. Hơn nữa hoàng thượng đối với Cao Bân – phụ thân của Cao thị, vẫn là nể trọng năng thần.”

Thanh Anh hơi ngẩn ra, trong đầu lại dần dần hiểu rõ, lập tức đứng dậy kính cẩn nói: “Thần thiếp và Cao tỷ tỷ vốn như tỷ muội, Cao tỷ tỷ hiền thục, đoan trang, tao nhã, lúc nào cũng chỉ bảo cho thần thiếp, thần thiếp tự coi nàng là bề trên.”

Thái hậu nói: “Chỉ bảo khiến ngươi chịu ủy khuất. Đúng là ủy khuất, nhưng ngươi đã vào đây thì không thể không đương đầu. Ngọ thiện hôm qua ai gia không nể mặt ngươi cũng chính là vì thế. Những chuyện uất ức thế này dẫu ai gia không bắt ngươi chịu thì sau này ngươi cũng không thể tránh được.”

Thanh Anh cúi đầu, thành khẩn nói: “Thái hậu bằng lòng chỉ bảo thần thiếp, thần thiếp nào có ủy khuất gì.”

Thái hậu cười như không cười, dường như có vẻ không tin, bà ngửa về phía sau tựa vào gối mềm, rút cây trầm bạc trên đầu xuống kêu kêu cái bấc đèn.

Thanh Anh khẽ cười, thấy trong lòng quạnh hiu, lúc này tự nhiên cũng không được mà làm khách cũng chẳng xong, tự dưng rơi vào thế khó xử, sau cùng biểu lộ thần thái như một bé gái nhỏ, “Thái hậu, thần thiếp biết hoàng thượng khó xử, hậu cung không như tiềm để. Thế nhưng hoàng thượng đã đích thân nói với thần thiếp rằng, xin thái hậu chú ý chút đến thần thiếp, tuy là hoàng thượng coi trọng thần thiếp, nhưng bản thân thần thiếp vẫn còn nhiều chuyện chưa thấu hiểu.”

Lúc này thái hậu mới cười rộ lên, ấm áp tựa như gió xuân. “Ngươi mới chỉ mười tám tuổi. Nếu quá hiền lành thì cũng không giống bình thường.” Ánh mắt thái hậu sắc sảo đảo qua, “Vị cô mẫu tội phụ của ngươi cũng thật quá hiền lành.”

Thanh Anh khẽ rùng mình, cảm nhận được nỗi sợ hãi dấy lên.

Thái hậu nói: “Phu thê các ngươi một lòng, ngươi biết cảm thông là tốt rồi. Khi tân đế còn ở tiềm để vẫn luôn sủng ái ngươi. Hơn nữa, một vị cô cô khác của ngươi lại là Hiếu Kính hoàng hậu của tiên đế. Cho nên ai gia và hoàng đế cũng sẽ không ủy khuất ngươi đâu.”

Thanh Anh không nói nên lời, trong lòng vừa cảm động vừa kính nể, ngước nhìn Thái hậu thành khẩn nói: “Có những lời này của thái hậu, thần thiếp tự không thấy ủy khuất.” Thanh Anh nghiêng mình, “Thần thiếp còn có một chuyện khẩn cầu thái hậu, cái tên Thanh Anh này thần thiếp được đặt cho khi còn nhỏ. Thần thiếp cảm thấy... Cái tên này không phù hợp.”

Thái hậu nheo mắt lại, “Không phù hợp?”

Thanh Anh có chút ngượng ngùng, “Vâng. Anh đào vốn màu hồng, thần thiếp lại là Thanh Anh, vì thế không phù hợp.” Thanh Anh thận trọng quan sát nét mặt thái hậu, lấy hết dũng khí, “Huống hồ... Thần thiếp là nữ nhi của Ô Lạt Na Lạp thị, còn là con dâu của Ái Tân Giác La, khẩn cầu thái hậu ban cho một cái tên, cho phép thần thiếp cắt đứt chuyện đã qua, hi vọng có thể nhận được phúc mới.”

Thái hậu trầm ngâm trong chốc lát, “Ngươi thực muốn như vậy?”

Thanh Anh khẩn thiết nhìn Thái hậu, “Nếu như thái hậu bằng lòng ban...”

Thái hậu chống cằm, cân nhắc nói: “Vậy ngươi mong muốn điều gì nhất?”

Thanh Anh hơi ngẩn, bất giác thốt lên: “Tình thâm ý trọng, lưỡng tâm tương hứa.” Lời còn chưa dứt mặt đã bừng lên. Thái hậu hơi kinh ngạc, có phần xúc động, nhìn qua thì trên mặt không biết là vui mừng hay là bi phẫn. Hồi lâu sau sau bà mới khẽ nói: “Như Ý (如懿), có được không?”

“Như Ý (如意)?” Thanh Anh cũng thấy thật đẹp, tựa như mộc khai hoa, năm tháng nhẹ trôi không tiếng động. “Như Ý ở đây là ý nói vạn sự như ý?”

Thái hậu thấy Thanh Anh suy tư bèn mỉm cười, “Như ý quá tầm thường. Chữ ai gia chọn là ý trong ý đức (懿德), nghĩa là mỹ hảo an tĩnh.” Hậu Hán Thư “nói: ‘Lâm lự ý đức, phi lễ bất xử’. Người – bóng sóng đôi, đó là chuyện mỹ hảo như ý nhất. Thế gian này, nhất động không bằng nhất tĩnh, chỉ có tĩnh mới là tốt.”

Thanh Anh vui mừng. “Đa tạ Thái hậu.” Rồi nàng hơi trầm ngâm, “Có điều thần thiếp không hiểu, Ý đúng là tốt, vì sao lại là Như Ý?”

Mi tâm thái hậu lúc trầm tư giống như tầng mây mỏng ngưng tụ trên đỉnh vàng ngói biếc, mang theo mấy phần ý vị cảm khái, “Ngươi còn trẻ cho nên không thể hiểu được rằng những chuyện toàn vẹn rất khó cầu, thế nên cái tên Như Ý không sai.”

Trong lòng Thanh Anh khẽ run, bừng tỉnh như vừa được rũ bỏ, nháy mắt đã rõ ràng. “Ý của thái hậu là toàn vẹn khó cầu, có đôi khi phải thoái lui nhưng thế mới là toàn mỹ.” Nàng khấu đầu, “Lời chỉ dạy của thái hậu thần thiếp xin khắc ghi trong lòng.”

Thái hậu hơi cúi người, trong hơi thở như toát ra ý cười. “Được rồi. Đêm đã khuya, ngươi cũng sớm về nghỉ đi. Hôm nay là ngày tân đế đăng cơ, vì tiên đế mà đau lòng mấy ngày cũng nên hoãn lại dần, dành tâm tư nghênh đón đại hỉ của tân đế và các ngươi.”

Thanh Anh đứng dậy cáo từ. Thái hậu thấy Thanh Anh được thị nữ đỡ tay đi ra, sau mới ung dung nở nụ cười. Phúc Già cô cô thay thái hậu mặc thêm một cái áo cẩm bào, khẽ nói: “Chuyện di giá này thái hậu dặn hoàng hậu một tiếng là được, hoặc là nói với Nguyệt tiểu chủ đang được hoàng thượng trọng ái cũng được kia mà. Thanh Anh tiểu chủ... Không phải, thân phận của Như Ý tiểu chủ không xứng với những chuyện như thế này.”

Thái hậu nhặt quyển sách lên, trầm ngâm nói: “Ngươi cho là nha đầu này không thông minh sao? Trước đây gia thế hiển hách, nha đầu đó mắc tính tiểu thư được nuông chiều, không biết khiêm tốn. Từ khi Ô Lạt Na Lạp thị bị giam lỏng đến nay, thế thái khi nóng khi lạnh, như vậy còn chưa đủ mài giũa một nha đầu sao? Bằng không sao hôm nay sau khi gặp Ô Lạt Na Lạp thị còn dám quay về bái kiến ai gia, rõ ràng là nha đầu này có chủ ý.”

Phúc Già cô cô ngập ngừng nói: “Ý thái hậu là nàng ta biết rõ trong cung nhiều tai mắt, ngộ nhỡ là sau này chuyện nàng ta đến Cảnh Nhân cung bại lộ sẽ trở thành mối họa, cho nên mới đến thỉnh tội với thái hậu trước?”

Thái hậu nói: “Trong cung này, ngoại trừ ai gia thì còn có ai chú ý đến Ô Lạt Na Lạp thị? Chỉ cần ai gia không có động thái gì, người ngoài cũng sẽ bỏ qua. Hơn nữa nha đầu này đã vứt bỏ tất cả, xin ai gia ban tân danh càng thể hiện rõ tâm ý, chỉ nói là con dâu nhà Ái Tân Giác La, chính là vì muốn tiêu trừ nỗi giận của ai gia, thực ra chính là vì muốn tìm nơi nương nhờ cho bản thân.”

Phúc Già cô cô thở dài nói: “Năm xưa Ô Lạt Na Lạp thị từng khinh thường thái hậu như thế, nỗi giận này sao có thể nhất thời quên đi được?”

“Dù là là quên hay không quên, nha đầu đó đã nguyện rằng được an ổn. Trong cung có hoàng hậu, còn có Cao Giai Hy Nguyệt mới được sủng lộng quyền, cuộc sống của nha đầu này nhất định không thể yên ổn. Nếu như ai gia bắt buộc không buông, ngày sau của nha đầu này chỉ đầy rẫy những gian nan. Cũng chính vì thế mà nha đầu này mới có bàn chuyện di giá trước mặt hoàng đế, còn biết cách làm tốt chuyện này, không để xảy ra sơ suất. Hoàng hậu vừa có địa vị, vừa có hoàng tử; Cao Giai Hi Nguyệt được ân sủng lại có chút dung nhan, các nàng không cần cầu xin ai gia điều gì, dĩ nhiên ai gia sẽ không dụng tâm dụng lực.”

Phúc Già cô cô mới tỉnh ngộ, “Vì thế thái hậu mới chấp nhận Như Ý tiểu chủ?”

Thái hậu khẽ cười, phóng túng nói: “Có chấp nhận hay không còn phải xem tạo hóa của nha đầu này đã.”

QUYỂN I - CHƯƠNG 08

THỈNH AN

* * *

Ngày thứ hai. Sớm tinh mơ bầu trời trong vắt. Phú Sát thị cùng các phi tần đến Thọ Khang cung thỉnh an. Tuy chưa định rõ danh phận nhưng ngôi vị hoàng hậu của Phú Sát thị tuyệt đối không có ai dám dị nghị, vai vế tần phi theo phân vị khi còn ở tiềm để nối tiếp nhau tiến vào.

Thái hậu trông thấy trời xanh trong, tâm tình bà cũng tốt, liền ngồi nói chuyện cùng các vị thái phi. Thấy mọi người tiến vào, bất giác cười nói: “Khi trước thân còn là tần phi, khẩn trương đến thỉnh an thái hậu và các thái phi. Thế mà chớp mắt đã là thái hậu thái phi, nhìn đám trẻ đứa nào đứa nấy đều yểu điệu như đóa hoa mới nở.”

Hi Nguyệt dẻo miệng, nở nụ cười đầu tiên, “Thái hậu mới là đóa hoa mẫu đơn đẹp nhất, không giống như chúng con, trẻ tuổi dễ kích động, không được văn nhã.”

Thái phi nhịn không được cười nói: “Trước đây Hi Nguyệt vốn ôn nhu ít nói, giờ đây cũng hoạt bát hơn.”

Hi Nguyệt cúi người cười đáp, “Ngày trước chỉ ở trong phủ, ít ra ngoài không tiếp xúc nhiều, tự nhiên cái miệng cũng kín đáo như hồ lô. Lúc này ở gần bên thái hậu, được thái hậu chỉ dạy, con sao có thể vụng về mãi như vậy?”

Thái phi cười, gật đầu nói: “Ta mới hỏi một câu thôi mà Hi Nguyệt đã nhanh nhẹn như thế, quả nhiên là thái hậu chỉ dạy rất tốt.”

Thái hậu hơi khom người, “Tốt, ban tọa.”

Mọi người theo phân vị lần lượt ngồi xuống. Vừa hỏi han vài câu thì Thành công công - thái giám thân cận bên cạnh thái hậu - đã tiến đến, từ phía xa đã khoanh tay bất động.

Thái hậu nhíu mày hỏi: “Sao thế?”

Thành công công bước đến, phất trần vung ra sau mới hồi bẩm: “Hồi thái hậu nương nương, Cảnh Nhân cung nương nương đã qua đời.”

Lời còn chưa dứt, trong lòng Như Ý đã run lên, chén trà trong tay nghiêng nghiêng, chút nữa sẽ đổ ra ngoài. Nhị Tâm mắt lẹ tay nhanh bước đến đỡ thay nàng.

Hi Nguyệt ngồi bên cạnh Như Ý vừa trông thấy liền đưa tay đỡ tóc mai mềm tựa tơ cài cây trâm vàng khảm ngọc trai, cao giọng nói: “Đúng là một nhà đồng tâm, vừa nghe xong Thanh Anh muội muội đã thương tâm rồi.”

Thái hậu chẳng để ý đến, bà bình tĩnh nói: “Chuyện khi nào?”

Thành công công đáp: “Là nửa đêm hôm qua, đau tim mà chết. Cung nữ phát hiện điểm tâm đưa vào không suy chuyển mới hay đã xảy ra chuyện. Cung nữ báo lại rằng toàn thân bà ta đã cứng nhưng mắt vẫn trừng, chết không nhắm mắt.”

Đôi tay Như Ý rung lên nhưng nàng không dám cử động, chỉ có thể nắm chặt chiếc khăn tay, dùng toàn lực cố giữ bản thân không rung lên. Nửa đêm hôm qua chính là khi nàng rời đi không lâu. Cô mẫu, đúng là không xong, bản thân cô mẫu cũng biết nên nhất định phải gặp mặt nàng một lần, dặn dò tất cả, phó thác lại hết thảy cho nàng.

Thái phi lắc đầu, chán nản nói: “Ngày tốt mà gặp chuyện đen đủi!”

Thái hậu trầm tư trong chốc lát. “Nên làm thế nào thì cứ làm như vậy. Hoàng đế vừa đăng cơ, việc này không cần rình rang.” Bà nhìn Như Ý, “Vừa hay Như Ý cũng ở đây. Cô mẫu mất, con cũng nên đến Cảnh Nhân cung thi lễ.”

Như Ý vịn tay ghế đứng lên, cưỡng ép bản thân giữ sự kiên cường, trong họng nghẹn lại, “Thần thiếp chỉ biết Thọ Khang cung, không biết Cảnh Nhân cung. Tuy Ô Lạt Na Lạp thị là cô của thần thiếp nhưng lại là tội nhân của Đại Thanh, thần thiếp không thể vì tư quên công. Cho nên chuyện thi lễ này, thứ cho thần thiếp khó lòng tuân mệnh.”

Thái hậu thở dài, “Ngươi cũng vì công tư phân minh. Thôi, dù sao ngươi cũng là người bên cạnh hoàng đế, vừa vào cung, mấy chuyện không may mắn này cũng không nên đi.”

Lang Hoa nghe đến đấy bèn can đảm nói: “Xin hỏi hoàng ngạch nương một câu, vì sao hoàng ngạch nương lại gọi Thanh Anh muội muội là Như Ý?”

Thái hậu mỉm cười, “Đó là tên ai gia mới ban cho đêm qua, Ô Lạt Na Lạp Như Ý, mọi việc lấy tĩnh làm đầu.”

Lang Hoa lại cười nói: “Đó là thái hậu quý mến Như Ý muội muội.”

Thái hậu hơi nghiêm mặt, nghiêm nghị nói: “Hôm nay là ngày đầu tiên các con đến Thọ Khang cung thỉnh an sau khi hoàng đế đăng cơ. Vừa hay ai gia cũng có mấy câu dặn dò. Hoàng thượng tuổi còn trẻ, phi tần trong cung lại chỉ có mấy người các con. Sau này nhiều người cũng tốt, mà ít người cũng tốt, nhưng mắt ai gia không quen nhìn những thứ hạ tiện, tự thân các con phải xử lý cho tốt, chớ làm ra những việc trời không nạp, đất không dung.”

Thái hậu vốn luôn thục hiền nay lại trịnh trọng dặn dò như vậy nên chẳng một ai dám chậm trễ, vội vàng đứng dậy cung kính đáp: “Đa tạ thái hậu chỉ dạy, chúng thần thiếp xin khắc ghi trong lòng.”

Mãi cho đến khi Như Ý bước ra khỏi cung Thọ Khang, nàng vẫn cảm thấy trong lòng nôn nao đến thống khổ, nhưng không thể không gắt gao kiềm chế. Đảo mắt nhìn quanh, cả khu vườn ngập tràn những đóa thu cúc rực rỡ muôn màu, những đóa cẩm tú nở rộ, tán lá phong ngày thu đỏ như sắc tịch dương chiếu, khiến cả một vùng trời hồng, cảnh vật mỹ lệ, đầy sức sống. Thế nhưng phía sau sắc thu mỹ miều này, sau khi cô mẫu trải qua một cuộc đời đầy máu và nước mắt, chỉ còn sót lại một thi thể toái tâm.

Biết là từ biệt, nhưng chưa từng nghĩ lại đến mau như thế. Nhưng ngoại trừ nàng ra, cô mẫu lúc sinh thời sống trong vườn ngự uyển tịch mịch, còn có ai vì người mà động lòng. Chuyện sống chết trong thâm cung, bất quá chỉ như một chiếc lá vàng đầu thu, héo tàn rơi rụng mà thôi. Chẳng lẽ... Đó cũng là cuộc đời của nàng?

Nghĩ đến đây, Như Ý không thể kìm được khẽ rùng mình. Nhị Tâm sợ hãi, vội chạy đến nắm chặt tay nàng, “Tiểu chủ, ngàn vạn lần đừng biểu lộ bất kì thần sắc nào.”

Như Ý nắm tay Nhị Tâm thật chặt, như muốn lấy chút dũng khí từ bàn tay ấm áp của nàng ta chỉ nhằm giúp bản thân chống đỡ. Nàng nhẹ giọng hạ lệnh: “Hồi cung. Nhị Tâm, ta phải hồi cung.”

Lời còn chưa dứt, tiếng của Hi Nguyệt đã tiếp chuyển qua tầng lá phong, phút chốc đã truyền đến bên tai nàng: “Muội muội thật là có hảo tâm, được thái hậu ban tên cho rồi mà ngay cả tang nghi của cô mẫu cũng không chịu đến thi lễ, bản thân vứt bỏ hết thảy tất cả.”

Trong lòng Như Ý như bị châm vào một thứ gì đó, cố nén cười xoay người lại, “Thì ra Hi Nguyệt tỷ tỷ có tình nghĩa đến thế. Nhớ năm ấy khi tỷ tỷ vào tiềm để cũng từng đi bái kiến cô mẫu ta. Đã có tỷ tỷ làm chủ, chi bằng tỷ tỷ cùng ta đến Cảnh Nhân cung hành lễ, coi như là thể hiện hiếu tâm.” Nói xong, nàng lập tức đưa tay về phía Hi Nguyệt.

Hi Nguyệt không thể đi, lập tức thu tay về, cười lạnh nói: “Là cô mẫu của muội muội, tự muội thương nhớ người ta là được rồi. Hà tất phải nhắc đến ta, ta là con dâu của hoàng gia, không phải là nữ nhi nhà Ô Lạt Na Lạp thị.”

Như Ý ngầm có ý cười, “Vậy thì hay rồi. Ta và tỷ tỷ nào có khác gì nhau, rời khỏi nhà mẫu thân thì đều là con dâu của hoàng gia cả. Sống ở nơi đây, lỡ có thốt ra điềm xấu, sau này tạ thế cũng chỉ có thể ở nơi này. Cho nên chuyện của người khác có liên quan gì đến chúng ta chứ?”

Hi Nguyệt hất hàm, “Muội muội cũng coi như biết thức thời. Nhưng muội muội nhớ kỹ lấy, dẫu là muội muội rũ bỏ để cầu an tịnh, nhưng chung quy lại muội cũng mang họ Ô Lạp Na Lạp thị, chuyện này dù có là ai cũng không thay đổi được. E rằng thái hậu nghe đến cái họ này liền cảm thấy thần quỷ cũng chán ghét, hận không thể khiến nó biến mất mới thỏa lòng.”

Như Ý không tỏ ra yếu thế, lanh lảnh mà nói: “Nếu tỷ tỷ đã thích phỏng đoán tâm tư của thái hậu như thế, chi bằng theo muội muội quay lại Thọ Khang cung một chuyện, hỏi xem ý tứ của thái hậu ra sao, có được không?”

Đôi lông mày thanh tú ưa nhìn của Hi Nguyệt khẽ chau lại, cười lãnh đạm một tiếng. “Bây giờ ta còn phải đến chỗ chủ tử nương nương, không rảnh tán gẫu với muội.” Nàng ta vịn vào tay thị nữ, “Mạt Tâm, chúng ta đi.”

Như Ý thấy nàng ta đi xa dần, đôi chân nàng nhũn ra, bàn chân đạp phải chậu hoa khiến nó chao qua lại. Nhị Tâm và A Nhược giúp nàng đến tiểu đình gần đấy ngồi nghỉ ngơi. Như Ý dựa vào lan can màu bích, cố gắng ngăn lại dòng lệ chực trào, chậm rãi bình ổn hơi thở: “Nhị Tâm, ngươi nói xem cô mẫu liệu có trách ta không?”

Nhị Tâm thay nàng xoa vào lưng, trầm ổn nói: “Những chuyện người làm tất cũng là những việc Cảnh Nhân cung nương nương suy nghĩ đến. Nếu không thì tiểu chủ sẽ phụ lòng Cảnh Nhân cung nương nương.”

Như Ý nhắm mắt trong chốc lát, đem tất cả nước mắt hóa thành một tầng mỏng mông lung, lẳng lặng nói: “Lời của ngươi cũng chính là tâm ý của ta.”

A Nhược hầu hạ bên cạnh, thấy Như Ý chỉ hỏi đến Nhị Tâm, nàng ta bất giác cắn chặt răng nhưng trên mặt không dám để lộ điều gì.

Như Ý phất tay, “Các ngươi ra ngoài đình đứng hầu, ta muốn yên lặng một lát.”

A Nhược và Nhị Tâm vội vàng cáo lui, đứng cách tiểu đình hơn mười bước. A Nhược vốn đang đi phía sau đột nhiên chen lên phía trước, Nhị Tâm không để ý, suýt chút nữa “thăm thú” mấy đóa hoa bên đường, liền dừng chân lại nói: “A Nhược tỷ tỷ.”

A Nhược nghe thấy vậy liền “hừ” lạnh một tiếng, nói: “Bước đi chẳng chịu chú ý còn muốn trách ta sao?”

Nhị Tâm cười ngay lập tức tìm cách làm lành: “Làm sao có thể? Muội chỉ muốn nói sáng sớm đầy sương giăng, mặt đường trơn trượt, tỷ tỷ nên cẩn thận bước đi.”

A Nhược nhíu nhíu mày, “Bản thân vụng về nên nghĩ người ta cũng vậy sao?” Nàng ta liếc nhìn Nhị Tâm, “Trước mặt tiểu chủ thì tỏ ra ngoan ngoãn, khéo léo, rõ ràng đêm qua là ta mạo hiểm đưa tiểu chủ đến Cảnh Nhân cung, thế mà hết lần này đến lần khác tiểu chủ chỉ hỏi mỗi mình ngươi, cứ như những chuyện nguy hiểm đều là ngươi ở bên người.”

Nhị Tâm khom khom người cười nói: “Chính vì muội hầu hạ tiểu chủ không bằng tỷ tỷ, cho nên tiểu chủ mới chỉ hỏi đến muội. Tỷ tỷ nghĩ mà xem, tỷ tỷ là người gần gũi nhất bên cạnh tiểu chủ, suy nghĩ gì hay nói gì đều giống với ý của chủ tử nên người cần gì phải hỏi lại. Còn muội thì ngây ngô, ngốc nghếch nên tiểu chủ mới hỏi bâng quơ như vậy thôi. Muội nghĩ như vậy, chắc chắn người ngoài không biết chuyện này cũng nghĩ như vậy. Có như thế tiểu chủ mới có thể yên tâm.”

Lúc này A Nhược mới nguôi giận, vươn tay vuốt ve chiếc vòng tay kim giảo ty, “Ngươi xem cái vòng tay này này, là tiểu chủ mới ban thưởng cho ta đấy. Đừng tưởng rằng ngươi hầu hạ tiểu chủ lâu rồi thì được giống như vậy, thân sơ có khác biệt.”

Nhị Tâm đáp “Vâng”, hai người đứng đợi một bên bỗng thấy Như Ý trong đình đã đứng lên, vội xoay người quay lại hầu hạ.

Như Ý hỏi: “Bây giờ hoàng thượng đang ở đâu?”

A Nhược bấm đầu ngón tay nói: “Lúc này hoàng thượng đã hạ triều, cũng đã qua thời gian gặp đại thần, có lẽ là đang đọc sách ở Dưỡng Tâm điện.”

Như Ý gật đầu, “Đi chuẩn bị một ít điểm tâm, ta đến gặp hoàng thượng.”

Trong Dưỡng Tâm điện, hoàng đế đang ở tiểu thư phòng tại Tây Noãn các. Dù nơi nay không rộng lớn nhưng được bố trí rất thanh nhã trang trọng, sáng sủa gọn gàng. Bên trên giá bầy đầy những sách thẳng một hàng, đều là những quyển thường ngày hoàng đế thích đọc. Tường Đông bày biện hơn mười chiếc bình bóng loáng có hoa văn hình rồng, mấy bức tranh vẽ ẩn sĩ, bát tiên, rừng trúc mai, chim nhạn cây lau, gà lôi và mẫu đơn,... Tất cả đều mang một màu xanh lá ôn nhật, vừa nhìn đã khiến người ta cảm thấy nhẹ nhàng thoải mái.

Đại thái giám Vương Khâm bên cạnh hoàng đế thấy Như Ý vén mành bước vào. Hoàng đế đã thay y phục thường ngày, trên người vận một bộ bát đoàn quỳ long bằng lụa thêu kim sa* màu xanh nhạt, hoàng đế nhàn hạ cầm quyển sách trong tay, sương thu trong suốt đọng trên thân áo tựa tuyết trắng nhưng ánh quang toát ra lại mang theo cảm giác ấm áp lạ thường. Lư hương bằng đồng đỏ họa hình rồng đốt Long Diên hương màu hổ phách khiến khắp phòng tràn ngập mùi thơm, từng làn khói tản mát lượn lờ quanh thư phòng, tựa như bút pháp bay bướm trong cuộn tranh cổ.

*Sa: Là một loại vải mỏng, lại mềm như lụa, một loại vải quý.

Hoàng đế thấy Như Ý vận một thân giáp sấn y gấm màu xanh nhạt thêu cảnh điệp luyến phương hoa, ánh trăng trắng trong thuần khiết tô điểm cho những đóa hoa, dùng chỉ màu đỏ thẫm, phấn hồng, bích lục, xanh nhạt, màu vàng của hương, màu vàng của lạc đà, đỏ nhạt, xanh dương, thâm xám, trắng mờ,... Dệt thành hoa văn cây cỏ trùng trùng điệp điệp. Tuy trong trắng thuần túy nhưng không làm mất đi vẻ diễm lệ của hoa.

Hoàng đế ngửa mặt cười nói: “Nàng thật khéo, gặp trẫm thôi cũng phải màu sắc thế này.”

Như Ý mỉm cười hành lễ, “Không quấy rầy hoàng thượng đọc sách, cũng coi như là vừa khéo.”

Hoàng đế gấp lại quyển sách, vẫy tay gọi nàng, “Đến đây ngồi.” Đợi Như Ý ngồi xuống rồi, hoàng đế mời vừa cười vừa nói, “Trẫm vừa đăng cơ, chuyện triều chính còn chưa hoàn thành, chưa thể đi gặp các nàng. Hôm nay nàng đến đây thì tốt rồi.” Hoàng đế hít một hơi, thấy Nhị Tâm đứng sau lưng đang cầm một thạp đựng thức ăn màu hồng, “Mang theo món gì ngon vậy, thơm quá!”

Như Ý ngẩng mặt lên, ý bảo Nhị Tâm lấy ra, bên trong là bốn loại điểm tâm nhỏ, đường chưng tô lạc, tùng tử nhương, bột ngó sen hương quế đường cao và hồng hoa sơn tra hãm sơn dược cao.

Hoàng đế cười nói: “Đúng lúc trẫm đang đói bụng, mau cùng trẫm dùng điểm tâm.”

Như Ý lấy ra đôi đũa bạc đặt vào tay hoàng đế, nàng cười nói: “Thần thiếp vốn định chuẩn bị bốn loại điểm tâm, nào ngờ trong cung chỉ có sẵn ba loại. Riêng bột ngó sen hương quế đường cao này là do thái hậu ban thưởng, người nói hoàng thượng rất thích ăn món này. Hai ngày nay ngài lại không đến Thọ Khang cung nên mới ban thưởng cho thần thiếp, thần thiếp ngay lập tức dâng hoa hiến phật.”

Hoàng đế gắp một miếng nếm thử, “Nghe nói hoàng ngạch nương sửa tên cho nàng?”

“Gọi là Như Ý. Thái hậu nói, ý là yên lặng là cầu ăn. Lâm lự ý đức, phi lễ bất xử. Cho nên gọi là Như Ý.”

Hoàng đế thở ra, “Tính cách hoàng ngạch nương, dù trẫm ở bên người nhiều năm cũng không hiểu rõ được. Bà sửa tên cho nàng là có ý sẽ không gây khó khăn với nàng.” Hoàng đế nắm lấy tay Như Ý, “Sáng sớm hôm nay trẫm nghe nói Cảnh Nhân cung hoàng hậu đã qua đời, vốn nghĩ nàng nên đến thỉnh lễ, nhưng lại sợ thái hậu đa nghi nên không tiện lên tiếng.”

Dáng vẻ Như Ý một lòng tuân thủ, nàng hơi chớp mắt, “Thần thiếp biết, thần thiếp không đi. Nếu đi e lại gây thị phi, thần thiếp là người trong dòng họ Ái Tân Giác La, không nên gây thêm thị phi cho hoàng thượng.”

Hoàng đế gật đầu, đưa một miếng bánh củ từ cho nàng, “Sơn dược cao ngọt ngào, rất hợp với khẩu vị của nàng.”

Như Ý tạ ơn, quan sát bốn phía nói: “Hoàng thượng thích bình sứ, có thể trồng vào ấy hoa cỏ bốn mùa, lấy hoa bầu bạn, lấy cỏ làm hương thơm, cũng là một cách khiến tinh thần thoải mái hơn. Nhưng hôm nay đã đốt long tiên hương rồi, không cần hoa cỏ nữa, tránh để nhiều mùi hương trở nên nhiều loạn.”

Hoàng đế cười khẽ nói: “Trẫm cũng nghĩ như vậy. Vậy nên thà rằng bỏ trống, rảnh rỗi thì đến thưởng thức, thế cũng tốt rồi.”

Như Ý đứng dậy, ngắm nghía một cái bình rồi nói: “Những hoa văn rất đẹp, trông không giống như những hoa văn cát tường khác, mà lại giống như một câu chuyện xưa.”

Hoàng đế chê cười nàng, “Lão Lai Tử thải y ngu nhân*, nàng quên rồi sao?”

*Chuyện Lão Lai Tử già mà vẫn múa trong sân, mua vui cho cha mẹ. Ai đọc truyện Kiều chắc nhớ câu “Sân Lai cách mấy nắng mưa”.

Như Ý lướt qua giá, ngó trên đống sách của hoàng đế liền cười: “Thường ngày hoàng thượng hay đọc” Nhị thập tứ hiếu “thế mà sao hôm nay lại không thấy đặt trước mặt ngài?”

Hoàng đế thuận miệng nói: “Có lẽ là tiện tay để ở chỗ nào đấy, lát nữa trẫm sẽ sai Vương Khâm đi tìm.”

Như Ý trầm ngâm như đang suy nghĩ điều gì, “Hoàng thượng, thần thiếp nhớ rằng trong” Nhị thập tứ hiếu “phần đầu tiên có phải là Mẫn Tử Khiên đan áo hiếu với kế mẫu?”

Hoàng đế bật cười, “Hôm nay nàng làm sao vậy?” Nhị thập tứ hiếu “phần đầu tiên là lòng hiếu thảo của Ngu Thuấn* cảm động trời xanh, phần thứ hai mới là Mẫn Tử Khiên đơn y phụng thân.”

*Ngu Thuấn: Chính là vua Thuấn đó.

Như Ý nghiêm giọng nói: "Trong lòng hoàng thượng có hiếu đạo đương nhiên hiểu rõ. "Nhị thập tứ hiếu" phần đầu giảng về lòng hiếu thảo cảm động trời xanh của Ngu Thuấn, có thể thấy rằng trong lòng ngài luôn lấy chữ hiếu làm đầu, càng lấy đấng quân vương làm gương để tuyên dương hiếu đạo. Hoàng thượng vừa đăng cơ, mọi việc rối ren, chưa kịp đến hậu cung một chuyến. Nàng lại trầm ngâm trong chốc lát, "Thái hậu vẫn còn ở Thọ Khang cung!"

Hoàng đế nhướng mày, “Thế sao? Chẳng phải nội vụ phủ luôn mời hoàng ngạch nương di giá Từ Ninh cung sao? Sao vẫn còn ngụ lại Thọ Khang cung?”

Như Ý mỉm cười, “Theo thần thiếp thấy, không phải là nội vụ phủ hành sự bất lực, mà là thái hậu có ý định nhân chuyện này làm cơ hội lưu lại tiếng hiếu đạo cho hoàng thượng người.”

Hoàng đế yên lặng, sau mới dịu dàng cười, nụ cười mang ý lười nhác, "Trẫm cũng muốn để hoàng thái hậu di giá đến Từ Ninh cung. Nhưng mà.." Như Ý hiểu ngay, nàng phân phó các cung nhân lui xuống. Trong các chỉ còn lại hoàng đế và Như Ý, hoàng đế hơi cúi đầu nói: "Nhưng trong lòng trẫm, có chuyện không thể nói thành lời. Ánh mắt hoàng đế nhìn xa xăm ngoài cửa sổ, có phần ngẩn ngơ, "Ngạch nương thân sinh ra trẫm..."

Như Ý dùng ánh mắt có mong mỏi nhìn hoàng đế, nắm lấy tay ngài, khẽ lắc đầu rồi kiên định nói, “Ngạch nương thân sinh của hoàng thượng chỉ có thái hậu, người đang ở Thọ Khang cung chờ Hoàng thượng mời người di giá sang cung Từ Ninh.”

Đáy mắt Hoàng đế thâm trầm tựa như nước sâu, “Hoàng thái hậu chuyên sủng nhiều năm, trên triều lẫn trong hậu cung đều có quyền thế, nếu để người ở cung Từ Ninh, trẫm e là có khi nào...”

“Không thể, không thể. Điều quan trọng không phải chuyện có di giá cung Từ Ninh hay không mà chủ yếu do sự quyết đoán và năng lực của hoàng thượng. Hoàng thượng đặt cả thiên hạ trong lòng, trong đầu luôn có thiên vạn chiến lược, há phải sợ một nữ nhân chứ.” Như Ý yên lặng nhìn hoàng đế, “Từ Ninh cung cũng chỉ là chỗ ở danh chính ngôn thuận của hoàng thái hậu mà thôi.” Nàng lật ngược bàn tay hoàng đế lại, lấy bàn tay lạnh lẽo của mình đặt vào trong bàn tay nóng ấm của ngài, “Hoàng thượng, người ủy khuất thái hậu sẽ khiến thần dân thiên hạ chỉ trích ngài. Nhưng nếu đưa thái hậu đến Từ Ninh cung chính là cảnh tỉnh người trong thiên hạ, hoàng thượng lấy thiên hạ chế ngự thái hậu, thỉnh người di giá hưởng an nhàn.”

Ánh mắt Hoàng đế chùng xuống, chỉ trong chốc lát đã lộ ra ý cười, “Trẫm sẽ làm theo ý nàng, tận tâm hiếu kính, thỉnh thái hậu di giá hưởng an nhàn, ngày sau sinh sống thật tốt.”

QUYỂN I - CHƯƠNG 09

SẮC PHONG

* * *

Ngày hôm nay, mọi người đều đến Trường Xuân cung của hoàng hậu thỉnh an, Phú Sát thị sai người ban thưởng hồng quất, cười nói: “Hoàng thượng nhớ đến hậu cung chúng ta, quất này do Giang Nam vừa tiến cống đã đưa đến, vừa hay chúng ta cùng nhau nếm thử.”

Mọi người đứng dậy tạ ân, “Đa tạ ân điển của hoàng hậu nương nương.”

Hoàng hậu bảo mọi người ngồi xuống, vừa quan sát Liên Tâm và Tố Tâm chia quất vừa chậm rãi nói: “Tỷ muội chúng ta ở đây đều là người hầu hạ hoàng thượng từ khi còn ở tiềm để, phần nào cũng đã hiểu rõ tính tình của nhau. Ngày hôm nay chúng ta vào Tử Cấm Thành làm người của hoàng thượng, tiên quyết là nhất định phải giữ quy tắc, thứ nữa là đừng quên tình tỷ muội ngày xưa, thường xuyên thăm hỏi hàn huyên mới thật tốt.”

Hi Nguyệt đứng lên, cung kính nói: “Hoàng hậu nương nương trước đây là tỷ tỷ, cũng là chủ tử của chúng thần thiếp, hôm nay lại còn là mẫu nghi thiên hạ. Chúng thần thiếp không dám không cung kính.”

Hoàng hậu thản nhiên cười nói: “Hi Nguyệt muội muội nói quá lời rồi. Bản cung lớn hơn các muội vài tuổi, tất nhiên giáo đạo cũng hiểu nhiều hơn, càng phải xem trọng các muội muội hơn nữa.”

Hi Nguyệt dẫn theo mọi người đứng lên, “Tạ long ân của hoàng hậu nương nương.”

Như Ý thấy hoàng hậu và Hi Nguyệt kẻ xướng người họa, chỉ cúi thấp đầu chậm rãi bóc hồng quất thưởng thức, nét mặt thoáng có ý cười, nhưng nàng chẳng hề lên tiếng.

Hoàng hậu rất hài lòng với câu trả lời của Hi Nguyệt, mỉm cười gật đầu, “Các muội ngồi đây thưởng thức hồng quất ngon rồi trò chuyện với nhau, bổn cung hơi mệt, về tẩm điện nghỉ trước.”

Nàng chợt dừng lại, nhìn mọi người chung quanh, “Hoàng thượng đã quyết định phân vị cho các muội, cũng đã tự an bài cung thất, nơi các muội sẽ ở. Hôm nay hoàng thái hậu đã di giá đến cung Từ Ninh. Đến trưa ý chỉ hạ xuống, lập tức dọn đến nơi ở mới. Mấy ngày nay thay hoàng đế chăm lo đại sự, khóc thương thống thiết mà còn phải ở chung chật chội, đã làm khó các muội rồi.”

Mọi người nghe vậy đều rùng người, chẳng hề có tâm tư mà ngồi lại nữa, lần lượt mà cáo từ.

* * *

Quả nhiên đến buổi trưa, ý chỉ của hoàng đế được đưa khắp lục cung. Như Ý đang đứng dưới mái nhà cong cong, chơi đùa với một đôi vẹt lông lam, thì nghe được A Nhược vừa bấm tay vừa lẩm bẩm: “Kế tiếp đại điển lập hậu, hoàng hậu đã chọn ngự tại Trường Xuân cung. Trường Xuân, Trường Xuân, ý nghĩa thật đẹp, chỉ mong được hưởng xuân ân của hoàng thượng dài lâu. Tô cách cách vừa sinh Tam a ca, sắc phong làm Thuần tần, ban Chung Túy cung. Hoàng cách cách phong làm Di quý nhân, ban Cảnh Dương cung, nàng ta ngược lại rất vui mừng. Vốn dĩ thì hoàng thượng cũng không sủng ái nàng ta mấy, cho một danh phận quý nhân cũng không tệ. Kim cách cách chỉ được phong làm Gia quý nhân, ban Thái Cực điện, nàng ta thì không vui nhưng chẳng dám nói, chỉ biết thầm oán trách điện Thái Cực cách Dưỡng Tâm điện quá xa. Kim cách cách vốn luôn nghĩ rằng bản thân mang thân phận hoàng gia Triều Tiên nên tư trí đều hơn người, lúc này chẳng qua cũng chỉ là một quý nhân, để xem nàng ta còn ngạo khí được hay không.”

Như Ý lấy chút đồ ăn đưa đến trước mặt đôi vẹt, “Ngươi nói thì cứ nói, cần gì phải thì thầm sau lưng người ta.”

A Nhược thè lưỡi. “Nô tỳ biết rồi. Mặt khác, Hải Lan cách cách, hoàng thượng chỉ phong nàng ấy làm thường tại, cũng không nói là ban cung nào, nhìn qua loa thì phân vị không cao chắc sẽ tùy ý ở cùng vị chủ tử nào đó. Chỉ còn chúng ta và Cao phúc tấn là vẫn chưa nhận được ý chỉ.” A Nhược vừa nói vừa trông ra cửa, khấp khởi lo lắng, “Mặt trời cũng sắp xuống núi, các tiểu chủ khác đều đã đến tân điện, sao chúng ta còn chưa nhận được thánh chỉ thế?”

Dù trong lòng Như Ý rất sốt ruột nhưng cũng không tiện để lộ trước mặt A Nhược, nàng bèn lấy chiếc thìa múc thức ăn cho vẹt uống nước. A Nhược vội nói: “Tiểu chủ, vẹt nhà chúng ta thích thứ sạch sẽ, lấy thìa ăn khuấy nước chúng sẽ không chịu uống.”

Như Ý đang nôn nao thì đã thấy thái giám Vương Khâm thường lĩnh truyền ý chỉ cung với hai vị đại thần tiến đến.

Vương Khâm cúi chào rồi mới nói: “Khởi bẩm tiểu chủ, thánh chỉ đến. Đại học sĩ Lễ bộ Thượng thư Tam Thái làm chính sứ, Nội các Đại học sĩ Đại Kỳ làm phó sứ đi sắc phong.”

Như Ý vội vàng cúi đầu quỳ xuống, mọi người trong điện cũng quỳ theo.

Vương Khâm lấy ra thánh chỉ, cao giọng đọc: “Trẫm giáo huấn các cung phi, coi trọng nghi thức, nhu hòa làm gương tốt, phẩm hạnh minh bạch như hành bội, một lòng phò trợ. Tích dĩ luân ngôn. Quang tư ý điển, thứ phi Ô Lạt Na Lạp thị, giữ thân hiền thục, cẩn thận, thiên phú nhu hòa, lâu nay giữ lễ, thường kính cung phụng chức, nội tắc chuyên cần, luôn khiêm tốn động lòng người. Nay phụng theo từ dụ của hoàng thái hậu, sắc phong làm Nhàn phi. Kính cẩn tuân mệnh tạ ơn. Mậu tán khôn nghi, hồng ân trường cửu. Khâm thử.”

Như Ý đưa hai tay nhận lấy thánh chỉ, “Thần thiếp tạ hoàng thượng long ân.”

Như Ý nháy mắt, Nhị Tâm lấy ra ba phong bao đỏ từ trong tay áo, trao tận tay ba vị kia.

Vương Khâm mặt mày tươi cười, “Đa tạ Nhàn phi nương nương ban thưởng, hoàng thượng nói ban cho người ở lại Diên Hi cung. Xin nương nương lập tức thiên hướng đến Diên Hi cung.”

Lòng Như Ý trùng xuống, miễn cưỡng cười nói, “Đa tạ công công. A Nhược, tiễn công công và hai vị đại nhân ra ngoài.”

A Nhược vâng lời, Vương Khâm chắp tay nói: “Nô tài còn phải về phụng mệnh với hoàng thượng, nương nương đừng quên sáng sớm ngày mai phải thay cát phục đến cung Trường Xuân tạ ơn hoàng thượng và hoàng hậu.”

Như Ý gật đầu nói: “Đã cảm phiền công công nhắc nhở.”

Mọi người trong điện đều quỳ trên đất, khấu đầu nói: “Chúc mừng Nhàn phi nương nương, nương nương vạn an.”

Như Ý nói: “Bản cung mệt rồi, chốc nữa A Nhược sẽ phát tiền thưởng cho các ngươi, các ngươi mau thu dọn đồ chuyển đến cung Diên Hi.”

Nhị Tâm vội vàng theo Như Ý bước vào trong điện.

Như Ý nín thở không phát ra tiếng, hỏi: “Có tin tức gì từ chỗ Nguyệt phúc tấn không?”

Nhị Tâm khẽ nói: “Vừa có tin tức báo qua. Nguyệt phúc tấn được phong làm Tuệ quý phi, nhà mẫu thân của quý phi y như nhộng phá kén, nhập vào Mãn Châu kỳ. Toàn tộc mang Tương Hoàng kỳ, ban họ Cao Giai thị, quý phi di giá đến ở tại Hàm Phúc cung.”

Như Ý cười lạnh một tiếng, càng thêm phiền não, “Hàm Phúc cung? Ý rằng phúc trạch hàm tụ?”

Nhị Tâm dịu dàng khuyên nhủ: “Nương nương đừng nên phiền não! Diên Hi cung tuy hẻo lánh nhưng...” Thầm nghĩ muốn an ủi Như Ý, thế nhưng cách xa hoàng ân của hoàng đế, thực sự không có cách nào.

Như Ý lắc đầu nói: “Cung Diên Hi hẻo lánh nhưng không quạnh hiu, nằm bên cạnh lối đi của các cung nhân, ồn ào hỗn loạn. Huống gì từ sau năm Khang Hy thứ hai mươi lăm, cũng hơn ba mươi năm rồi chưa từng được tu sửa, chính là cung điện tồi tàn nhất trong lục cung.” Như Ý bất an nói, “Lẽ nào thái hậu và hoàng thượng chán ghét ta nên vứt bỏ ta đến tận nơi đó sao?”

Nhị Tâm nói: “Hoàng thượng và nương nương thâm tình đã nhiều năm, nhất định không phải vậy. Mặc dù thái hậu... Chẳng phải thái hậu cũng nói sẽ không trách tội nương nương rồi đó sao?”

Trong lòng Như Ý nào không lo lắng, “Chỉ e là lời nói ngoài miệng mà thôi. Bỏ đi, giờ này khắc này ta không còn khả năng tranh giành nữa, mau thu dọn đồ đến Diên Hi cung trước đã.”

QUYỂN I - CHƯƠNG 10

DIÊN HI CUNG

* * *

Lúc mà Như Ý bước vào cung Diên Hi, trời đã chuyển tối. May thay là tuy rằng cung Diên Hi này gần đường đi lại của cung nhân, nhưng khi đóng cửa điện lại cũng là an tĩnh. Dù không phải là cung điện mới được tu sửa nhưng cũng có hai sân nhỏ trước sau, năm gian chính điện, ba gian điện thờ phụng, cũng khá là rộng rãi. Như Ý vốn thích yên tĩnh, khi các cung nhân cẩn thận quét dọn xong còn cảm thấy được nét cổ kính bên trong, nhưng không hề đơn sơ quá mức.

Như Ý trông một vòng quanh Diên Hi cung, có chút vui mừng nói: “Các ngươi quét tước cẩn thận thì nhìn cũng không tệ chút nào.”

A Nhược bĩu môi nói: “Nương nương đúng là dễ mãn nguyện. Trong lục cung, Diên Hi cung này vốn không đáng để đem ra đối chiếu. Nô tỳ thấy nào Thừa Càn cung, rồi Dực Khôn cung, người người đều tốt cả, cảnh trí lại đẹp, tới Dưỡng Tâm điện của hoàng thượng lại gần. Ở tận nơi này thì không biết bao giờ mới được hoàng thượng ghé thăm một lần.”

Như Ý đưa mắt nhìn nàng ta, nhìn những đóa hoa khắc trên xà nhà rồi thở dài.

Nhị Tâm cười giữ A Nhược lại bảo: “Cô nương tốt à... Hoàng thượng muốn đến tất sẽ đến, không ngại đi đường xa; Còn nếu như người đã không muốn thì dù bao vây tứ bề Dưỡng Tâm điện cũng chẳng làm gì được.”

A Nhược định nói lại thì Như Ý đã thản đạm nói: “Nguyện ý tới thì chẳng quản đường xa, là suy nghĩ trong lòng thì chưa chắc đã nói ra ngoài miệng. A Nhược, ngươi nói xem có đúng hay không?”

A Nhược có phần phẫn nộ, chỉ ậm à nói: “May mà khi nương nương dọn qua đây, hoàng thượng cũng ban thưởng thêm vài thứ bài trí, trong lòng hoàng thượng chung quy là luôn có hình bóng nương nương.”

Như Ý gật đầu nói: “Đêm nay hoàng thượng ở lại cung Trường Xuân, chúng ta cũng nên sớm nghỉ ngơi. Đến tân cung chẳng biết có ngủ được không?”

Đôi mắt Nhị Tâm khẽ đưa, khúc khích cười nói: “Vì e rằng nương nương đổi nơi ngủ không quen giường, thế nên nô tỳ đã thêm một chút an thần hương trong tẩm điện.”

Như Ý gật đầu khen ngợi, A Nhược thì lén bĩu môi, bắt hai tay về phía sau.

Chủ tớ ba người chuẩn bị vào trong tẩm điện thì tiểu thái giám đã bước vào nói: “Khởi bẩm nương nương, Hải thường tại đến thỉnh an nương nương.”

Như Ý kinh ngạc, “Lúc này rồi Hải Lan còn đến thỉnh an sao? Mau mời vào.”

Như Ý bước đến ngồi tây noãn các, Hải Lan đưa theo thị tỳ Diệp Tâm tiến vào.

Như Ý cười hỏi: “Sao muộn thế này còn đến thỉnh an? Đêm triền miên ngủ không được sao?”

Hải Lan không giống như lúc trước, rất thận trọng. Nhị Tâm bước tới dâng trà, cung kính nói: “Hải thường tại, mời người thưởng trà.”

Hải Lan không dùng trà, chỉ lặng lẽ nhìn Như Ý.

Như Ý có chút ngạc nhiên, cười: “Muội có lời gì cứ nói với ta. Đúng rồi, hôm nay khi thánh chỉ đến vẫn chưa biết muội muội ở cung nào, không biết hoàng hậu nương nương an bài như thế nào?”

Mi mắt Hải Lan ửng lên, cúi đầu nói: “Tần thiếp thấp cổ bé họng, hoàng hậu thuận tay an bài đến nơi nào thì phải đến chỗ đó thôi.”

Như Ý bất ngờ hỏi: “Là nơi nào? Chẳng lẽ không tốt sao?”

Diệp Tâm nhẫn nại không được nói: “Hoàng hậu nương nương nói Hàm Phúc cung của Tuệ quý phi rộng lớn, lộng lẫy bèn an bài cho tiểu chủ đến Hàm Phúc cung. Kỳ thực thì cũng không có gì, nhưng vị nương nương ở Hàm Phúc cung kia thì không coi ai ra gì, còn được đài kỳ dẫn đến càng thêm kiêu ngạo. Như Di quý nhân, cũng chính là thị nữ hầu hạ bên cạnh hoàng hậu nương nương trước đây; Nhưng mà Tuệ quý phi ấy thì khác, trước có một nha đầu hầu hạ bên cạnh hoàng thượng liền bị nương nương tìm cách đuổi khỏi cung.”

Như Ý nhu hòa chen ngang lời, “Đó cũng là chuyện trước đây. Hiện tại nàng ấy là quý phi, chắc chắn phải nhu hòa hơn trước.”

Diệp Tâm cáu kỉnh nói: “Tình tính tiểu chủ nhà nô tỳ hiền lành, dễ bị người kia làm khó. Vừa đến Hàm Phúc cung đã bị Tuệ quý phi giáo huấn một trận, lại còn bị bắt ở gian phòng phía Tây.”

Như Ý nghe vậy chau mày, “Đó đâu phải chỗ cho người ở, mùa hè nóng bức, mùa đông lạnh như băng, chỗ đó đến nô tài cũng chẳng ở, cùng lắm chỉ có thể dùng làm kho chứa những vật dụng thường ngày ít khi dùng đến thôi. Tuệ quý phi chẳng lẽ không sợ hoàng thượng biết chuyện?”

Hải Lan nức nở, “Trước giờ hoàng thượng ít đến chỗ thiếp, nay lại ở sau đôi mắt Tuệ quý phi thì càng không thể. Tuệ quý phi còn nói nếu hoàng thượng hỏi đến thì sẽ bẩm rằng tự thân tần thiếp muốn ở đấy, cô ta khuyên không được. Tần thiếp... Thực ra hoàng thượng không hề quan tâm đến tần thiếp.”

Như Ý không nỡ lòng nào, “Nàng ta đối xử với muội như vậy, muội còn đến đây thế này không kiêng kị gì sao?”

Hải Lan khóc chẳng ra thành tiếng: “Nàng ta đâu cần kiêng kị gì. Trong Hàm Phúc cung lúc này thiếu gì chuyện huyên náo, ai ai cũng đều siểm nịnh nàng được sắc phong quý phi, còn được đài kỳ.”

Như Ý lặng lẽ trong chốc lát: “Vậy muội dự định thế nào?”

Hải Lan nhìn Như Ý, nước mắt ròng ròng, “Tần thiếp chỉ dám đến cầu xin ân điển của Nhàn phi nương nương, chỉ mong được ở cùng nương nương đã đủ mãn nguyện.”

Như Ý vội hỏi: “Xưa nay muội luôn gọi ta là tỷ tỷ, bây giờ cũng vẫn nên như thế. Cứ một câu ‘nương nương’, ‘tần thiếp’ nghe thật xa lạ.”

Hải Lan sợ hãi gật đầu, “Vâng.”

Như Ý suy nghĩ một chút rồi nói: “Muội muốn ở đây không phải không được, chỉ cần ta hồi bẩm lên hoàng hậu nương nương...”

Như Ý còn chưa nói xong, Nhị Tâm đã bước lên nói: “Nương nương, trà nguội mất rồi, nô tỳ thay chén khác cho người.”

Vừa lúc đó, Như Ý thấy Nhị Tâm nhìn nàng chằm chằm, sâu trong lòng nàng hiểu rõ, đành khẽ thở dài: “Muội muốn qua không phải không được, chỉ cần ta hồi bẩm hoàng hậu nương nương thôi. Nhưng muội cũng biết tình cảnh hiện tại của ta mà, thứ nhất là không thể mở miệng xin hoàng hậu nương nương bất kì điều gì như trước, thứ hai là dù ta thật sự xin người, cũng chưa chắc hoàng hậu sẽ đáp ứng. E là lúc ấy còn trách muội không an phận thủ thường, nếu Tuệ quý phi dựa vào đó mà giận chó đánh mèo với muội thì cuộc sống sau này càng không dễ chịu.”

Nhị Tâm thêm trà cho Hải Lan, làm bộ như thể vô tâm nói: “Thực ra khi còn ở tiềm để Hải Lan tiểu chủ cũng ở trong ngôi nhà gỗ nhỏ bên cạnh nương nương, nếu có thể cùng ở Diên Hi cung thì tốt biết mấy. Giờ đây lại phải xa nhau như vậy, thật không hiểu cái gì là đạo lý.”

Đôi mắt Hải Lan đẫm nước mắt, cúi đầu ngẫm nghĩ chốc lát rồi nói khẽ: “Vốn là do muội hồ đồ, khiến tỷ tỷ khó xử.”

Như Ý nhìn thật có lỗi, “Nếu như là trước đây thì không có lý gì ta không giúp muội. Nhưng hiện tại, muội nhìn Diên Hi cung cũng thấy rồi đấy, ta bây giờ không còn tiếng nói. Đưa muội về Diên Hi cung hẻo lánh này cũng chưa chắc đã là chuyện tốt. Nếu bị ta liên lụy, bị hoàng thượng thất sủng thì càng không tốt.”

Hải Lan đánh giá một vòng Diên Hi cung, không thể không thở dài một tiếng, “Khi còn ở tiềm để, tỷ tỷ đứng đầu trong các trắc phúc tấn, chưa từng phải nếm qua sự bất công thế này.”

Như Ý xoa nhẹ lên tay nàng, “Có bất công hay không cũng không phải trong một lúc. Ta và muội đều tốt thì lo gì ngày sau không tốt, có đúng không?”

Hải Lan cầm khăn tay lau đi nước mắt, khuôn mặt cũng giãn ra: “Tỷ tỷ nói phải.” Nàng mỉm cười, “Trước đây, khi muội còn làm thị nữ ở tiềm để cũng bị người ta khinh thường, cũng là tỷ tỷ chiếu cố muội, khuyên muội không được chịu thua kém. Sau tỷ lại đem giày muội thêu dâng cho hoàng thượng, để hoàng thượng sủng hạnh muội, cho muội một danh phận. Những việc tỷ tỷ đã giúp muội, muội luôn khắc cốt ghi tâm.”

Như Ý ôn nhu nói: “Được. Muội nhẫn nại chịu đựng, ta cũng vậy. Chúng ta chịu nhẫn nhịn một chút, tất cả cũng sẽ qua.”

Lúc này Hải Lan mới đứng dậy, uyển chuyển nói: “Đã không còn sớm, muội muội cáo lui trước, tỷ tỷ nghỉ ngơi sớm đi.”

Như Ý tiễn Hải Lan đến tận hiên nhà, trong lòng bỗng thấy bất an, “Tuệ quý phi như vậy cũng khó cho muội, có gì muội cứ nói với ta, ta cũng có thể cùng muội chia sẻ.”

Hải Lan cảm động nói: “Đa tạ tỷ tỷ, muội xin ghi nhớ.”

Như Ý nhìn Hải Lan và Diệp Tâm bước ra ngoài, trong sân, ánh trăng trải đầy trên đất như thể thảm sương, càng làm tăng thêm vẻ lạnh lẽo tiêu điều, bất tri bất giác thở dài.

Nhị Tâm lấy áo choàng khoác lên vai Như Ý, rồi quỳ xuống nói: “Nương nương thở dài vì trách khi nãy nô tỳ bạo gan khuyên nương nương?”

Như Ý lắc đầu nói: “Ngươi làm đúng. Ta thân mình còn khó bảo toàn, chẳng lẽ lại liên lụy đến Hải Lan?”

Thầm nghĩ: “Khi trước, khi còn ở tiềm để, tính tình Tuệ quý phi đâu có kiêu ngạo như thế, lúc nào cũng luôn dịu dàng đến động lòng người, sao vừa vào cung đã thành ra như vậy?”

Như Ý nhìn bóng mình nghiêng nghiêng trên nền gạch xanh trong đình viện, suy nghĩ trong lòng cũng hỗn loạn như vậy, nhưng cũng chỉ nhẫn nhịn nói: “Đắc ý sinh kiêu ngạo, thất ý khiến tốn chính là đức tính của con người. Nếu ngay cả khi đắc ý cũng khiêm tốn mà an phận, nhu hòa với người người, lúc ấy mới thật sự đạt đến đỉnh cao.”

Nhị Tâm trầm ngâm nói: “Hoàng thượng luôn ngợi ca nương nương tâm tính tuệ lan, khen ngợi Tuệ quý phi nhàn tĩnh dịu dàng, sao hôm nay lại ban cho nương nương hào là Nhàn, còn Tuệ quý phi lại là Tuệ?”

Như Ý bám chặt lấy áo choàng, thản nhiên nói: “Hoàng thượng làm việc gì tất có ý tứ riêng, không đến lượt chúng ta phỏng đoán hồ đồ.”

* * *

Giấy song hồ trong thư phòng tại Dưỡng Tâm điện vừa mềm mại lại vừa dày, một tia gió cũng không thể xâm nhập, chỉ có tán cây ngoài điện giữ bóng trên song cửa, trông giống như một bức thủy mặc tranh tiêu sơ.

Hoàng đế cúi đầu phê tấu chương, Vương Khâm lặng lẽ đặt chén trà lên bàn, vừa giúp hoàng đế mài mực vừa nói khẽ: “Hoàng thượng xem tấu chương cũng được một canh giờ rồi, uống một ngụm trà rồi nghỉ ngơi một chút thôi.”

Hoàng đế chỉ “ừ” một tiếng, không ngẩng đầu lên. Vương Khâm lại nói: “Hoàng thượng, Trương Đình Ngọc đại nhân đến, đang đứng chờ ở ngoài điện.”

Hoàng đế bỗng dừng bút, cao giọng nói: “Mau mời vào.”

Vương Khâm nghe vậy lập tức ngộ ra rằng hoàng thượng đang đợi Trương Đình Ngọc, bèn kính cẩn mời ông ta bước vào. Trương Đình Ngọc vừa bước đến cửa điện đã vội cúi người bước nhanh đến, nghiêm nghị thi lễ, “Vi thần thỉnh an hoàng thượng.”

Hoàng đế mỉm cười nói: “Vương Khâm, đỡ Trương đại nhân đứng lên, ban tọa.”

Vương Khâm đỡ Trương Đình Ngọc đứng dậy, phó tổng quản Dưỡng Tâm điện - Lý Ngọc đã mang chiếc ghế bằng gỗ lê đến, lúc này Trương Đình Ngọc mới dám ngồi xuống.

Hoàng đế ân cần nói: “Đình Ngọc, khanh cũng đã qua sáu mươi, lại là lão thần tam triều, phụng ý chỉ tiên đế phò tá trẫm. Trước mặt trẫm không cần thiết phải hành lễ như vậy.”

Vẻ mặt Trương Đình Ngọc khiêm tốn, “Hoàng thượng ân điển thì vi thần cũng không dám quên lễ nghi của quân thần. Được tiên đế coi trọng, vi thần càng phải tận tụy cống hiến, không dám phụ lòng tiên đế phó thác trước lúc lâm chung.”

Hoàng đế gật đầu nói: “Sao giờ này ngươi còn tiến cung cầu kiến trẫm?”

Trương Đình Ngọc cúi thấp người nói: “Hoàng thượng sắc phong Tuệ quý phi, ban đài kỳ cho họ là vinh dự không gì bằng, vi thần vừa mới uống rượu tại nhà ngoại Tuệ quý phi - phủ đệ của Đại học sĩ Cao Bân.”

Hoàng đế “à” một tiếng, thản nhiên nói: “Đây à vinh hiển của Tuệ quý phi, cũng là vinh hiển của cả nhà Cao Giai thị. Đến cả ngươi cũng tới chúc mừng, các quan lại trong triều hẳn là đến cả nhỉ?”

Trương Đình Ngọc không chút nghĩ ngợi nói: “Hoàng ân của hoàng thượng mênh mông như nước, Cao Giai phủ khách khứa đông, tiếp không dừng tay.” Trương Đình Ngọc cẩn thận đánh giá sắc mặt hoàng đế rồi cẩn trọng nói: “Ngạc Nhĩ Thái còn nói đùa với vi thần rằng, nhiều người như vậy sợ là sẽ đạp hỏng cửa Cao Giai phủ, lại nói Cao Đại học sĩ suy nghĩ chu toàn, kiến thức uyên thâm, từ sớm đã sai người đổi thành cửa bằng gỗ tử đàn.”

Hoàng để mỉm cười, nhưng dường như không để tâm, “Gỗ tử đàn dù quý nhưng không phải là thứ hiếm lạ.”

Trương Đình Ngọc thêm phần tươi cười khả ái, “Vi thần cũng nghĩ thế, nhưng hôm nay lại nghe thấy Lang đại nhân Tổng quản Nội vụ phủ nói chuyện, Lang đại nhân nói hai năm qua gỗ tử đàn thiếu trầm trọng, Lưỡng Quảng và Vân Nam đều không tìm thấy, chỉ còn lại một ít tiến cống từ Nam Dương, vượt biển vượt đại dương mới đến nước ta, chi phí không dưới ngàn vàng. Lạ hơn là gỗ tử đàn mà Cao Đại học sĩ dùng là loại vào nước không chìm, Cao Đại học sĩ rất tự hào, mời đủ các quan lại đến thưởng thức, thần cũng được mở rộng tầm mắt.”

Hoàng đế vừa cười thưởng một ngụm trà, gọi Vương Khâm lại nói: “Trẫm còn nhớ thứ gỗ tử đàn mà quý phủ Cao Bân dùng...” Hoàng thượng dường rằng đang suy nghĩ, liếc mắt nhìn Vương Khâm.

Vương Khâm sững sờ, chưa kịp phản ứng, tiểu thái giám Lý Ngọc hầu hạ dưới điện đã tiếp lời: “Hồi hoàng thượng, gỗ tử đàn Cao đại nhân quý phủ sử dụng là phần thưởng hoàng thượng ban cho hai ngày trước, vì bận quá cho nên hoàng thượng phân phó Vương công công, Vương công công giao cho nô tài đến nội vụ phủ một chuyến.”

Vương Khâm như ngộ ra, tự vỗ đầu mình: “Hoàng thượng xem, đầu óc nô tài thật là... Chẳng hay thế nào lại quên mất.” Vương Khâm quỳ xuống nói, “Xin hoàng thượng tha tội.”

Hoàng đế không để tâm đến ông ta: “Ngươi không phải mới vào cung, công việc đằng sau hoàng đế không hề ít, không thể nhớ hết. Đứng lên đi.”

Vương Khâm thở phào nhẹ nhõm, vội vàng tạ ơn rồi đứng lên, lau đi mấy giọt mồ hôi lạnh trên trán.

Trương Đình Ngọc mỉm cười nói: “Thì ra là hoàng thượng ban thưởng cho, chính là đại ân điển, tất nhiên phải cùng chia vui với các quan.” Ông ta suy nghĩ một hồi, “Từ khi hoàng hậu được sắc phong đến nay thần vẫn chưa thỉnh an hoàng hậu, tự thấy hổ thẹn trong lòng. Hy vọng là đến ngày Tết, các quan tụ họp đông đủ, có thể tự mình tới vấn an hoàng hậu nương nương.”

Hoàng đế nói: “Có gì khó đâu? Đến khi ấy trẫm sẽ cho phép ngươi đích thân vấn an hoàng hậu.”

Trương Đình Ngọc cúi thấp người lần thứ hai, “Thần tạ ơn đại ân của hoàng thượng. Hoàng hậu nương nương là đích phúc tấn mà tiên đế ban cho hoàng thượng, xuất thân từ danh môn thế gia, gia tộc trâm anh thế phiệt. Phú Sát thị còn là một trong tám gia tộc danh vọng của Mãn tộc ta, cống hiến không ít cho Đại Thanh. Thần kính trọng nương nương nhân từ khoan hậu, tài đức vẹn toàn, được hoàng thượng cho phép đích thân vấn an nương nương là vinh dự của vi thần.”

Hoàng đế nghiêm nghị nói: “Ý của ngươi trẫm hiểu. Hoàng hậu là người đứng đầu hậu cung, giữ trong tay phượng ấn, đương nhiên trẫm cũng kính trọng hoàng hậu, sẽ không vì sủng ái mà thiên vị đâu.”

Trương Ngọc Đình kính cẩn nói: “Thần nghe nói thời Tiền Minh, khi đó hậu cung sinh loạn, phát sinh nhiều chuyện phạm thượng bề trên, dẫn đến hậu cung vô tắc vô kỷ, ảnh hưởng đến yên ổn của tiền triều. Hoàng thượn thánh minh, vi thần không thể không mừng.” Trương Đình Ngọc nhìn tấu chương trên án, ôn độ nói, “Khi tiền đế còn sống luôn chuyên tâm lo chuyện triều chính, mỗi ngày phê tấu chương không dưới bảy canh giờ. Hoàng thượng có được phong thái của tiên đế, triều chính tuy quan trọng nhưng cũng mong hoàng thượng giữ gìn long thể, đừng nên để tổn hại.”

Hoàng đế có phần cảm kích, “Đình Ngọc đối với trẫm vừa là quân cũng vừa là sư. Sau này các hoàng tự của trẫm cũng hy vọng được người chỉ dạy.”

Trương Đình Ngọc có kinh hoàng, “Vi thần đa tạ hoàng thượng hậu. Trời cũng không còn sớm nữa, vi thần cáo lui trước.”

Hoàng đế nói: “Lý Ngọc, cung tiễn Trương đại nhân.”

Lý Ngọc vội vàng tiễn Trương Đình Ngọc đi ra.

Khóe miệng hoàng đế lộ ý cười thản nhiên, dáng vẻ ôn hòa mười phần, nhưng ánh mắt một ý cười cũng không thấy, lấy bút lông chấm đầy mực nước mới nói: “Vương Khâm, ngươi là tổng quản thái giám của trẫm, chuyện lớn nhỏ đều phải thận trọng chú ý, thế mà lúc nào cũng có sai lầm. Làm sai nhiều như vậy ngươi mau giao lại cho Lý Ngọc làm đi.”

Vương Khâm trong lòng thấy giá lạnh, đầu gối mềm nhũn, gượng gạo nói: “Nô tài tuân chỉ.”

Hoàng đế chăm chú xem tấu chương, “Ra ngoài đi, không cần xuất hiện trước mặt trẫm.”

Vương Khâm vâng lời ra ngoài, đi thật nhẹ nhàng, sợ sẽ lại quấy rầy hoàng đế. Rời khỏi Dưỡng Tâm điện, Vương Khâm chợt nhận ra sau gáy ông ta đầy mồ hôi lạnh, bàn chân mềm nhũn, ngã gục lên nền đá xanh cẩm thạch.

Tiểu thái giám canh cửa vội vàng chạy đến đỡ lấy nói: “Tổng quản mau đứng lên, đêm thu đá lạnh, trông ngài tội nghiệp quá.”

Vương Khâm kiên quyết hất tay tiểu thái giám ra, trông thấy phía xa xa, Lý Ngọc đang tiễn Trương Đình Ngọc quay về, oán hận mắng tiểu thái giám: “Vương Bát Dương, dám cậy thông minh đùa cợt trước mặt ta cơ đấy!”

Lời còn chưa dứt, tiếng hoàng đế đã truyền qua cánh cửa, “Di giá đến Trường Xuân cung.”

Vương Khâm vội vàng đứng lên, cao giọng nói hết sức: “Hoàng thượng khởi giá”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 11

DANH PHẬN

* * *

Thái hậu đứng trong hiên các của Từ Ninh cung, xem Phúc Già cô cô sai mấy cung nhân đưa từ nhà kính đến hơn mười bồn hoàng hạc linh và tử hà bôi (hoa sen tím) đan xen vào nhau trông rất đẹp. Lúc này vừa vặn cũng là hoàng hôn, mây bay đầy trời tựa đóa cẩm tú đẹp đẽ đương thời nở rộ, chiếu rọi ánh sáng huy hoàng bao phủ mười mấy bồn hoa cúc vàng, cúc tím trong sân.

Phúc Già cô cô mỉm cười bước đến nói: “Từ Ninh cung này sân cũng rộng thoáng hơn rất nhiều. Nếu như là ở Thọ Khang cung, mười mấy bồn cúc này chắc chắn không có chỗ bày.” Bà thấy thái hậu thích thú, bèn nói thêm: “Cũng là nhờ sự hiếu kính của hoàng thượng, hôm ấy còn đích thân đưa hoàng hậu đến đưa người di giá. Bây giờ có gì tốt đều dâng trước cho người ngự dụng. Ngay cả mấy đóa cúc tím nở đẹp nhất trong cung cũng đều đưa đến chỗ người.”

Thái hậu mỉm cười gật đầu, vịn tay Phúc Già cô cô bước xuống bậc tam cấp, tinh tế thưởng thức một bồn hoa nở bung khoe sắc, “Như thế cũng coi như không uổng công ai gia thương yêu hoàng đế. Thế nhưng, dù hôm ấy hoàng đế và Hoàng hậu đến cùng, nhưng ai gia biết rõ người có công phía sau là ai.”

“Ý thái hậu đang nói đến Nhàn phi?”

Thái hậu nâng một đóa cúc lên thưởng trong chốc lát, “Hoa trong độ xuân sắc chẳng khác nào bảo vật, đáng tiếc, vẫn chưa lộ rõ dáng hình.”

Phúc Già cô cô cười nói: “Có người gìn giữ, chăm sóc, muốn hoa nở hay không chẳng phải chỉ là chuyện sớm hay muộn?”

“Chuyện này không thể gấp gáp được. Trong cả vườn đầy hoa, hoa phía trước nở trước, phía sau gấp cũng không được. Phải xem thiên thời địa lợi.” Thái hậu buông đóa hoa đang cầm ra, khẽ phủi tay nói, “Hoàng thượng chỉ sắc phong cho con bé một chữ phi, đúng là đáng tiếc. Dựa theo phân vị khi còn ở tiềm để, thể nào cũng phải là quý phi hoặc hoàng quý phi.”

Phúc Già cô cô lấy chiếc khăn lau tay giúp thái hậu, “Có phúc khí thì tự khắc sẽ không đặt nặng phân vị vào lúc này. Thời gian hãy còn dài.”

Thái hậu gật gù nói: “Tuệ quý phi đúng là khiến người ta yêu thích. Thỉnh thoảng lại theo hoàng hậu đến thỉnh an ai gia, cũng hiểu phép tắc.”

Phúc Già cô cô nói: “Chiếu theo phép tắc mà nói thì phải sớm chiều thỉnh an, thế nhưng hoàng hậu và các tần phi lại năm ba ngày mới đến một lần. Chuyện này...”

“Ai gia ở trong Từ Ninh cung, đã danh chính ngôn thuận là thái hậu, một ngày đến hai lần cũng tốt, mà năm ba ngày đến một lần cũng được, đều không quan trọng. Quan trọng hơn cả chính là con mắt của ai gia còn được bao quát cả cái hậu cung này, vị trí thái hậu này vốn chẳng phải là lão bà quản gia, không cần thiết chuyện gì cũng phải can dự vào, tính toán chuyện lớn không sai là tốt. Như vậy mới thật sự là không chuyên quyền, cũng bớt khiến kẻ khác nghi ngờ.”

Nghe thế, Phúc Già cô cô mới cười nói: “Thâm ý của thái hậu, nô tỳ đúng là không bì kịp.”

Trường Xuân cung khi đêm đến vô cùng yên tĩnh, tấm rèm lưu vân bách bức màu vàng ánh kim tựa như dòng nước uyển chuyển, mềm mại buông rủ, bao phủ một thế giới nho nhỏ, Lang Hoa nằm trên vai hoàng đế, mải mê đưa qua đưa lại nút áo thêu trên hoàng bào của hoàng đế, nàng chỉ mỉm cười không nói gì.

Hoàng đế vốn chẳng buồn ngủ, liền cười, “Hoàng hậu luôn đoan trang cẩn trọng, sao đột nhiên lại thân mật với trẫm như thế?”

Lang Hoa khẽ nói: “Hoàng thượng chỉ nhìn thấy thần thiếp đoan trang cẩn trọng, hoàng thượng không nghĩ rằng thần thiếp cũng muốn ỷ lại vào người sao?”

Ánh mắt hoàng đế hướng lên trần, trên môi ẩn hiện ý cười, “Hoàng hậu gánh vác mọi chuyện ở hậu cung, giúp trẫm phân giải ưu sự khiến trẫm rất hài lòng. Chỉ là trẫm đã quen nhìn dáng vẻ hoàng hậu của hoàng hậu, dáng điệu tiểu cô nương này đúng là hiếm khi thấy được.”

Hoàng hậu trầm ngâm trong chốc lát rồi chậm rãi cười nói: “Tình cảm nhi nữ trong hậu cung không thiếu, khó tránh khỏi việc tranh giành, ghen tuông nên người lòng dạ hẹp hòi cũng nhiều. Nếu như thần thiếp không thận trọng, chẳng phải là thiên vị, sẽ lại khiến người ta chê cười sao?” Nàng chợt ngừng lại, cẩn thận quan sát hoàng đế trước rồi mới nói tiếp, “Ý của hoàng thượng là muốn ám chỉ chuyện sáng nay, chuyện thần thiếp đề nghị để Nhàn phi ở cung Diên Hi có điều không thỏa đáng?”

Dáng vẻ hoàng đế như ngầm chứa ý cười, thu bên vai đang bị Lang Hoa dựa vào lại, “Hoàng hậu đứng đầu lục cung, chuyện trong hậu cung đương nhiên phải do hoàng hậu quyết định. Chuyện hoàng hậu đã lên tiếng đề nghị, trẫm đương nhiên không thể không cho phép.”

Trong lòng Lang Hoa có chút kinh hoàng, không tránh khỏi vài phần ủy khuất, “Hoàng thượng nói vậy thì khác nào đánh giá thấp thần thiếp. Lẽ nào thần thiếp theo hoàng thượng đã mấy năm mà còn giống mấy vị quý nhân không hiểu chuyện, chỉ biết tranh giành ân sủng sao? Chẳng qua là thần thiếp nghĩ rằng, dạo gần đây hoàng thượng cất nhắc Tuệ quý phi, dĩ nhiên là càng thêm ân sủng, Tuệ quý phi hiền thục an phận, cũng đáng được hoàng thượng quan tâm. Về phần Nhàn phi, khi còn ở tiềm để có phân vị cao, tính tình kiêu ngạo, hôm nay được phong làm phi, khó tránh khỏi việc trong lòng không thuận, muốn cùng kẻ khác tranh đua, chi bằng đưa nàng ta đến nơi an tĩnh một chút để tĩnh tâm. Đợi đến khi lòng nàng ta an ổn, hoàng thượng ban thưởng cho nàng ta chút ân điển là được.”

Hoàng đế vươn tay vuốt ve mái tóc của hoàng hậu, “Đúng là hoàng hậu suy nghĩ chu toàn.”

Lúc này Lang Hoa mới thở phào nhẹ nhõm, vươn tay nắm lấy cánh tay hoàng đế, nở nụ cười dịu dàng, “Thần thiếp ngu muội, làm sao so được với sự thánh minh của hoàng thượng. Thường ngày hoàng thượng luôn khen ngợi Nhàn phi tuệ tâm lan tính, còn Tuệ quý phi nhàn tĩnh ôn uyển, vì sao hôm nay lại cho Nhàn phi phong hào Nhàn, còn Tuệ quý phi lại là Tuệ? Thần thiếp có điều không hiểu.”

Dương như có làn gió nhẹ thoảng vào, ánh nến trên giá bằng đồng thau khẽ chao nghiêng, chiếu hắt về phía rèm buông như con sóng xô, minh – diệt bất định. Sắc mặt hoàng đế dưới ánh sáng khi tỏ khi mờ, tạo một cảm giác bềnh bồng không rõ, nụ cười nhạt của ngài nhẹ như đám mây mỏng giữa tầng không. “Chỉ là trẫm tiện tay chọn hai chữ mà thôi.” Ngài cúi đầu nhìn Lang Hoa, “Trẫm đã dặn dò nội vụ phủ chăm chút trang trí cung Trường Xuân của nàng, nàng có thích không?”

Ý cười nồng đượm đọng trên khuôn mặt Lang Hoa, tựa như ánh sáng của nến hoa kiều diễm, “Đêm đầu tiên ở hậu cung của hoàng thượng, ngài đã chọn cung của thần thiếp. Chuyện này thôi đã là ân điển và sự quan tâm lớn nhất đối với thần thiếp rồi.”

Hoàng đế nhẹ nhàng vỗ về vai Lang Hoa, giọng nói trầm dần, phảng phất bên trong là sự lưu luyến, dịu dàng, “Trẫm có lòng, nàng hiểu được là tốt rồi. Nàng là hoàng hậu của trẫm, lại là người hiền đức, chuyện hậu cung có nàng xử lý khiến trẫm rất yên tâm.”

Sau tang nghi đã lập hậu phong phi, các phi tần không còn phải mặc tố phục, mang trang sức bằng bạc. Sáng sớm, Hải Lan đã thay một bộ kỳ trang như ý, bả vai màu lam, vạt áo thêu những bông hoa nhỏ màu trấng giống như bản thân nàng ta vậy, tinh khiết nhưng không quá bắt mắt. Hiển nhiên đây cũng là thái độ nhất quán của nàng ta.

Hải Lan vẫn theo lẽ thường đến hầu Như Ý rời giường, sau lại theo nàng đi dùng điểm tâm rồi mới đến cung Trường Xuân thỉnh an Lang Hoa.

Sắc mặt Lang Hoa rất tốt, khuôn mặt lại được trang điểm cẩn thận, vận một thân sướng y thêu hình hồ điệp vờn hoa phù dung màu vàng mật, trên búi tóc đen nhánh, mềm mại như mây trôi chỉ cài một miếng biển phương mạ vàng, tô điểm thêm bằng mấy chiếc thoa điểm trân châu, phỉ thúy kết thành từng bông hoa mà thôi. Tuy rằng đơn giản nhưng cũng trang nhã, thanh thoát. Sáng sớm, nhũ mẫu đã ôm Nhị a ca đến khiến Lang Hoa càng thêm vui vẻ, các tần phi cũng sôi nổi hẳn, khen ngợi Nhị a ca chóng lớn, thông minh.

Chỉ có Gia quý nhân Kim Ngọc Nghiên thầm đánh giá phục sức trên người Lang Hoa, mỉm cười nhưng không nói gì. Lang Hoa chợt phát hiện ra bèn cười bảo: “Thường ngày Gia quý nhất rất thích trò chuyện, sao hôm nay lại chỉ cười mà không nói gì, vì đây là Trường Xuân cung nên muội dè chừng sao?”

Ngọc Nghiên vội cười đáp: “Thần thiếp đang nhìn đóa hoa thêu trên trang phục của hoàng hậu nương nương, tuy thêu thưa thớt, lấy sự thanh lãnh làm cái đẹp, trông thật nhẹ nhàng, thanh tú.”

Lang Hoa lướt qua hàng cúc áo bằng trân châu trên vạt áo, sau lại cười nói: “Gia quý nhân rất biết ăn vận, bổn cung cũng muốn nghe ý kiến của muội một chút.”

Ngọc Nghiên đưa mình thi lễ, tựa như nhành liễu trước làn gió, tỉ mỉ nói: “Thần thiếp thấy hoa thêu trên trang phục của nương nương hình như du nhập vào nước ta từ trước thời Đại Thanh, là thủ pháp thêu thùa rất thịnh hành trong gia quyến của các cung nhân, mang ý nghĩa khí phúc tràn đầy, phú quý cát tường. Mà nổi trội là thêu trên vải gấm mềm mại, hòng đạt được vẻ nhu hòa khi áo bay, thường thì hoa được thêu nhiều ở ống tay áo, vạt áo và váy, thân áo lại thêu đơn giản, sử dụng cách thêu của Giang Nam hoặc dùng kim tuyến mỏng dệt thành, tuy rằng hoa có nhiều một chút nhưng càng mềm mại càng tốt. Hôm nay nhìn thấy trang phục của hoàng hậu nương nương, thực sự rất phong thái, nền nếp xưa khi khai quốc.”

Mọi người vừa nghe Ngọc Nghiên nói liên tục vừa ngắm kỳ phục trên người nàng ta, tuy rằng màu sắc và hoa văn có khác, nhưng so với hoàng hậu đúng là mềm mại, thanh thoát hơn rất nhiều.

Hoàng hậu nghe nàng ta nói xong, bất giác thở dài: “Cùng mặc một trang phục mà bản cung vẫn thấy Gia quý nhân chu toàn hơn, xem ra muội ấy đúng là con người tinh tế, có thể phát hiện ra tâm ý của bản cung. Sáng nay thức dậy, bổn cung đã đến nội vụ phủ kiểm tra sổ sách, mới phát hiện nữ tử trong hậu cung hằng năm chỉ chi phí may mặc thôi đã là một con số khổng lồ. Trang phục trên người bổn cung tuy rằng thêu hoa nhưng rất thưa thớt, lại là thứ hoa văn mà ngay cả tỳ nữ trong cung, những y tượng bình thường trong kinh thành đều có thể thêu được. Trong khi đó y phục của các muội là loại mềm, nhẹ, nhất định là hàng dệt của Giang Nam, Tô Châu tiến cống, hơn nữa còn được thêu tay bằng kim sa ánh kim đắt tiền, chỉ riêng chi phí thôi cũng đã hơn xa. Hơn nữa chuyện ăn mặc trong hậu cung thường truyền đến tai bách tính, chuyện tốt ắt thành gió lớn, có khi lại bị thổi phồng rằng trong kinh thành chỉ dùng vải vóc từ Giang Nam, ngay cả chuyện thêu thùa cũng rất tốn kém. Nếu cứ để chuyện này tiếp diễn, thói xa xỉ trở thành phong trào cả trong cũng lẫn ngoài cung thì coi sao được.”

Lang Hoa nói xong mấy câu này, tuy vẻ mặt ôn hòa nhưng chúng phi nào không hiểu thâm ý bên trong, ai nấy đều cúi gằm đầu, không dám nói nhiều. Riêng có Thuần tần không hay nội tình, hiền hậu cười nói: “Hoàng hậu nương nương nói phải lắm, thế nhưng hoàng thượng luôn nói, tiên đế và Khang Hi gia chăm lo việc nước, dân giàu nước mạnh...”

Lang Hoa khẽ cười, cầm lấy chén trà rồi bình tĩnh nhìn về phía Thuần tần mà rằng: “Dân gian có câu, chẳng ai giàu có ba đời. Dù dân có giàu nước có mạnh thì hậu cung cũng không thể tiêu xài hoang phí. Bằng không cơ nghiệp tổ tiên để lại chống đỡ được mấy đời chứ. Đúng như Thuần tần vừa nói, muội vừa hạ sinh Tam a ca, hoàng thượng coi trọng muội, đương nhiên muốn lãng phí chút cũng có thể hiểu được. Bản cung chỉ đang nói chuyện của mình mà thôi.”

Tố Tâm biết ý liền đến châm trà cho hoàng hậu, vừa dâng trà vừa nói: “Không chỉ có thế, hôm qua hoàng hậu còn căn dặn nội vụ phủ rằng sau này dù có là đồ dùng của Trường Xuân cung nhiều nhất cũng chỉ là đồ mạ vàng và trân châu thôi, tốt nhất là dùng bạc hoặc hoa cỏ, vàng ròng và đông châu, nam châu tuyệt không được dùng.”

Hi Nguyệt nhàn nhã mỉm cười, nhìn họ giáp bạc khảm phỉ thúy trên tay nói, “Hoàng hậu nương nương nói, thần thiếp hiển nhiên vâng theo. Không thể so bì với Thuần tần muội muội, có Tam a ca, nói gì làm gì cũng bất đồng.”

Thuần tần tuy suy nghĩ đơn giản, nhưng nói đến chuyện so bì thì sao lại không hiểu. Khuôn mặt nàng ta bỗng tái nhợt, hai chân như nhũn ra, quỳ sụp xuống nói: “Hoàng hậu nương nương thứ tội, xin nương nương minh giám. Tuy thần thiếp hạ sinh a ca nhưng cũng đều nhờ vào phúc trạch của nương nương phù hộ, thần thiếp không dám tự phụ kể công, càng không dám xa hoa lãng phí.”

Lang Hoa khẽ cười, “Được rồi, đừng có động một chút là quỳ, khác nào nói bổn cung quá nghiêm khắc với các muội. Đứng lên đi.”

Lúc này Thuần tần mới dám đứng dậy, ngồi xuống mà lòng nơm nớp lo sợ.

Ngọc Nghiên rất đắc ý, nhìn lướt qua chúng phi một lượt mới tiến lên nói: “Hoàng hậu nương nương nói rất phải. Song hiện tại phong khí đã thành, đừng nói chi tới ngoài cung, ngay cả phần thưởng là vải vóc, trang sức mà hoàng thượng ban cho Triều Tiên cũng không tránh khỏi xa hoa tráng lệ, tinh xảo tuyệt mỹ. Thần thiếp nghe sứ giả Triều Tiên nói rằng ở Triều Tiên cũng đang rất được yêu thích. Ví như chúng ta sửa lại phục sức khi nhập quan, ban thưởng cho hoàng thân quốc thích, nữ quyến và các nước chư hầu, há chẳng phải khiến người ngoài rất đỗi ngạc nhiên?”

Những lời này nàng ta nói ra, tự cho là rất quan tâm đến hoàng hậu, lại còn có thể bảo toàn thứ mình yêu thích. Như Ý liếc mắt nhìn Hải Lan, chỉ cười chứ không nói gì.

Lang Hoa khẽ nhấp một ngụm trà, ung dung nói: “Gia quý nhân nói vậy đúng là có để tâm. Hoàng thượng ân thưởng bên ngoài ra sao, đó là chuyện không tránh khỏi. Thế nhưng trong lục cung chúng ta, mọi việc cứ làm đơn giản là được rồi.” Nàng ta hơi nghiêm nghị, “Quan trọng hơn nữa là ngày nay thiên hạ thái bình, chúng ta cũng không được quên đi sự hy sinh của tổ tiên, nhập quan bình định thiên hạ, gầy dựng nước nhà. Chúng ta thân là gương sáng cho các cô gái trong thiên hạ, càng may mắn càng phải nhớ kỹ thân phận của mình, làm chuyện gì cũng không được quên ân đức của liệt tổ liệt tông, thế mới là phải đạo.”

Lời nói này rất có trọng lượng, may mà Kim Ngọc Nghiên nhanh trí, chỉ cúi đầu “dạ” môt tiếng.

Hi Nguyệt đứng lên trước tiên: “Nếu hoàng hậu nương nương đã làm gương, thần thiếp đợi ổn thỏa sẽ noi gương. Từ hôm nay không phục sức hoa lệ, một mực học tập hoàng hậu nương nương, nhớ ơn tiên tổ, giản dị sống qua ngày.”

Lang Hoa gật đầu, khẽ thở dài: “Bản cung cũng đã suy nghĩ rất nhiều, các muội ngàn vạn lần chớ nghĩ rằng bản cung cố tình trách móc các muội. Hậu cung nhiều người, nếu như người nào cũng dùng nhiều, cũng lãng phí, dù gia lớn nghiệp lớn cũng có lúc khốn khó.”

Lúc này, Di quý nhân buồn phiền ngồi một bên từ khi nãy mới lên tiếng nói khẽ: “Nô tỳ theo hầu hoàng hậu nương nương nhiều năm, hoàng hậu nương nương vốn chẳng xa hoa, đến hôm nay ngay cả vạt áo cũng chỉ dùng trân châu làm cúc, dù chỉ là loại tầm thường nhất, chỉ thế mà cũng dùng trân châu đúng là lãng phí.”

Thuần tần vội cười xòa nói: “Di quý nhân là thiếp thân hầu hạ hoàng hậu nương nương từ trước, đương nhiên chuyện gì cũng thông hiểu. Xem ra chúng thần thiếp đã quá sơ ý, chưa từng theo gương hoàng hậu.”

Hoàng hậu cười ẩn ý nói với Di quý nhân: “Được rồi. Bây giờ đã là quý nhân được hoàng thượng chính thức sắc phong, còn một tiếng nô tỳ hai tiếng nô tỳ, còn có nghĩa lý gì chứ.”

Di quý nhân vội cung kính đáp: “Thần thiếp xin tuân căn dặn của hoàng hậu nương nương.”

Hi Nguyệt chợt quay đầu, liếc nhìn Như Ý, “Nhàn phi muội muội chẳng nói tiếng nào, chẳng lẽ không phục ý hoàng hậu nương nương, hay là đã có chủ ý khác?”

Như Ý ngước mắt lên, thong thả nói: “Cái gì là mẫu mực, là gương sáng thì hoàng hậu nương nương đã tự thể nghiệm, chúng ta chỉ cần làm theo, không nhất thiết phải xen vào thêm nữa.”

Hải Lan khẽ “vâng” một tiếng rồi nói thêm: “Thần thiếp cũng không dám nhiều lời, chỉ sợ bản thân vụng về lại lỡ miệng. Cho nên chỉ dám cẩn thận học theo, không có ý kiến.”

Như Ý mỉm cười, “Chẳng phải ý của hoàng hậu cũng chính là ý của hoàng thượng đó sao. Chúng ta nghe rồi noi theo, thế là tốt rồi.”

Hi Nguyệt khẽ cười rồi che miệng nói: “Những lời này của Nhàn phi muội muội là ám chỉ chuyện đêm qua Hoàng thượng ngủ lại cung Trường Xuân, ra chiều có tư vị ghen tuông nhỉ.”

Như Ý cười nhạt đáp trả: “Lời ta vừa nói, người nghe được có cái tâm hòa thuận sẽ nhận thấy đế – hậu đồng lòng, ý chỉ chuyện hậu cung thuận hòa; Cái tâm mà chỉ chất chứa ghen tuông thì tự nhiên cũng sẽ nhìn thấy ghen tuông.”

Hi Nguyệt nhíu đôi mày thanh tú lại, dường như không cam lòng. Lang Hoa hòa nhã cười, “Được rồi. Đêm qua hoàng thượng nể mặt hoàng hậu là bổn cung mà đến thôi, sau này còn nhiều thời gian, các muội cứ chuẩn bị chu đáo thì hoàng thượng sẽ đến thăm các muội.”

Mọi người đáp “dạ”, Như Ý bèn giơ chiếc vòng tay bằng vàng đính ngọc phỉ thúy điểm kim liên hoa trên cổ tay lên nói: “Vòng tay này tuy là do hoàng hậu nương nương ban tặng sau khi thần thiếp gả vào tiềm để, nhưng giờ đây trong cung cần kiệm, thần thiếp cũng không dám đeo nữa. Xin hoàng hậu nương nương cho phép.”

Nàng vừa nói vậy, Hi Nguyệt cũng vội vàng đứng lên.

Sắc mặt hoàng hậu chùng xuống, tựa như cây cỏ dính sương hàn giữa ngày thu mây bay lạnh lẽo. Nhưng chỉ trong nháy mắt, hàn ý đã bay biến chẳng còn thấy tăm hơi. Hoàng hậu cười rất tươi như chẳng hề để tâm, “Đã là phần thưởng bổn cung ban từ xưa thì không sao. Huống hồ hai muội một người là quý phi, một người là Nhàn phi, không thể chịu thiệt thòi.” Hai người đáp lời rồi đều xin cáo lui.

Sắc thu bên ngoài đẹp như tranh vẽ, Lục Quân và Hải Lan cũng theo Như Ý bước ra, cả ba người đều yên lặng. Kim Ngọc Nghiên và Di quý nhân đi phía trước hẵng còn oán giận, “Chao ôi, thế là từ nay về sau không thể mặc gấm vóc Giang Nam rồi, muội vừa nhớ lại kỳ trang ban nãy hoàng hậu nương nương mặc trên người, dù nhìn không tệ nhưng chẳng có vẻ phiêu dật gì cả, ôi...”

Di quý nhân cười nhạt nói: “Khuôn mặt Gia quý nhân xinh đẹp, tự nhiên mặc gì cũng sẽ đẹp cả. Dù sao muội cũng luôn tốn công trang điểm phục sức, hoàng thượng nhất định sẽ chú ý đến.”

Ngọc Nghiên khẽ “hả” một tiếng, nhân tiện nói: “Di quý nhân theo bên cạnh hoàng hậu cũng khá lâu, đương nhiên hiểu rõ tâm tư của hoàng hậu. Có tấm gương như hoàng hậu nương nương, ta nào dám không noi theo.”

Hai người cười cười nói nói đi đến đằng trước.

Như Ý vỗ tay Lục Quân an ủi, “Chuyện hôm nay chớ để trong lòng, hoàng hậu chỉ coi trọng gia pháp của tổ tông chứ không phải có ý chỉ trích tỷ.”

Lục Quân chau mày, “Ý của hoàng hậu nào có phải là ta không hiểu. Ban đầu thân mẫu của Đại a ca cũng là người nhà của hoàng hậu, tuy rằng đã qua đời nhưng thân phận cao quý chẳng mất đi. Nhị a ca là con đẻ của hoàng hậu nương nương, còn là con trai trưởng tôn quý vô ngần. Chỉ có ta, thân phận thấp kém, a mã ta chỉ là một bút thiếp thức, nếu không phải ta may mắn sinh được Tam a ca, hoàng thượng sao có thể cho ta vị trí tần này. Ta tự biết mình xuất thân không cao, thường ngày luôn kính cẩn an phận, thế nhưng hoàng hậu vẫn lưu tâm...” Nàng ta vừa dứt lời đã chực khóc. Hải Lan nhanh nhẹn bước đến đưa khăn tay cho Lục Quân, che miệng nói khẽ: “Tỷ tỷ tốt, tỷ đối với hoàng hậu đương nhiên là kính cẩn an phận, song tâm tư tỷ lại đơn thuần, có sao nói vậy. Nơi này là bên ngoài, chớ để người ta nghe được lại bàn tán chuyện thị phi.”

Lục Quân sợ hãi, vội lấy khăn tay lau đi nước mắt. Bốn phía tĩnh lặng không tiếng động, ngay cả đám cung nữ theo hầu cũng dạt cả về phía sau.

Như Ý liếc nhìn Hải Lan tỏ ý khen ngợi, dịu dàng nói: “Được rồi. Có chuyện gì thì đến cung ta rồi hẵng nói. Hôm nay cũng đã lỡ rồi.”

Lục Quân liên tục gật đầu, ba người liền bước đến ngự hoa viên.

Khi ấy, ánh sáng đầu thu trải dài, khiến mấy đóa thu cúc trong ngự hoa viên trở nên kiều diễm lạ thường, dua nhau khoe sắc, có hơi hướm của cảnh xuân tươi thắm rực rỡ. Cảnh đẹp trước mắt cũng khiến ba người nhẹ lòng ít nhiều. Vòng qua cây liễu rủ lên hòn non bộ, Như Ý bắt gặp Ngọc Nghiên và Di quý nhân đang ngồi trong đình phía trước tán gẫu, bèn gọi Lục Quân và Hải Lan đến ngắm đám cá hồng đang bơi lội trong ao, tự mình kiếm tìm niềm vui.

Ngọc Nghiên và Di quý nhân xoay lưng về phía các nàng, nhất thời chưa phát hiện ra, cứ thế ồn ào trò truyện.

Ngọc Nghiên cười nói: “Thực ra, tỷ tỷ à, người ta được phong làm Nhàn phi, ta thấy hoàng thượng chọn phong hào ‘Nhàn’ này quá chính xác.”

Di quý nhân nắm chiếc khăn tay cười cười: “Muội muội nói nghe thử xem, chúng ta hiểu tâm ý của hoàng thượng cũng tốt.”

Ngọc Nghiên tháo chiếc thoa vàng có chữ ‘phúc’ bằng bạch ngọc xuống, chấm nước trà viết một chữ “nhàn” thật to trên bàn đá, cười tủm tỉm nói: “Nhàn tự, nữ bàng. Sau khi hoàng thượng lên ngôi thường đến chỗ hoàng hậu nương nương và Tuệ quý phi, Nhàn phi nương nương đã mấy ngày rồi chưa gặp hoàng thượng, chẳng phải là một cô gái nhàn rỗi không có việc gì sao?”

Di quý nhân cầm khăn che miệng cười, chỉ có cung nữ Hoàn Tâm của Di quý nhân lanh lợi, thấy Như Ý đứng gần đấy mới khẽ nói, “Quý nhân đã mệt rồi, chi bằng chúng ta hồi cung nghỉ ngơi sớm một chút.”

Câu nói bất ngờ này khiến Ngọc Nghiên nhận ra sự khác thường, vừa ngoảnh đầu lại đã thấy Như Ý và mấy người nữa đi đến. Ngọc Nghiên chẳng kiêng dè, khinh thường liếc Như Ý, yểu điệu nói: “Tần thiếp chỉ giải nghĩa chữ mà thôi, có sao nói vậy. Nhàn phi nương nương chớ tức giận.”

Di quý nhân liếc nhìn Như Ý, “Nhàn phi nương nương sao lại giận chứ, cứ mãi giận dữ sao có thể vui vẻ, Gia quý nhân nói có phải không? Không thể, không thể đâu.”

Như Ý nghe các nàng chế nhạo mình trong lòng tức giận, nhưng cũng đành nhịn.

Hải Lan nghe không lọt tai, đánh liều nói lại: “Tuy rằng chúng ta đều là tỷ muội ở tiềm để, nhưng cũng không thể bất kính với Nhàn phi nương nương như thế.”

Ngọc Nghiên cười híp mắt, vẫy vẫy tay bảo: “Hải thường tại, mau qua đây.”

Ngọc Nghiên có phân vị cao hơn Hải Lan, nàng ta bị Ngọc Nghiên gọi bèn thoáng do dự nhưng không thể không đi. Đợi Hải Lan bước đến gần, Ngọc Nghiên vươn tay nâng cằm Hải Lan lên, tỉ tỉ ngắm nghía, “Thị nữ ở tú phòng, hôm nay làm Thường tại, mặt mũi cũng lớn quá nhỉ.”

Khuôn mặt Hải Lan đỏ bừng lên, khó xử nhưng chẳng nói được gì. Kim Ngọc Nghiên càng thích thú, hộ giáp bằng bác khảm ngọc lưu ly xẹt ngang qua khuôn mặt Hải Lan. Toàn thân Hải Lan nổi gai ốc, run run nói: “Gia quý nhân, cô định làm gì?”

Ngọc Nghiên vừa cười vừa dí sát vào mặt Hải Lan, “Ta muốn...”

Lời còn chưa dứt, bàn tay Ngọc Nghiên đã bị Như Ý gạt ra.

Như Ý cười lạnh lùng, kéo Hải Lan về phía sau mình ý như che chở, “Lấy thân phận quý nhân hù dọa một thường tại thì có bản lĩnh gì? Dù gì ngươi ở trước mặt bản cung cũng phải cúi đầu mà thôi. Nhìn thấy bản cung còn không quỳ gối hành lễ, kính cẩn vấn an?”

Lục Quân vội vàng khuyên nhủ: “Gia quý nhân, nếu cô chỉ muốn trêu đùa Hải thường tại thì đừng. Muội ấy luôn rụt rè, không chịu nổi những lời chọc ghẹo.”

Ngọc Nghiên “hừ” nhẹ một tiếng, khinh miệt nói: “Hải Lan có thân phận gì, ta bằng lòng đùa giỡn với cô ta sao?”

Như Ý liếc mắt nhìn nàng ta, chậm rãi nói: “Người ta có thân phận gì thì có việc của phận vị đó. Ngươi cảm thấy Tuệ quý phi có phân vị cao hơn bản cung, trách móc bổn cung nặng nề là chuyện đương nhiên, như vậy bổn cung muốn làm khó dễ ngươi cũng là hợp tình hợp lý, ngươi nên cố mà chịu đựng.”

Khóe miệng Ngọc Nghiên nhếch lên, tỏ ra không hề thua kém, “Mặc dù xét theo phân vị thì cô cao hơn ta nhiều, nhưng cô là hậu nhân của Ô Lạp Na Lạp thị, ta là cháu gái của hoàng tộc Triều Tiên, luận về thân phận đương nhiên cao quý hơn cô nhiều. Tuy rằng bây giờ ta có địa vị thấp hơn, nhưng có chớ nghĩ mình có thế ngồi vững ở vị trí Nhàn phi ấy, chẳng lẽ lại không có ngày Ngọc Nghiên ta vượt lên sao?”

Như Ý mỉm cười, “Ngươi luôn tự hào mình là cháu gái của hoàng tộc Triều Tiên mà không nghĩ rằng dù Triều Tiên có tốt thế nào cũng chỉ là một nước chư hầu của Đại Thanh ta. Nước nhỏ dân ít, ngay đến quốc vương cũng phải cúi đầu xưng thần, huồng hố là cháu gái? Nếu người thật sự muốn cùng bản cung luận xem thân phận thế nào mới là cao quý, bản cung có thể nói luôn cho ngươi biết, đó là quản tốt chuyện của bản thân, làm việc, ăn nói phù hợp với thân phận của mình mới có thể khiến người ta hài lòng thuận theo, thế mới thật sự là cao quý.”

Như Ý còn chưa dứt lời đã nghe thấy một giọng nói yểu điệu truyền đến từ phía sau, “Bản cung còn tưởng là người nào, miệng lưỡi sắc bén không chịu buông tha kẻ khác như vậy ắt chỉ có Nhàn phi.”

Như Ý khẽ khom người, lạnh lùng nhìn nàng ta, “Xưa kia khi còn ở tiềm để, quý phi dịu dàng nhu thuận, không ngờ hôm nay lại thành ra thế này.”

Tuệ quý phi liếc nhìn Như Ý, vẻ xem thường hiện rõ trong ánh mắt, “Xưa khác nay khác, trước kia địa vị của cô cao hơn ta, đương nhiên ta phải tôn sùng cô. Nhưng bây giờ bản cung là quý phi, cô chỉ là phi, trên dưới có thứ tự cũng như đất và mây có sự khác biệt vậy, cô đương nhiên muốn ta lúc nào cũng ở dưới rồi. Nếu như ngay cả chuyện này cũng không biết, cô cũng không cần ở lại hậu cung.”

Như Ý lặng lẽ không nói gì, quý phi được thế bèn lấn tới, “Sao? Cô không phục?”

Như Ý chỉ cười nhạt. “Lễ nghi đã chu toàn, quý phi còn muốn nắm cả lòng người trong tay sao? Nếu thật sự muốn thế thì không thể lấy uy nghi đè người, mà phải lấy ý đức phục người.” Nàng khom mình lần thứ hai, “Quý phi nương nương thân phận cao quý, ta nào dám không tuân theo. Nhưng xin quý phi hiểu cho, sự cao quý được bồi đắp bởi lòng kính phục chứ không phải dùng uy hiếp mà đoạt lấy được.”

Dứt lời, Như Ý rời đi. Thuần tần và Hải Lan đưa mắt nhìn nhau rồi nhanh chóng đuổi theo.

Ngọc Nghiên thấy Tuệ quý phi tức đến mức run rẩy, bèn cười nói: “Quý phi nương nương đừng nghe nàng ta nhiều lời, thể nào cuộc sống sau này của cô ta cũng chẳng dễ chịu, nương nương hà tất phải phí lời vàng ngọc. Nhàn phi xếp sau quý phi, lo gì không có cơ hội trừng trị cô ta sau này chứ.”

Chân mày Tuệ quý phi giãn ra, nhẹ nhõm cười bảo với Ngọc Nghiên: “Có Gia quý nhân hiểu lòng bản cung, bản cung còn lo lắng gì nữa.”

QUYỂN I - CHƯƠNG 12

DẠ VI LẠNH

* * *

Tử Cấm Thành phảng phất sự thâm trầm. Như Ý nhớ rõ lúc còn ở vương phủ, đám thị thiếp phúc tấn lại ở gần nhau, đầu bên này có thể nhìn được đầu bên kia. Đứng ở trong viện của mình có thể bước lên mấy bước là đến thư phòng của Hoằng Lịch. Ban đêm khó ngủ cũng có thể bước vài bước đến các viện thị thiếp bên cạnh. Tuy rằng gặp mặt cũng có khập khiễng, cũng có tranh thủ tình cảm song mọi chuyện đều được lưu tâm. Đôi khi cũng có lúc cùng nhau châm trà, dùng điểm tâm, nói nói cười cười cũng tránh được sự tịch mịch. Khi Hoằng Lịch đến lầu các của ai thì đèn đuốc ở ban công của người được sủng ái đều phá lệ sáng sủa, cái xót xa ghen tuông cũng đều thấy được, cũng càng phát ra cái hy vọng.

Nhưng nay, quy củ càng lớn, cung tường cao sâu, người người đều thành con kiến nhỏ bé. Thâm cung sâu thẳm, chẳng sợ có đầy cung nhân thị tỳ thì cũng là lặng yên vô thanh, yên tĩnh đến mức khiến người ta sợ hãi. Rất nhiều lần Như Ý ngồi trong Noãn các, im lặng nghe đồng hồ nước chảy tích tích, cho rằng bốn phía đều không người, lúc quay đầu lại liền thấy một đám người đang đứng như rối gỗ tượng mộc, ngoài điện có, hành lang có, trong ngoài vườn ngự uyển cũng có nhiều người nhưng không thể nói rõ đó là người. Trong đám cung tần cũng có phá lệ đôi chút, chỉ có Tô Lục Quân cùng Kha Lý Diệp Đặc thị Hải Lan là có tính tình bình thản. Lúc trước có Cao Hi Nguyệt tính tình cao ngạo bén nhọn, luôn luôn đối nghịch với nàng. Bên người Cao Hi Nguyệt có Hoàng Ỷ Vân và Kim Ngọc Nghiên, nàng ta lại dựa vào Phú Sát Lang Hoa cho nên nàng cũng lạnh lùng, không nói nhiều lời với các nàng ta.

Nhưng hôm nay, Tô Lục Quân đắm chìm vào nỗi đau khi hai đứa con đi đưa đi A Ca sở, hằng ngày đều buồn bực không vui. Còn Hải Lan, năm đó hầu hạ liền bị Hoằng Lịch quên sạch, nhận hết mọi sự chê cười của mọi người. Như Ý tuy rằng không thích Hoằng Lịch có mới nới cũ nhưng đến cùng cũng vì mỗi người đều khi dễ nàng cho nên Hoằng Lịch mới thành toàn cho thân phận Hải Lan, lại ở trong phủ có chỗ cư ngụ. Vì duyên cớ này, Hải Lan cũng thích theo nàng, sợ hãi như là tìm một nơi che chở trong mưa gió, bộ dáng điềm đạm đáng yêu. Hiện nay Hải Lan ở tại cung của Hi Nguyệt cho nên nàng cũng không tiện lui tới với Hải Lan, miễn là tránh Hi Nguyệt để ý, khiến cho Hải Lan càng thêm khổ sở.

Kể từ đó, Như Ý liền cảm thấy càng tịch mịch. Trong đại điện chỉ có ngọn nến đang cháy, chỉ có một mình nàng ngồi, thiêu đốt sự cô độc, thế nào cũng chỉ dày vò chính mình. Hoàng đế vừa đăng cơ cho nên việc đến hậu cung cũng không nhiều. Mỗi ngày Kính sự phòng dâng bài tử lên, ba bốn ngày mới thay đổi, đầu tiên là Hoàng hậu, sau đó là Tuệ quý phi, phảng phất theo chức vị mà đi đến. Như Ý ngóng trông cho rằng sẽ đến lược mình nhưng Hoàng đế thật lậu không lật bài tử.

Dần dần nàng cũng hiểu cái tích mịch này là vô dụng. Vào một đêm muộn có gió, trong viện Diên Hi cung mấy cánh hoa cúc cũng bị gió thổi rơi xuống đầy cả mặt đất. Thời tiết kinh thành, qua tháng Mười mỗi ngày càng thêm lạnh. Như Ý dùng xong bữa tối, nàng cầm một quyển sách nghiêng mình dựa vào Noãn các tháp thượng, nghe ngoài cửa sổ tiếng gió như khóc nức nở, trong mắt liền có chút suy tư. Nàng dần dần nhắm mắt lại, bỗng nhiên quyển sách trong tay không còn, dường như bị ai lấy đi. Nàng lười biếng mở mắt, chỉ nhẹ giọng nói: “A Nhược, ta muốn đọc sách”.

Trên mặt dường như bị ai hà một hơi, nàng cả kinh, bỗng nhiên mở mắt ra, đã thấy Hoàng đế đứng cười trước mắt, lắc lư quyển sách trong tay nói: “Còn nói đọc sách nữa sao? Đã buồn ngủ rồi kìa.”

Như Ý bận rộn đứng dậy, chỉnh trang y phục, sẳng giọng: “Hoàng thượng tới mà người bên ngoài không truyền một tiếng, Hoàng thượng đúng là tới nhìn chê cười thần thiếp”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 13

THẬN TÁN HUY ÂM

* * *

Hoàng đế cười chà chà tay trên lò sưởi rồi ngồi xuống, rót ra một chén nước trà muốn uống. Như Ý ngăn lại nói: “Trà đã lạnh, thần thiếp sẽ đổi chén nóng hơn cho Hoàng thượng”.

Hoàng đế xua tay nói: “Thôi khỏi. Trẫm vốn đi Từ Ninh cung thỉnh an Thái hậu. Buổi trưa người Nội vụ phủ có đến báo, sợ những ngày sắp tới là Đại Hàn, Thái hậu tuổi đã lớn không chịu nổi lạnh, trẫm đang muốn đi thỉnh an xem sao, khiến người Nội vụ phủ nhanh chóng làm ấm Địa Long, khiến Thái hậu không thấy lạnh. Cho nên một đường đến đây liền lạnh đến mức không chịu nổi, nghĩ nơi này của nàng chắc có trà liền đến uống một chén, ai ngờ nàng lại không chịu”.

Như Ý đoạt lại chén trà, hù mặt nói: “Là không cho uống. Hiện nay thấy uống trà lạnh không sao, đợi khi uống vào bụng lại thấy không thoải mái thì lại thầm oán thần thiếp”. Nàng quay đầu nhìn lại mới thấy trong phòng cung nhân phục vụ không có ai, tưởng là Hoàng đế tiến vào, mọi người đều vội vàng lui xuống. Như Ý nhìn ngoài cửa sổ gọi một tiếng “A Nhược”, A Nhược lên tiếng, liền dâng trà nóng tiến vào, đổ vào một chén.

Hoàng đế uống một ngụm, liền hỏi: “Là chè xanh Tề Vân sao?”

A Nhược cười xinh đẹp, lanh lợi nói: “Chè xanh Tề Vân là loại trà tốt nhất. Lúc này nô tỳ nghĩ Hoàng thượng vừa dùng bữa tối xong, thời tiết lạnh khó tránh việc khó tiêu cho nên mới dùng loại trà này”.

Hoàng đế nhìn về Như Ý cười nói: “Đều nhờ nàng dạy dỗ”

A Nhược cười nói tiếp: “Nô tỳ có biết cái gì đâu? Lời này đều là do tiểu chủ hằng ngày nói đi nói lại, nhớ thương Hoàng thượng thường dùng cái gì, dùng cái gì tốt, cái gì không tốt. Nô tỳ bất quá cũng chỉ là quen tai, thuận miệng nói ra mà thôi”. Dứt lời nàng liền hạ thấp người lui xuống.

Hoàng đế nắm tay Như Ý đưa nàng cùng ngồi xuống: “Khó trách trẫm luôn nghĩ tới trà của nàng, nguyên lai nàng luôn tưởng niệm trẫm”.

Như Ý cuối thấp đầu nói, cười sẵng giọng: “Hoàng thượng bất quá chỉ là nhớ thương trà mà thôi. Ngày mai thần thiếp sẽ đem những trà này đưa tới các cung, sẽ khiến cho Hoàng thượng mỗi cung đều phải tới”.

Hoàng đế cầm tay nàng nắm thật chặt: “Trời lạnh, tay chân cũng lạnh, nàng còn không biết tật xấu của nàng sao, lại không mặc nhiều xiêm y”. Hắn nói xong liền lấy cái áo khoác ngoài xanh nhạt khoác lên người Như Ý, thở dài tiếp tục nói: “Lời này là dỗi Trẫm”. Hắn mở quyển sách Như Ý vừa mới xem, đọc từng chữ một:

"Thập nhị lầu trung tận hiểu trang

Vọng Tiên lâu thướng vọng quân vương

Dao khuy chính điện liêm khai xứ

Bào khố cung nhân tảo ngự sàng" *

* Lược nghĩa:

"Phấn son trang điểm thật xinh tươi

Lầu Vọng Tiên lên ngóng bóng Ngài

Chánh điện phía xa rèm mở hé

Cung nhân dọn dẹp chốn vua ngơi"

--- Bài Cung Từ (Chuyện trong cung) trong Đường Thi ---

Như Ý mặt đỏ tai hồng, muốn đoạt quyển sách kia: “Không cho đọc. Bài từ này không cho đọc”.

Hoàng đế đem quyển sách trả lại trong tay nàng: “Không thể đọc nhưng khi đọc lại thấy xót xa”.

Như Ý ngạc nhiên nói: “Cung từ là viết về nữ nhân, Hoàng thượng xót xa cái gì?”

Hoàng để lẳng lặng nói: “Trẫm ngồi tại điện Thái Hòa lúc thiết triều, trong Càn Thanh cung cùng với các đại thần nghị sự, ở tại thư phòng Dưỡng Tâm điện phê duyệt tấu chương. Nàng nghĩ đến trẫm, chẳng lẽ trẫm không nghĩ đến nàng sao? Lúc nàng” Toả hàm kim thú liên hoàn lãnh, Thuỷ trích đồng long trú lậu trường “* cũng là lúc trẫm đang xử lý quốc sự mà nghe tiếng đồng hồ nước. Lúc nàng” Vân cát bãi sơ hoàn đối kính. La y dục hoán cánh thiêm hương “** là lúc trẫm nghĩ đến nàng đang ở Diên Hi cung thế nào, có thấy vừa ý toại nguyện hay không?”

Lược nghĩa:

*Khóa thú mạ vàng dây lạnh buốt

Rồng đồng điểm khắc hững hờ rơi)

**Tóc mây nhẹ chải gương lồng bóng

Áo lụa ướp mùi hương ngất trời)

Như Ý động dung, dựa vào sát đầu vai Hoàng đế, cảm thủ được khí tức ấm áp của hắn. Trên người Hoàng đế còn có ẩn ẩn hương khí, đó là Long Hiên Hương mà đế vương gia hay dùng. Hương khí kia ủ dột mang theo mùi thản nhiên kham khổ, lại nhẵn nhụi, thỏa đáng, khiến tâm người an tĩnh. Như Ý chỉ cảm thấy nặng nề an ổn, lại không có gì là không yên lòng.

Thật lâu sau đó, Như Ý mới dựa sát vào Hoàng đế, giọng nói cực nhẹ: “Lúc thần thiếp được gả cho Hoàng thượng, kỳ thật nội tâm thần thiếp thấp thỏm, không biết bản thân mình sẽ phó thác ở một người nam tử thế nào. Nhưng là sau cái ngày đêm thành hôn tương đối, Hoàng thượng săn sóc tỉ mỉ, thần thiếp vô cùng cảm kích. Nay Hoàng thượng nhận lấy trọng trách giang sơn, tuy rằng cũng có chi tình hậu cung nhưng lại ẩn nhẫn lấy giang sơn làm trọng, thần thiếp vạn phần khâm phục”.

Thanh âm Hoàng đế nặng nề lọt vào tai: “Cái tư tình nhi nữ của trẫm, bất quá cũng chỉ là nhất thời mà thôi. Mà nàng lại giống như trẫm, có chuyện gì ủy khuất cũng đều chịu đựng. Trẫm biết khi nàng vào hậu cung, những ngày tháng của nàng không dễ chịu, nhưng không dễ chịu thế nào cứ nghĩ đến trẫm thì nên nhẫn nhịn một chút. Trẫm mới đăng cơ, mọi việc rườm rà, nàng tại hậu cung chắc không muốn khiến trẫm khó xử”.

Hai tròng mắt Như Ý liền chớp mắt, mở mắt ra nói: “Hoàng thượng đã nghe thấy cái gì vậy?”

Hoàng đế nói: “Trẫm là Hoàng đế, bốn phương tám hướng đều có tai mắt, có thể lọt vào tai nhưng chưa chắn đã nhập tâm. Nhưng trẫm biết, nàng ở tại Diên Hi cung này là sự ủy khuất của nàng, chỉ cho nàng chức phi cũng là sự ủy khuất của nàng”.

Như Ý nói: “Lân cận Diên Hi cung là thương chấn môn, nơi đó là nơi duy nhất mà cung nữ, thái giám xuất nhập hậu cung, người người xuất nhập, quan phòng khó có thể nghiêm mật, tự nhiên là không tốt lắm. Nhưng trong cung nơi nào mà chẳng có người chứ? Thần thiếp đảm đương việc chủ nơi này mà thôi. Về phần chức vị, có những lời của Hoàng thượng, thần thiếp cũng chẳng có ủy khuất gì”.

Hoàng đế hơi buông nàng ra: “Có những lời này của nàng, trẫm biết chính mình không có dặn sai điều gì”. Hắn dừng lại, hướng ra ngoài gọi một câu: “Vương Khâm, mang vào đi”.

Vương Khâm bên ngoài đáp ứng một tiếng, mang theo hai tiểu thái giám mang theo một bức tự tiến vào, cười dài nhìn về phía Như Ý: “Nô tài thỉnh an Nhàn phi nương nương”.

Như Ý mỉm cười gật đầu: “Đứng lên đi”

Vương Khâm đáp ứng, phân phó tiểu thái giám mở bức tự kia, lại thấy bốn chữ: “Thận tán huy âm”.

Hoàng đế cười nói: “Vì nàng mà trẫm tự tay viết, nàng thấy thế nào?”

Trong lòng Như Ý nóng lên, liền muốn hạ thấp người nói: “Thần thiếp đa tạ Hoàng thượng”.

Hoàng đế vội đỡ lấy nàng, ôn nhu nói: “Trong Kinh Thi có câu:” Đại tự tự Huy Âm, tắc trăm tư nam “. Huy âm tức vì mỹ dự, cái này là chữ” Thận “là nói cho nàng biết, chỉ có cẩn thận thì tài năng mới được mỹ dự. Trẫm là muốn đem bốn chữ này ban tặng cho nàng”.

Như Ý hiểu rõ thâm ý của Hoàng đế, trầm ngâm nói: “Thần thiếp sẽ cho người Nội vụ phủ đem chữ của Hoàng thượng làm thành tấm biển, đặt ở trước chính điện Diên Hi cung có được không?”

Hoàng đế nhìn nàng kiên định: “Ý tứ của nàng và của trẫm minh bạch lẫn nhau, thật là tốt”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 14

MÙA ĐÔNG BẮT ĐẦU

* * *

Những ngày sau, Hoàng đế dựa vào phân vị của mọi người để đến các cung từng đêm, gọi là “Mưa móc ban đều”. Sau đó Hoàng đế dựa vào phiên bài tử, tỉ mỉ cân nhắc bỏ xuống, cuối cùng là Tuệ quý phi và Gia tần đến Dưỡng Tâm điện thị tẩm nhiều nhất. Hoàng đế cũng thích đi đến cung Hoàng hậu an tọa, nói chuyện như thường. Như Ý ân sủng bất phục từ lúc còn ở Vương phủ, ngược lại Thuần tần, Di quý nhân và Hải thường tại lại bình thường yên lặng.

Mấy ngày sau hoa tuyết rơi lả tả, Tử Cấm thành bắt đầu vào mùa đông. Nội Vụ phủ bận rộn chuyện cung sự, dần dần cũng chây lười việc ở Diên Hi cung. Sau giờ ngọ ngày hôm sau, Như Ý đang ngồi cùng Hải Lan vẽ hoa văn, lại nghe A Nhược vén tấm mành tiến vào nói: “Nội Vụ phủ xem ra càng ngày càng khi dễ người khác, hôm nay Hoàng hậu nương nương thưởng cho các các cung bạch hoa đan cùng hải khô đằng để làm hương bao, nói là trong cung hơi ẩm ướt, mang hương bao có thể phòng trừ phong thấp thông lạc giảm đau. Kết quả nô tỳ mở ra thì thấy bên trong chỉ là bột phấn bạch hoa đan, đều là thứ phẩm. Nô tỳ muốn đôi co với Nội Vụ phủ thì bọn họ nói Thái Y viện đưa tới những thứ này cho nên chắc chắn là đồ tốt. Nô tỳ suy nghĩ bọn họ có dám đưa những thứ này cho Tuệ quý phi hay không?”

Hải Lan ngừng tay, nói: “Nơi này của tỷ tỷ mà đã như vậy thì chắc chỗ của muội thì không thể bàn rồi”.

Như Ý ngẩng đầu nhìn A Nhược: “Những thứ này dùng cũng được, không cần đồ tốt”.

Hải Lan nói: “Cũng đúng, bên ngoài tuyết rơi lớn, đỡ phải qua ép buộc qua lại. Như vậy đi, A Nhược, ngươi đem những hương bao này đem qua nơi ở của ta đi, ta sẽ thay tỷ tỷ may những thứ này”.

Như Ý nói: “Những công phu nhỏ bé này, giao cho các nàng làm cũng được, muội cần gì tự làm mà khiến mình mệt mỏi”.

Hải Lan lẳng lặng cười: “Tỷ tỷ quên rồi sao? Muội suốt ngày nhàn rỗi, hằng ngày dùng ít công phu vào việc này, cũng xem như là giết thời gian mà thôi”.

Vào một buổi sáng ngày tuyết rơi nặng, đại thái giám bên người Hoàng đế là Vương Khâm tự mình đến Trường Xuân cung. Vương Khâm kia vốn là thủ lĩnh thái giám truyền tấu sự của tiên đế, khi Hoàng đế còn là Hoàng tử, hắn ân cần phụng dưỡng, thập phần đắc lực, Hoàng đế đăng cơ cho nên liền lưu lại bên người để làm phó tổng quản thái giám Dưỡng Tâm điện. Vì vị trí Tổng quản thái giám còn trống cho nên hắn lại càng hầu hạ Hoàng đế, Hoàng hậu cũng đối đãi hắn phá lệ khách khí.

Vương Khâm tiến vào khi Hoàng hậu đang mặc y phục toàn thân màu hồng cánh sen, có hoa văn mẫu đơn, áo khoát màu trắng, nhìn Tố Tâm cùng Liên Tâm bẻ gãy sáp mai đến sáp bình.

Vương Khâm thấy Hoàng hậu, vội vàng cung kính hành lễ nói: “Nô tài Vương Khâm thỉnh an Hoàng hậu nương nương”.

Hoàng hậu lại cười nói: “Bên ngoài tuyết mới vừa rơi, đường còn trơn, Hoàng thượng sao lại phái ngươi đến đây? Có chuyện khẩn gì sao?”. Nói xong liền phân phó Liên Tâm dâng trà ngon cho hắn.

Vương Khâm liền tạ ơn, nói: “Tạ Hoàng hậu nương nương ban thưởng, thật sự nô tài không dám nhận. Hoàng thượng phân phó, ngày mai là Thập Ngũ, muốn tới Trường Xuân cung của nương nương dùng bữa tối, cũng túc lại Trường Xuân cung, thỉnh nương nương dự bị tiếp đón”.

Mi mục Hoàng hậu hơi có chút tiếu ý, trên mặt lại thản nhiên: “Bổn cung biết rồi. Hôm qua sương tuyết dễ trượt chân, ngươi dặn đám thái giám nâng kiệu cẩn thận dưới chân. Còn nữa, thêm mấy ngọn đèn chiếu sáng đường đi của Hoàng thượng”.

Vương Khâm vội nói: “Nương nương yên tâm, nô tài không dám không lưu tâm đâu”.

Hoàng hậu hơi hơi gật đầu, nói câu: “Thưởng”. Liên Tâm lập tức lấy từ ngăn kéo lấy ra mười lượng bạc, lặng lẽ đặt trong lòng bàn tay Vương Khâm.

Vương Khâm ngoài miệng vạn tạ ngàn ân nhưng ánh mắt lại hướng nhìn khuôn mặt Liên Tâm. Liên Tâm đỏ mặt, vội vàng lùi về phía sau. Vương Khâm lại nói: “Còn có một việc. Tối đêm hôm qua khi tuyết vừa rơi xong, Hoàng thượng nhớ tới mẹ đẻ của Đại a ca lúc qua đời còn ở tại Vương phủ, có nói câu:” Đáng tiếc “”.

Hoàng hậu tiếc hận nói: “Chư Anh là muội muội của Phú Sát thị tộc bổn cung, hầu hạ Hoàng thượng đã lâu. Ai ngờ năm ngoái bị bệnh, lại ra đi, cũng không hưởng được một ngày phúc ở trong cung”. Dứt lời liền lấy khăn tay đè khóe mắt, tiếp tục chậm rãi nói: “Chư Anh là mẹ đẻ của Đại a ca, năm đó còn ở Vương phủ chỉ là một vị cách cách, vị phân không cao. Nay nàng ta tuy phúc bạc mà tạ thế ra đi nhưng Hoàng thượng cũng không thể không cho nàng ấy một cái ân điển, định ra danh phận, cho cái danh quý nhân hoặc chức tần, cũng là nghĩ đến thể diện của Đại a ca”.

Vương Khâm kính cẩn nói: “Hoàng hậu nương nương từ tâm, đêm qua Hoàng thượng có nói là muốn truy phong làm Triết phi, hai ngày sau sẽ làm lễ truy phong, còn muốn ở tại Bảo Hoa điện cử hành một pháp sự lớn, còn thỉnh Hoàng hậu nương nương chuẩn bị”.

Hoàng hậu nao nao, chợt dịu dàng cười nói: “Vẫn là Hoàng thượng băn khoăn chu toàn, trước mắt cứ như vậy đi. Ngươi đi hồi bẩm Hoàng thượng, Triết phi là tỷ muội của bổn cung, lại là tộc muội của bổn cung, lễ truy phong của nàng, bổn cung sẽ sai người chủ trì tốt lành”.

Vương Khâm cười nói: “Dạ. Nô tài xin cáo lui trước”.

Hoàng hậu mắt thấy Vương Khâm đi ra ngoài, tươi cười chậm rãi dừng ở khóe miệng, ẩn ẩn hàn khí.

QUYỂN I - CHƯƠNG 15

MẸ QUÝ NHỜ CON

* * *

Tố Tâm biết tâm tư Hoàng hậu, vội vàng bưng một chén trà đi lên, nhẹ giọng nói: “Trời lạnh khó tránh khỏi nóng giận, năm nay Giang Nam tiến cung bạch cúc, hôm kia Hoàng thượng có ban thưởng, nói là thanh nhiệt hạ hỏa, nương nương nếm thử đi”.

Hoàng hậu tiếp nhận chén trà nhưng lại không uống, chỉ là chậm rãi nói: “Bổn cung là Hoàng hậu, là chủ lục cung thì có gì mà nóng giận chứ?”

Tố Tâm liếc mắt nhìn Hoàng hậu, nhẹ nhàng nói: “Nương nương nói đúng. Kỳ thật Hoàng thượng ban cho Triết phi thể diện cũng là ban cho duyên cớ Hoàng hậu nương nương, nếu không phải Triết phi cùng nương nương cùng tổ tông, đều là nữ nhi Phú Sát thị thì chẳng sợ nàng ta sinh Đại a ca thì có xá gì đâu? Thuần tần sinh Tam a ca, Hoàng thượng cũng không phải chỉ cho nàng ta tần vị thôi sao?”

Hoàng hậu cười nhẹ: “Triết phi cùng là tổ tông với bổn cung nhưng nàng ta hầu hạ Hoàng thượng sớm hơn, cho dù tốt xấu cũng có chút tình cảm cho nên nàng ta mới sinh Đại a ca đầu tiên”.

Hoàng hậu nói xong liền thở dài, nhìn tháp thượng Nội Vụ phủ đưa tới những xiêm y cho trẻ nhỏ được thêu thùa tỉ mỉ: “Chuyện này bổn cung nghĩ đến cũng có chút xót xa. Năm đó bổn cung gả cho Hoàng thượng và trở thành Đích phúc tấn nhưng Hoàng thượng thường chỉ đến phòng của Như Ý và Hi Nguyệt, lâu dài về sau bổn cung chỉ có ân sủng mỏng manh, dưới gối vô vọng. Bổn cung còn chưa sốt ruột đâu nhưng mẫu gia bổn cung thì lại sốt ruột cho nên ngạch nương mới đưa Chư Anh vào phủ, nói là vì tộc nhân bổn cung, nàng nếu được sủng hạnh sinh ra hài tử thì chẳng khác nào là hài tử của bổn cung”.

Tố Tâm xúc động nói: “Chuyện này nương nương chịu ủy khuất”.

“Kết quả Chư Anh nhập phủ, mấy tháng sau liền sinh hạ Đại a ca, trong lòng bổn cung tuy rằng vui mừng nhưng lại có chút khó chịu. May mắn ông trời có mắt, Hoàng thượng đối với bổn cung ngày càng chiếu cố, lúc này mới có Nhị a ca”. Hoàng hậu yêu quý vỗ về những xiêm y hài nhi kia, xót xa nói: “Chỉ là không phải là trưởng tử cho nên cũng là làm mất thể diện của bổn cung”.

Tố Tâm nói: “Tuy rằng đều là Phú Sát thị nhưng thân phận Triết phi lại không thể cùng sánh vai với nương nương. Còn nữa, lúc ở còn Vương phủ, nàng ta bất quá cũng chỉ là cách cách mà thôi”.

Hoàng hậu lắc đầu, hai hàng lông mày hơi nhíu: “Thân phận nàng ta thế nào thì không nói đến, Hoàng thượng nay truy phong nàng ta lên chức phi thì không thể không coi chừng. Con nhờ mẹ quý là gia pháp tổ tông. Nay Tuệ quý phi và Nhàn phi đều chưa sinh con, thân phận Thuần tần hơi thấp. Trừ Nhị ca của bổn cung thì còn lại thân phận tối tôn của Đại a ca. Xưa nay lập thái tử, không phải lập đích, chính là lập trưởng. Nếu Vĩnh Liễn là trưởng tử thì tốt biết bao”.

Tố Tâm vội vàng khuyên giải nói: “Dù thế nào đi chăng nữa, Triết phi đều không còn. Đại a ca làm sao có thể tranh được hài tử của nương nương chứ? Nương nương chính là chính cung Hoàng hậu”.

Hoàng hậu uống ngụm trà, trầm ngâm nói: “Bổn cung đã muốn khiến Triết phi phúc bạc nhưng lại không thể khiến Đại a ca phúc bạc. Nhớ kỹ, chiếu cố Đại a ca là điều tất yếu, vạn lần không thể bạc đãi đứa nhỏ mất ngạch nương này”

Tố Tâm hơi khó hiểu: “Nương nương? Như vậy cũng phải hậu đãi Tam a ca sao ạ?”

Hoàng hậu mỉm cười, thần sắc thẳng thắn: “Thái hậu và Hoàng thượng xưa nay xem bổn cung là hiền hậu, bổn cung tất nhiên rất muốn đảm đương hai chữ này thật tốt. Thế nhưng Tam a ca còn nhỏ, sủng ái từ trong tã lót tự nhiên có thể định được tính tình. Đại a ca cũng đang vào tuổi trưởng thành, lúc đầu còn ở Vương phủ, Hoàng thượng đã dạy dỗ hắn một trận, lúc này mới ân sủng che chở, do hắn bướng bỉnh nên mới khiến Hoàng thượng thương tâm sao? Ngạch nương phúc bạc tất nhiên sẽ sinh hạ một hài tử phúc bạc, chỉ sợ không có nhiều người chiếu cố hắn. Người nhiều, chỉ làm bọn họ thêm phiền phức mà thôi”.

Tố Tâm hiểu ý, tức khắc cười nói: “Nô tỳ biết rồi”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 16

TUỆ QUÝ PHI THỈNH AN

* * *

Hoàng hậu đang dặn dò Tố Tâm thì lại nghe âm thanh của thái giám bên ngoài truyền đến: “Tuệ quý phi đến”

Hoàng hậu gật đầu một cái: “Truyền đi”.

Chỉ thấy một thân hình nhẹ nhàng chuyển động, một tiểu mỹ nhân đi vào, Tố Tâm đã quỳ gối xuống trước: “Tuệ quý phi vạn phúc kim an”.

Tuệ quý phi vội cười nói: “Mau đứng lên đi. Hằng ngày đều gặp, không cần nhiều quy tắc như vậy”.

Thị nữ Mạt Tâm giúp nàng cởi áo choàng ra, Tuệ quý phi mới nhẹ nhàng thỉnh an: “Thần thiếp thỉnh an Hoàng hậu nương nương, nương nương vạn phúc kim an”.

Hoàng hậu cười nói: “Ban tọa. Bổn cung cũng sẽ dùng câu nói kia của muội... Hằng ngày đều gặp, không cần nhiều quy tắc như vậy”.

Tuệ quý phi cảm tạ ân điển, nhẹ nhàng ngồi xuống, vừa cười vừa nói: “Thần thiếp mới ngủ trưa dậy, nghĩ không có chuyện gì nên mới đến đây cùng trò chuyện với nương nương, thần thiếp không quấy nhiễu nương nương chứ?”

Hoàng hậu cười nói: “Đang nhắc đến muội thì muội liền đến”. Nàng nhìn Tuệ quý phi, thời tiết tuy lạnh nhưng Tuệ quý phi sớm thay một bộ màu hồng phấn dày, dùng cẩm bảo Lan Quế tề phương mà may thành. Tuệ quý phi hiếu kì: “Hoàng hậu đang nói gì về thần thiếp vậy?”

Hoàng hậu thấy Tố Tâm dâng trà bánh lên, liền nói: “Nói là vừa có mấy đợt tuyết lạnh rơi, muội là người sợ lạnh nhất. Quả nhiên liền thấy muội, nhìn thấy xiêm y phong mao của muội thì thật là tốt”.

Tuệ quý phi cầm trong tay một lò sưởi nhỏ, một khắc cũng không chịu buông tay: “Hoàng hậu nương nương luôn hiểu rõ thần thiếp, luôn biết khí huyết thần thiếp hư hàn cho nên mỗi lần mùa đông đến đều cảm thấy lạnh không thể chịu nỗi”.

Mạt Tâm cười nói: “Hoàng hậu nương nương không biết đâu. Tuy mới chỉ có tháng Mười một mà tiểu chủ chúng nô tỳ đã cảm thấy lạnh đến mức không chịu được nổi, suốt ngày cầm theo lò sưởi tay, lò sưởi chân cũng mang theo, không một khắc rời xa”.

Hoàng hậu thở dài nói: “Muội tuổi còn trẻ nhưng cũng nên bảo dưỡng cho tốt vào. Nay mặc dù không còn ở Vương phủ nhưng cũng đừng ỷ lại vào thái y. Muội nghĩ xem, nếu bảo dưỡng tốt thì cũng giống như Thuần tần mà vì Hoàng thượng sinh vài A ca mới là điều tốt”. Nói đến con cái, Tuệ quý phi liền có chút thương cảm, vội vàng cúi thấp đầu nhẹ nhàng lên tiếng.

Hoàng hậu gọi Liên Tâm tiến lên nói: “Bổn cung nhớ trong khố phòng của Trường Xuân cung có một kiện da huyền hồ do Cát Lâm tướng quân tiến cống. Hôm kia Hoàng thượng có ban thưởng cho bổn cung, ngươi đi lấy tới đây”. Liên Tâm vội vàng lui xuống, Hoàng hậu thấy người bên cạnh đều là tâm phúc cho nên mới nói thành thật: “Kỳ thật tuổi của muội trẻ hơn bổn cung một chút, phụng dưỡng Hoàng thượng lại lâu. Lời này không phải lời nói khách khí nhưng mà Hoàng thượng cũng ở trong cung của muội nhiều nhất nhưng sao đến nay vẫn chưa thấy động tĩnh gì vậy? Muội cũng nên lưu ý một chút”.

Đôi mắt Tuệ quý phi ửng hồng, thấp giọng nói: “Hoàng hậu nói như vậy là lòng tràn đầy nỗi đau vì thần thiếp, thần thiếp đều biết. Nhưng thái y cũng đang điều trị, vẫn là Hoàng thượng tự mình đi đến Thái Y viện lệnh cho Tề đại nhân chữa trị, không thể không nói có dụng tâm. Chỉ là thần thiếp phúc bạc mà thôi”.

Hoàng hậu than một tiếng, cũng là cảm xúc: “Hoàng thượng mới có ba vị A ca, Nhị a ca của bổn cung không cần nói. Đại a ca cùng Tam a ca xuất thân đều bình thường, bổn cung hy vọng muội cũng có thể có một A ca để mà trông cậy vào, thông minh nhanh nhạy, Nhị a ca cũng có người bầu bạn bên cạnh. Đó mới là huynh đệ chân chính”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 17

BAN THƯỞNG TUỆ QUÝ PHI

* * *

Tuệ quý phi nghe được những lời này, lòng tràn đầy cảm kích, vội vàng quỳ xuống, rưng rưng nói: “Hoàng hậu nương nương vẫn là chiếu cố thần thiếp, thần thiếp đều biết. Có câu nói tri kỷ này của nương nương, thần thiếp có chết vạn lần cũng khó báo đáp được hết yêu mến của nương nương”.

Hoàng hậu vội nâng nàng đứng dậy nói: “Đừng nói khách khí như vậy. Bổn cung cùng muội ở chung nhiều năm, bất quá cũng là hợp ý, mới xem muội như một tỷ muội ruột thịt”. Nàng ngẩng đầu thấy Liên Tâm đưa tấm da huyền hồ tiến vào, Hoàng hậu nhân tiện nói: “Giao cho Mạt Tâm đi, bổn cung ban thưởng cho Tuệ quý phi”.

Tuệ quý phi biết về hàng da có thuyết: “Nhất phẩm là huyền hồ, Nhị phẩm là điêu, tam phẩm hồ điêu”, lại thấy hồ da kia long sắc thâm hắc như mực, da long bóng loáng, lại là Cát Lâm tướng quân cống phẩm, một năm cũng chỉ có một hai kiện, tự biết là loại hàng đẳng cấp, bận rộn tạ ơn nói: “Thứ quý trọng như vậy, thần thiếp sao dám dùng được chứ? Đây cũng là vật Hoàng thượng ban thưởng cho nương nương”.

Hoàng hậu nói: “Hoàng thượng thưởng cho bổn cung, giờ đây tất nhiên bổn cung có thể làm chủ. Muội nhận lấy đi, ngày mai gọi Nội Vụ phủ làm một xiêm y giữ ấm, làm ấm thân mình mới không uổng phí”.

Tuệ quý phi liên tục tạ ơn, Mạt Tâm cẩn thận thu nhận. Hoàng hậu nhìn tấm hồ da, bỗng nhiên thở dài: “Kỳ thật bổn cung đưa cho muội cái gì tốt thì cũng là dạng cống phẩm mà thôi. Nếu năm nay không có huyền hồ thì sang năm, năm sau cũng còn có. Làm sao bằng cái tấm biển treo ở cửa cung, được Hoàng thượng ngự bút ban cho”.

Tuệ quý phi dường như khó hiểu, vội hỏi: “Tấm biển gì cơ?”

Hoàng hậu đang muốn trả lời nhưng nghĩ lại, chỉ vẫy tay nói: “Mà thôi, không có gì quan trọng đâu, bổn cung cũng chỉ là thuận miệng nói mà thôi”.

Tuệ quý phi thấy nàng nhân nhượng cho khỏi phiền phức, càng thêm không chịu buông bỏ: “Nương nương nói cái gì mà cũng muốn gạt thần thiếp sao?”

Tố Tâm thấy chén trà của Tuệ quý phi bốc hơi nóng, vội vàng thêm nước, khó xử nói: “Nương nương sao lại muốn gạt tiểu chủ được chứ? Chỉ là sợ nói ra càng thêm ý giận thôi cho nên cũng lời biếng nhiều lời. Buổi sáng hôm nay Nội vụ phủ đến đây bẩm báo, nói Hoàng thượng ngực bút viết phúc tự cho Nhàn phi ở Diên Hi cung, Nhàn phi liền vội vàng không ngừng dặn dò cho người làm thành một tấm biển bằng vàng treo trong chính điện. Kỳ thật Hoàng thượng ban thưởng cho ai cũng không quan trọng nhưng mà nàng ấy dường như sợ người khác không nhìn thấy cho nên mới treo ở tại chính điện, cho rằng mình đang được nhận ân sủng hay sao? Kỳ thật nô tỳ thấy nếu Hoàng thượng ban cho ngự bút thì trước tiên phải treo trong cung của Hoàng hậu và tiểu chủ, sao lại đến phiên nàng ta chứ?”

Tuệ quý phi khẽ cắn hàm răng, cười lạnh một tiếng nói: “Thần thiếp còn tưởng rằng những ngày qua Hoàng thượng vẫn chưa triệu nàng ta thị tẩm, nàng ta sẽ an phận chút, hóa ra vẫn còn có tính cách mạnh mẽ như vậy. Thần thiếp không tin Hoàng thượng chỉ có ban cho nàng ta ngự bút không thôi”. Nàng dứt lời đứng dậy, vội vàng cáo từ.

Hoàng hậu nhìn bóng dàng của nàng, chỉ là cười nhẹ nói: “Bổn cung nhớ thương Nhị a ca, ngươi cùng bổn cung may ít xiêm ý rồi đi đến A ca sở một chuyến”.

Tố Tâm nói: “Không phải sáng hôm nay người Nội Vụ phủ đưa đến những xiêm y thượng hạng sao ạ? Nô tỳ nhìn thấy đều là đồ tốt, nương nương tự tay may xiêm y cho Nhị a ca nhưng cũng nên nghĩ đến chính mình mới tốt”.

Hoàng hậu liếc mắt nhìn những xiêm y đủ loại màu sắc kia, lạnh lùng lắc đầu: “Người bên ngoài đưa cái gì tới, cho dù tốt nhưng bổn cung không thấy yên lòng. Thà rằng mình vất cả một chút nhưng có như vậy mới thấy lòng yên ổn”.

Tố Tâm nghe vậy rùng mình, nói: “Nô tỳ đã hiểu”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 18

DƯỠNG TÂM ĐIỆN THƯỞNG KHÚC NHI

* * *

Tuệ quý phi sau khi rời khỏi Trường Xuân cung, ngồi trên kiệu chống má suy nghĩ, nhân tiện nói: “Mạt Tâm, ngươi mang da huyền hồ này về cung trước đi. Màu Châu, Màu Nguyệt ở lại cùng bổn cung đến Dưỡng Tâm điện vấn an Hoàng thượng”.

Mạt Tâm liền đáp ứng: “Dạ” rồi dặn dò Màu Châu, Màu Nguyệt cố gắng chăm sóc tiểu chủ, sau đó liền đi về trước.

Tuệ quý phi không để ý đến đường tuyết dễ trơn trượt mà thúc giục đám thái giám nâng kiệu, vội vàng đến Dưỡng Tâm điện. Mới đến ngoài cửa Dưỡng Tâm điện, Vương Khâm thấy Tuệ quý phi đến, vội vàng chào đón, tự tay nâng Tuệ quý phi hạ kiệu, liền nói: “Quý phi nương nương cẩn thận bậc thang trơn, cứ vịn tay nô tài đi ạ”.

Tuệ quý phi cười nhẹ: “Làm phiền Vương công công, Lúc này Hoàng thượng đang làm gì vậy?”

Vương Khâm cười nói: “Hoàng thượng vừa mới ngủ trưa xong mà đang phê tấu chương. Bây giờ đang ngồi nghỉ ngơi. Nam phủ nhạc có dâng vài ba cũng nữ, đang đàn tỳ bà cho Hoàng thượng nghe”.

Tuệ quý phi cười nói: “Hoàng thượng đang có nhã hứng, chỉ sợ bổn cung đi vào quấy nhiễu Hoàng thượng”.

Vương Khâm cười nói: “Nói đến âm luật trong cung thì ai có thể so được với nương nương chứ? Nếu không phải vì sợ đường tuyết trơn trượt, chắc chắn Hoàng thượng đã cho người gọi nương nương tới rồi”.

Tuệ quý phi lúc này mới nói: “Vậy phiền Vương công công đi bẩm báo một tiếng đi”.

Vương Khâm đáp ứng liền đi. Tuệ quý phi đứng ở hàng lang một lát, quả nhiên ở bên trong nghe tiếng đàn tỳ bà. Nàng đang lắng nghe thì thấy Vương Khâm đã đến thỉnh nàng.

Vì Hoàng đế đang nghe nhạc, nàng vào điện nhẹ nhàng rón rén, thấy Hoàng thượng ngồi ở Noãn các, từ từ nhắm hai mắt đánh theo nhạc đệm. Ở trước mặt có ba năm nhạc kỹ tỳ bà, cầm trong tay đàn tỳ bà mà mười ngón tay tung bay như oánh bạch diệp.

Tuệ quý phi thấy Hoàng đế vẫn chưa phát hiện nàng đến cho nên cũng khoanh tay đứng một bên lẳng lặng nghe tiếng đàn. Đợi đến kết thúc một khúc nhạc, mới hạ người qua gặp Hoàng đế.

Hoàng đế thấy nàng đến, càng thêm thập phần cao hứng, nắm tay nàng cùng ngồi xuống nói: “Vốn định gọi nàng đến cùng nghe đàn tỳ bà nhưng lại sợ bên ngoài trời giá rét đông lạnh, nàng vốn là ngượi chịu lạnh kém”. Hoàng đế thân thiết nói: “Trẫm lệnh cho Tề thái y điều trị cho nàng, bây giờ nàng cảm thấy tốt hơn không?”

Tuệ quý phi phục tùng cười nhẹ: “Tuy rằng thân thể thần thiếp suy nhược nhưng có Hoàng thượng quan tâm, cảm giác đều thấy rất tốt. Cho nên hôm nay cố ý mới đến Dưỡng Tâm điện một chuyến”.

Hoàng đế nắm tay nàng, trong mắt hơi trầm xuống: “Tay vẫn còn lạnh như vậy. Vương Khâm, gọi người mang thêm hai chậu than đến đây, cẩn thận quý phi cảm lạnh”.

Tuệ quý phi vốn có thân thể yếu đuối nhưng khi gặp Hoàng đế thân thiết như vậy, càng thêm vài phần dịu dàng: “Long khí Hoàng thượng tràn đầy, thần thiếp ở bên cạnh cũng đã thấy tốt hơn rồi”.

Mi nhãn Hoàng đế ôn nhuận nói: “Ngồi xuống chỗ ấm này đi”. Dứt lời chỉ vào vài nhạc kỹ tỳ bà nói: “Nàng vừa mới nghe tiếng đàn thì cảm giác thế nào?”

Tuệ quý phi dịu dàng nói: “Trong Nam nhạc phủ không có ai là kỳ thủ đánh đàn tỳ bà sao? Tuyển vài người này đến đây không sợ làm bẩn tai Hoàng thượng sao?”

Vài nhạc kỹ tỳ bà kia nghe xong, không hỏi hoảng sợ, vội vàng quỳ xuống thỉnh tội.

Hoàng đế đưa tay, ý bảo các nàng lui ra một bên, mỉm cười nói: “Luận về đàn tỳ bà thì chỉ có nàng là kỳ thủ, trẫm còn muốn nghe người khác đánh nữa sao? Chỉ là nàng không có ở đây cho nên nghe người khác đánh vài khúc mà thôi”.

Tuệ quý phi không cười, nàng tùy tay lấy một cái đàn tỳ bà, nói: “Hiện tại Nam phủ xa hoa như vậy ư? Nhạc kỹ tỳ bà tầm thường nhưng lại dùng đàn tỳ bà có khảm ngà voi phượng cảnh như vậy sao?”

Khóe môi tươi cười Hoàng đế hơi bị kiềm hãm, trong đám nhạc kỹ tỳ bà kia có một người liền đánh bạo nói: “Nô tỳ tài nghệ không tốt, không khỏi làm bẩn tai Hoàng thượng cho nên mới đặc biệt dùng đàn tỳ bà loại tốt nhất”.

Tuệ quý phi liếc mắt nhìn nàng một cái, thấy nhạc kỹ tỳ bà kia, bất quá là nữ nhân mười sáu tuổi, dung mạo tuy không xuất chúng nhưng cũng có nét thanh thoát, nhẹ nhàng, liền cảm thấy có chút không vui: “Nếu không có bản lĩnh thật sự, cho dù là dùng Nam Đường Đại Chu tỳ bà thì cũng chỉ là cái vật tầm thường mà thôi”.

Nhạc kỹ tỳ bà kia có chút sợ hãi, cúi đầu đứng ở một bên, Tuệ quý phi liếc mắt nhìn thấy đàn tỳ bà trong buổi trình diễn, chỉ có tỳ bà phượng cảnh là có âm sắc tối thanh, liền ôm đàn tỳ bà, nhẹ nhàng đánh đàn, tùy ý âm luật xoay tròn như châu, tự chỉ gian chằng chịt trơn trụi, ngưng tụ lại thành hoa gian diệp hạ Thanh Tuyền róc rách.

QUYỂN I - CHƯƠNG 19

MỀM GIỌNG TAO NHÃ

* * *

Một lúc sau, thần sắc Hoàng đế vẫn say mê, kìm lòng không được vỗ tay nói: “Nếu luận về đàn tỳ bà, đúng là trong cung không ai có thể sánh được Hi Nguyệt nàng”.

Tuệ quý phi có chút tiếc nuối nói: “Đáng tiếc, tay thần thiếp rét run, với lại không quen dùng đàn tỳ bà của người khác cho nên đánh khúc này chưa hay, khiến Hoàng thượng chê cười”.

Hoàng đế có chút khen ngợi: “Cũng đã rất tốt rồi”. Hắn chợt nhớ cái gì, nhìn ra ngoài gọi Vương Khâm đi vào nói: “Quý phi nói tay lạnh. Trẫm nhớ rõ năm nay Cát Lâm tướng quân có tiến cống huyền hồ da, tổng cộng có hai cái, một cái đã ban cho Hoàng hậu. Còn một cái thì ban cho Quý phi đi”. Hắn mỉm cười nhìn Hi Nguyệt nói: “Cái này cực ấm, hơn hẳn da chồn tía bao nhiêu lần, ban cho nàng thật thích hợp”.

Hi Nguyệt cười nói: “Sao vậy được? Mới vừa rồi Hoàng hậu có ban thưởng cho thần thiếp một cái huyền hồ da, cũng nói là Cát Lâm tướng quân tiến cống, xem ra đồ tốt như vậy thì sao chỉ đưa cho thần thiếp dùng được chứ?”

Trong mắt Hoàng đế chợt lóe một tia vui mừng: “Hoàng hậu hiền lành hào phóng, đối với nàng thật là không sai. Như vậy cả hai cái này đều dành cho nàng đi. Vương Khâm, ngươi thay Quý phi cầm cái này tới Nội vụ phủ để may xiêm y cho quý phi rồi mang đến Hàm Phúc cung ngay”.

Vương Khâm đáp ứng, lại vẫy tay cho nhạc kỹ kia lui đi. Hoàng đế bất động thanh sắc đưa mắt nhìn một nhạc kỹ trong đám, chỉ thấy xiêm y vũ lam kia biến mất tại chua đồng cửa điện, thấp giọng cười nói: “Thấy như thế nào?”

Hi Nguyệt xùy cười, trở mình nói: “Thấy như thế nào cái gì? Hoàng thượng ban thưởng như vậy, Nhàn phi chắc chắn sẽ đau lòng”.

Hoàng đế cười lay động bàn tay: “Nói như vậy là nàng cũng biết chuyện rồi. Trẫm khó mới gặp Nhàn phi một lần, sao nàng lại cảm thấy đau chứ?”

Bộ dáng Hi Nguyệt lộ ra ba phần ủy khuất nói: “Hôm nay thần thiếp nghe nói Hoàng thượng đã ban ngự bút cho Nhàn phi, Nhàn phi hứng thú cho Nội vụ phủ làm tấm biển treo tại Diên Hi cung ở chính điện. Hàm Phúc cung của thần thiếp cũng có tấm biển mà không có ai viết, kim phấn cũng không đủ. Nhàn phi vinh diệu như vậy, thần thiếp không có gì để trông cậy vào”.

Khóe môi Hoàng đế giơ lên, bật cười nói: “Nguyên lai là nàng thích cái kia. Trẫm chỉ là nghĩ Nhàn phi ở Diên Hi cung không bằng Hàm Phúc cung của nàng cho nên mới tùy tay viết một bức tự cho nàng ấy mà thôi”.

Hi Nguyệt ôm ống tay Hoàng đế dịu dàng nói: “Nếu là tùy tay thì Hoàng thượng cũng ban cho thần thiếp và Hoàng hậu một bức đi. Thần thiếp đỡ phải hâm mộ Nhàn phi”.

Hoàng đế kéo chiếc mũi nàng quát nhé: “Nàng hâm mộ cái gì chứ? Trẫm còn chưa cho nàng cái gì tốt đâu cơ chứ? Còn cái này, nàng cũng thích sao?”

Hi Nguyệt vừa ủy khuất vừa làm nũng: “Hoàng thượng suốt ngày bận rộn triều chính, thần thiếp thì ngày đêm ở tại hậu cung đều hy vọng, nếu có thể nhìn thấy chữ như thấy người thì cũng có thể an ủi một chút”.

Hoàng đế hơi trầm ngâm, lát sau cười nói: “Được. Việc này có gì khó. Nếu nàng nhớ thương Hoàng hậu, trẫm sẽ ban cho nàng và Hoàng hậu. Có lẽ các nàng sẽ làm thành tấm biển mà treo tại chính điện. Các nàng đã vừa lòng chưa?”

Hi Nguyệt lúc này mới cười xinh đẹp, dịu ngoan dựa vào bên vai Hoàng đế, ôn nhu nói: “Thần thiếp biết Hoàng thượng yêu thương thần thiếp nhất”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 20

LỤC CUNG CÙNG ÂN

* * *

Sau bữa tối, Hoàng đế cho người đưa Hi Nguyệt trở về, liền ở lại thư phòng mở giấy ra viết chữ như mây bay nước chảy lưu loát sinh động. Vương Khâm thấy Hoàng đế trên giấy viết chữ Thập Nhất phúc tự, liền đứng bên cạnh mài mực cười nói: “Hoàng thượng đối với Hoàng hậu và Tuệ quý phi thật sự là phá lệ ân điển. Nô tài ngu muội nghĩ rằng, Hoàng thượng tất nhiên đều muốn cái gì cũng tốt, nguyên lai Hoàng thượng còn muốn tuyển chọn cái gì tốt nhất để mà ban thưởng”.

Hoàng đế thấy mặt hắn đầy vẻ tươi cười. Hoàng đế không nói gì mà chỉ buông tay, nhìn thấy trên mặt nô tài phụng dưỡng ở cửa thư phòng là Lý Ngọc sáng tỏ hiểu ý, liền hỏi: “Lý Ngọc, ngươi thấy ý tứ này của Vương Khâm như thế nào?”

Lý Ngọc ngẩn người ra, trả lời: “Nô tài ngu dốt, cho rằng ân trạch Hoàng thượng trải rộng lục cung. Diên Hi cung dĩ nhiên có một bức tự thì tất nhiên Thập Nhất phúc tự này lục cung cùng đều nhận được ân trạch”.

Hoàng đế cười nói: “Tốt lắm. Tính ngươi thông minh”. Hoàng đế viết một vài bức tế, khuôn mặt có vẻ đắc ý, viết xong liền đọc: “Hàm Phúc cung là Tư đức hợp gia nghĩa là Tuệ quý phi phúc đức song tu ý đầu; Hoàng hậu Trường Xuân cung là Kính Tu nội tắc nghĩa là Hoàng hậu tối kính tổ tông gia pháp, chữ” Tối “này thật thích hợp với nàng ấy. Chung Túy cung là Thục Thận ôn hòa nghĩa là tâm tính Thuần tần thật thích hợp cũng như coi như an ủi con nàng không ở bên cạnh nàng; Thái Cực điện là Thục Dung đoan hiền...”

Vương Khâm bận rộn nói: “Nghĩa là Gia tần nương nương dung sắc quan hậu cung”

Hoàng đế hơi gật đầu nói: “Cảnh Dương cung là Nhu gia yên lặng; Thừa Càn cung là Đức Thành mềm mại; Vĩnh Hòa cung là Nghi Chiêu thục Thận; Trữ Tú cung là Mậu tu nội trị; Dực Khôn cung là có dung đức đại; Vĩnh Thọ cung là Lệnh nghi thục đức; Cảnh Nhân cung là Đức hiệp khôn nguyên”.

Vương Khâm ngạc nhiên nói: “Cảnh Nhân cung cũng có sao ạ?”

Hoàng đế nói: “Cảnh Nhân cung Hoàng hậu đã qua đời, ngươi nói Nội Vụ phủ mau mau tu chỉnh, về sau sẽ có người vào ở”.

Vương Khâm vội vàng đáp ứng, Hoàng đế liếc mắt nhìn Lý Ngọc hầu hạ bên cạnh, cười nói: “Vừa rồi ngươi thông minh lắm, vậy hãy thay trẫm đem Thập Nhất phúc tự này đến Nội Vụ phủ chế thành tấm biển đi”.

Lý Ngọc vội vàng nói: “Nô tài tạ ơn Hoàng thượng ban thưởng”.

Hoàng đế ngạc nhiên hỏi: “Thưởng ngươi làm chuyện gì?”

Lý Ngọc vui sướng nói: “Hoàng thượng thưởng cho lục cung tiểu chủ nương nương, nô tài may mắn tiếp nhận cái việc này, tất nhiên là có dính phúc khí cho nên tạ ơn Hoàng thượng đã ban thưởng”.

Hoàng đế nhịn không được cười nói: “Xem ngươi nói kìa. Trẫm còn lại ít giấy vàng, ban thưởng cho ngươi đấy”.

Lý Ngọc mừng đến vội cúi đầu, đứng dậy mới nhìn thấy sắc mặt Vương Khâm âm trầm, sợ tới mức thiếu chút nữa là cắn đầu lưỡi, vội vàng mang giấy lui xuống.

Hoàng đế hình như có chút mệt mỏi hỏi: “Giờ nào rồi?”

Vương Khâm vội nói: “Đã đến lúc lật bài tử rồi ạ. Hoàng thượng, thái giám của Kính Sự phòng đã đến chờ ở bên ngoài”.

Hoàng đế ngưng thần một lát: “Hôm nay Nam phủ có dâng nhạc kỹ, cái người ôm tỳ bà phượng cảnh kia là...”

Vương Khâm ngẩn ra, lập tức phục hồi tinh thần: “Là bộ nhạc kỹ tỳ bà Nam phủ, tên gọi là Nhị Cơ”.

Khóe miệng Hoàng đế hé một phần tiếu ý, ngắn gọn nói: “Mang đến”.

Vương Khâm chỉ cảm thấy đầu choáng váng nhưng ngoài miệng cũng không dám chần chừ, vội vàng đáp ứng, nhanh chóng đi xử lý

QUYỂN I - CHƯƠNG 21

NHƯ Ý CẦU PHÚC

* * *

Đường đi đầy tuyết đã bị đám cung nhân dọn dẹp sạch sẽ, hai bên là bức tường hồng, phía trên là ngói xanh, càng phát ra cảm giác tuyết quang đẹp mắt. Như Ý đỡ lấy tay Hải Lan chậm rãi đi tới, phía trước có hai tiểu thái giám cầm đèn đi, gió lạnh đánh vào chiếc đèn bay tứ tung, bốn phía chỉ có hàn khí âm trầm dựa vào bức tường mà gào thét. Hải Lan có chút kinh hoàng, gắt gao rúc vào bên người Như Ý.

Như Ý trấn an vỗ tay nàng, áy náy nói: “Đã trễ thế này rồi mà muội vẫn còn muốn theo ta đi đến Bảo Hoa điện cầu phúc, thật sự là làm khó muội”.

Hải Lan dựa vào bên người nàng, khoác tay chậm rãi đi tới, bên trong ánh mắt có vài tia vui mừng: “Muội một mình ở trong cung cũng thấy hoảng sợ, quý phi nàng ta lại càng...” Nàng muốn nói lại thôi: “Thật tốt khi muội có thể cùng tỷ tỷ đi Bảo Hoa điện, có thể nghe Lạt Ma sư phụ tụng kinh một chút, trong lòng cũng sẽ yên ổn rất nhiều”.

Như Ý nói: “Giáo lý Phật gia vốn chính là khiến cho nhân tâm bình ổn. Ta thường cùng các đại sư niệm kinh văn, mấy ngày nay đem sao chép Pháp Hoa Kinh cũng là hy vọng hoàn thành tâm nguyện của chính mình”.

Hải Lan nhìn về bốn phía, khẩn trương nói: “Tỷ tỷ đừng nói nữa”.

Như Ý thản nhiên cười nhẹ nói: “Đừng sợ, chỉ có muội ở đây mà thôi. Thân nhân cũng không còn nữa, người sống chúng ta cũng chỉ có thể thương nhớ mà thôi”.

Hải Lan khẽ gật đầu, xúc động tâm sự, thương cảm nói: “Cha mẹ muội chết sớm, chỉ có tỷ tỷ ở bên cạnh, cho dù tỷ tỷ ở đâu, trong lòng muội cũng sẽ thấy an ổn”. Nàng nói xong liền đưa thân mình nhích lại gần bên người Như Ý, chỉ có vậy mới không khiến khí lạnh xâm nhập vào cơ thể.

Như Ý hiểu được liền nắm cổ tay mỏng manh của nàng, nói: “Muội thường đến gặp ta là điều tốt nhưng nếu bị quý phi biết được, chỉ sợ lại làm khó dễ muội”.

Hải Lan nhẹ giọng nói: “Muội đã quen rồi”.

Hai người đang thấp giọng nói chuyện, bỗng nhiên nghe được bánh xe lộc cộc trên nền gạch xanh, một chiếc xe ngựa liền chạy nhanh đi qua. Như Ý đưa Hải Lan trốn ở phía sau, chính mình tránh né còn không kịp cho nên chiếc áo lông cừu trên người liền dính mấy cái vết bẩn từ bánh xe bắn lên tung tóe.

Trong không khí có mùi hương không chịu tan đi. Hải Lan kinh ngạc nói: “Là xe phượng loan xuân ân đưa tần phi đi thị tẩm!”

Như Ý bất chấp chiếc áo lông cừu không sạch sẽ, nói: “Tối nay không nghe nói Hoàng thượng lật bài tử, vậy ai ở trên chiếc xe phượng loan xuân ân chạy gấp gáp như vậy nhỉ?”

Hải Lan hít người mùi hương còn sót lại trong không khí, cũng không thôi kinh ngạc: “Mùi hương thật ngọt ngào, quý phi không dùng mùi hương này, vậy đó là ai?”

Hai người nhìn nhau nghi hoặc, chỉ nghe tiếng xe lộc cộc đi xa.

QUYỂN I - CHƯƠNG 23

MAI ĐÁP ỨNG

* * *

Sáng sớm một ngày đám tần phi tụ tập trong cung Hoàng hậu, dường như đây là việc bình thường. Trong điện nhất thời oanh oanh yến yến, châu ngọc đầy đủ, mùi hương son phấn cũng áp đảo không khí. Hoàng hậu ở bên trong còn đang trang điểm vẫn chưa đi ra. Đám tần phi ngồi uống trà, cười nói oang oang, cực kì náo nhiệt. Di quý nhân nhịn không được nói: “Đêm hôm qua có một trận gió lạnh như tiếng khóc nức nở. Cũng không biết có phải muội muội nghe nhầm hay không, hình như có tiếng thanh âm của xe phượng loan xuân ân?”

Gia quý nhân cười lạnh một tiếng, nói: “Không phải Di quý nhân cô nghe nhầm mà lỗ tai ai cũng đều nghe rõ. Tiếng âm thanh của bánh xe kia vang dội trên nền gạch xanh đã đóng băng tuyết như vậy, ai mà không nghe thấy chứ?”

Hải Lan nhịn không được nói: “Đừng nói các vị tỷ tỷ cũng nghe thấy, tần thiếp từ Bảo Hoa điện trở về đã chính mắt nhìn thấy xe phượng loan xuân ân, đúng là có chở người”.

Thuần tần gần đây đều trầm mặc không vui cũng thấy kỳ quái, liền hỏi: “Ta nhớ rõ ràng đêm qua Hoàng thượng không lật bài tử, xe phượng loan xuân ân kia là chở ai vậy nhỉ?” Dứt lời nàng thấy nghi hoặc, liếc mắt nhìn Tuệ quý phi: “Chẳng lẽ Hoàng thượng nhớ thương Tuệ quý phi, tuy không lật bài tử nhưng vẫn cho người đi đón sao?”

Tuệ quý phi bình thản chậm rãi lột một quả kim quất ăn, cười lạnh: “Bổn cung sao có thể biết ai trong xe được chứ? Tả hữu bên cạnh bổn cung không phải là loại người bí ẩn này thì cũng không sao”.

Như Ý bưng chén trà, thản nhiên nói: “Mặc kệ là ai, là Hoàng thượng đã muốn thì cũng là chuyện tốt, không bằng đi gọi Vương Khâm tới hỏi, không có hắn thì suy đoán cũng chẳng ích gì”.

Tuệ quý phi nhẹ nhàng cười lên một tiếng: “Việc như vậy cũng chỉ có Nhàn phi dám nói mà cũng chỉ có Nhàn phi dám làm. Vậy thì làm phiền Nhàn phi muội muội đi mời Vương Khâm tới đây đi”.

Như Ý chỉ nhìn chén trà, ánh mắt cũng không nhìn về Tuệ quý phi, thản nhiên nói: “Ai có nghi ngờ thì người đó cứ việc đi hỏi”

Gia quý nhân lấy khăn đè trên cánh mũi, cười nói: “Đúng vậy, việc gì cũng chẳng giấu được. Cứ chờ xem là được rồi”.

Mọi người đang nói chuyện liền ngửi thấy một trận mùi hương truyền tới, mọi người biết Hoàng hậu đi ra, vội vàng đứng dậy, cung nghênh Hoàng hậu đi ra.

Tố Tâm đỡ lấy tay Hoàng hậu, bước đi trầm ổn an nhàn tựa như có một cỗ thần khí yên ổn, trấn giữ bên trong một tinh thần mạnh mẽ. Hoàng hậu đi đến chiếc ghế ở giữa ngồi xuống, phân phó mọi người ngồi xuống, nhẹ nhàng nói: “Mới vừa nghe các vị muội muội nói chuyện náo nhiệt, một nửa câu cũng đều lọt vào trong tai. Các vị muội muội thích thú mà chê cười chuyện đó lắm sao?”

Mọi người đều nhìn mặt nhau, cuối cùng Gia quý nhân thiếu kiên nhẫn cũng đã mở miệng trước: “Đám thần thiếp có chê cười chuyện gì đâu, chỉ là nói đêm qua Hoàng thượng không lật bài tử, xe phượng loan xuân ân chạy khắp trong cung cho nên không biết là vì duyên cớ gì mà thôi”.

Hoàng hậu cười nhẹ, phảng phất cười nhẹ rồi chợt ngưng lại nói: “Còn có duyên cớ gì nữa chứ? Cũng chỉ là phúc phận của tỷ muội chúng ta có thêm một vị muội muội làm bạn mà thôi”.

“Thêm một vị muội muội sao?” Gia quý nhân cố gắng nhịn kinh ngạc, miễn cưỡng cười nói: “Ý của Hoàng hậu là...”

“Trời giá rét, bổn cung đã dặn các muội không cần đến sớm thỉnh an cho nên các muội có điều không biết. Trước khi các vị muội muội đến, Hoàng thượng đã lệnh cho Kính Sự phòng truyền khẩu dụ, Bạch thị Nam phủ phong làm Mai đáp ứng. Bổn cung đã cho nàng ta đến ở Vĩnh Hòa cung rồi”.

Tuệ quý phi siết chặt chiếc khăn tay trong tay, nhịn không được kêu nhỏ: “Nam phủ sao? Không phải đó là...”

Trong lòng Như Ý cũng muốn nói gì nhưng cuối cùng lại nhịn xuống, chỉ cùng Hải Lan đưa mắt nhìn nhau, âm thẫm nghĩ mùi hương ngọt ngào kia quả nhiên là một nữ tử đang được ân sủng.

QUYỂN I - CHƯƠNG 23

MỌI NGƯỜI BÀN TÁN

* * *

Trên mặt Hoàng hậu không chút gợn sóng sợ hãi, chỉ nâng mí mắt nhìn Tuệ quý phi: “Theo lý thì Quý phi chắc hẳn đã gặp qua, nghe nói đã là một nhạc kỹ đàn tỳ bà”.

Tuệ quý phi nhíu mày lại, ngưng thần suy nghĩ, hôm qua chứng kiến vài nhạc kỹ, chỉ có một nhạc kỹ có vẻ mặt thanh tú, nghĩ tới nghĩ lui. Nàng cắn chặt răng, chịu đựng nói: “Là nhạc kỹ đàn tỳ bà khảm ngà voi phượng cảnh, Hoàng thượng còn chê nàng ta đàn không hay cơ mà”.

Thuần tần thở dài một hơi nói: “Đàn tỳ bà tốt hay hay không hay có gì quan trọng đâu chứ, chủ yếu là khiến Hoàng thượng vui vẻ là được rồi”.

Người bên ngoài nghe được câu này thì thôi nhưng Hi Nguyệt nghe được, tuy rằng người nói vô tâm nhưng câu nói đó cứ như một cái đao chặn trong cổ họng nàng. Nàng bóp nát một quả kim quất cho đến khi trong tay cảm nhận được cảm giác chất lỏng ướt át thấm lạnh, mới ý thức thấy chính mình thất thố, vội vàng uống ngụm trà che giấu sự việc.

Gia quý nhân khẽ nhíu mày, bất giác mang theo vài phần lệ khí: “Nhạc kỹ Nam phủ đó có thân phận gì cơ chứ? So với cung nữ đều không bằng. Cung nữ tấn phong phải bắt đầu quan nữ tử, sao lại có thể trở thành đáp ứng được chứ?”

Hoàng hậu hòa nhã nói: “Tuy rằng thân phận nhạc kỹ không bằng cung nữ, nhưng so với Tân giả khố tiện nô còn tốt hơn nhiều. Lương phi* của Khang Hi gia không phải có xuất thân Tân giả khố hay sao? Nhưng vẫn sinh hạ được Hoàng tử như thường, cả đời vinh sủng. Nhạc kỹ không phải là cung nữ nhưng Hoàng thượng phá lệ ân thưởng một chút, cũng không xem là phá vỡ quy củ”.

(* là mẹ của Bát a ca Dận Tự)

Gia quý nhân phủi chiếc khăn tay: “Nhạc kỹ không phải là thân phận đê tiện sao? Ngày sau ở trong cung này, chúng ta cùng ngồi cùng ăn, là cùng chúng ta nói chuyện với một con hát ở Nam phủ sao? Chúng ta đã có một Hải thường tại bình thường, nay lại thêm một người nữa sao?”

Hải Lan nghe nói đến nàng, lại càng rầu rĩ không dám nói lời nào. Trên mặt Hoàng hậu trầm xuống, mang theo vài phần nghiêm nghị: “Tốt lắm!”

Gia quý nhân cả kinh, cũng không dám nhiều lời. Hoàng hậu dịu đi khẩu khí nói: “Mặc kệ nói như thế nào đi chăng nữa, Mai đáp ứng cũng là người đầu tiên được nhập cung sau khi Hoàng thượng đăng cơ. Hoàng thượng thích ai thì mọi người cũng không được bàn tán dị ngữ. Bổn cung chỉ một câu: Lục cung hòa thuận. Ai có tâm niệm toan ghen, tính kế lẫn nhau, bổn cung sẽ hoàn toàn không dung tha!”

Mọi người đều đáp ứng. Trong lúc không khí nặng nề đang chùng xuống thì Thuận tần đánh bạo nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp có một yêu cầu quá đáng, thật sự là...”

Hoàng hậu ôn hòa nói: “Có chuyện gì, cứ nói đừng ngại”.

Thuần tần do dự một lát rồi nói: “Nương nương, đêm qua có trận gió lớn, thần thiếp nghe thấy rất sợ. Tam a ca của thần thiếp vẫn còn mặc tã lót, luôn luôn sợ lạnh nhiễm hàn. Trong lòng thần thiếp nhớ mong, muốn được Hoàng hậu nương nương cho phép hôm nay thần thiếp đến A ca sở thăm Tam a ca một chút”.

Hoàng hậu nhất thời không nói gì, chỉ là nhấp uống ngụm trà rồi mỉm cười nói: “Hôm nay là ngày rằm (mười lăm), muội muội có thể đi thăm Tam a ca. Quy củ tổ cung là được thăm nửa canh giờ. Nửa canh giờ đó cũng đủ thỏa nguyện cho tình cảm mẫu tử muội muội rồi”.

Tuệ quý phi mỉm cười nói: “Cũng chưa chắc. Ngoại trừ Hoàng hậu nương nương thì phi tần hậu cung mỗi tháng đều được đến A ca sở vào ngày rằm nhưng không được thăm tới nửa canh giờ. Hoàng hậu nương nương thường đi thăm vài vị A ca và công chúa, bổn cung cũng có đi theo một lần. Tam a ca và Nhị a ca cùng Tam công chúa của Hoàng hậu thân sinh đều được chăm sóc chu đáo. Cho dù vẫn vậy, Hoàng hậu nương nương còn không ngừng dặn dò nhũ mẫu: Tam a ca còn nhỏ tuổi cho nên vạn lần phải cẩn thận. Có Hoàng hậu nương nương chiếu cố như vậy, Thuần tần cô còn thấy cái gì không ổn chứ? Chẳng lẽ nhũ mẫu không biết Tam a ca của cô không thấy lạnh trong mùa đông sao?”

Thuần tần bị nàng ta nói một hơi liền á khẩu không trả lời được, chỉ ảm đạm cúi mặt xuống.

Hoàng hậu khoan dung cười: “Tốt lắm. Tam a ca vẫn yên ổn với hai đứa con của bổn cung. Thuần tần muội muội, chuyện ở A ca sở, muội cứ yên tâm. Cứ suy nghĩ chuyện con cái như vậy thì làm sao hầu hạ Hoàng thượng được tốt cơ chứ?”

Nói đến đây mọi người đều vui vẻ, nhẹ nhàng trở lại rồi xin cáo lui ra về.

QUYỂN I - CHƯƠNG 24

PHÒNG BỊ NGƯỜI TRONG, KHÔNG LO NGƯỜI NGOÀI

* * *

Cuối cùng chỉ còn lại Tuệ quý phi, nàng đang muốn đứng dậy rời đi thì thấy Hoàng hậu nhìn nàng hơi hơi gật đầu cho nên liền ngồi xuống, lấy quả kim quất ăn.

Đợi mọi người lui hết, Hoàng hậu thở dài, xoa huyệt Thái dương nói: “Trong Noãn các có cao bạc hà loại thượng hạng, muội thay bổn cung xoa huyệt cho bổn cung một chút đi”.

Tuệ quý phi đáp ứng, liền theo Hoàng hậu vào Noãn các. Tố Tâm lấy ra một cái hũ nhỏ, bên ngoài có đầy hoa văn mỹ nhân rồi đặt ở bên bàn, sau đó liền lặng lẽ lui xuống, Tuệ quý phi hiểu ý, liền mở ra liền ngửi thấy mùi bạc hạ xộc thẳng lên mũi. Nàng dùng ngón áp út chấm lấy một ít cao rồi nhẹ nhàng xoa lên huyệt Thái dương Hoàng hậu, thấp giọng nói: “Không phải thần thiếp lòng dạ hẹp hòi, Hoàng thượng thu nạp một người như vậy, thật sự là...”

Hoàng hậu nhẹ nhàng thở ra một hơi: “Thân phận đê tiện thì cứ bỏ qua đi, chỉ cần tính tình hòa thuận là tốt rồi. Muội lại không biết lai lịch của nàng ta mà”.

Tuệ quý phi càng thêm kinh ngạc: “Lai lịch gì chứ?”

Hoàng hậu phảng phất đau đầu, thánh thót nói: “Bổn cung chỉ phụng mệnh Hoàng thượng phong tần phi, trong lòng cũng không nghĩ gì nhiều. Ai ngờ Triệu Nhất Thái đi đến Nam phủ hỏi chi tiết, mới biết Bạch thị kia đúng là có liên quan tới nàng ta”.

Tuệ quý phi thất sắc kinh sợ: “Ý của nương nương là... Nhàn phi?”. Nàng căm hận nói: “Quả nhiên là đúng! Thần thiếp cứ nghĩ rằng Hoàng thượng không tới thăm nàng ta thì nàng ta sẽ biết an phận. Cuối cùng chính mình không tranh sủng nhưng lại ngầm an bài đưa người ngoài tiến vào, thật sự là âm độc”.

Hoàng hậu lấy ngón tay chấm cao bạc hà đưa tới mũi khẽ ngửi một chút, mới cảm thấy toàn thân thư thái rất nhiều: “Không phải nàng ta âm độc mà là chúng ta cả ngày vô tư mà sơ sẩy không đề phòng. Một cái sơ sẩy đã khiến xuất hiện một Mai đáp ứng, nếu nàng ta tốt lành thì...”

Tuệ quý phi nghiến răng nói: Người Nam phủ dâng tới thì có gì tốt lành chứ? Một đám hồ mị, ngả ngớn. Thần thiếp vừa nghĩ đến việc hôm qua có thấy tài nghệ tỳ bà của các nàng ta không tốt cho nên thuận miệng nói một câu thì liền có một cái lá gan lớn tranh đấu với thần thiếp mà hồi bẩm Hoàng thượng. Một ả gan lớn bằng trời như vậy thì có gì tốt chứ?"

Hoàng hậu hít một ngụm khí lạnh, kinh ngạc nói: “Trước mặt muội mà cũng dám làm như vậy, thật sự là không biết an phận”. Nàng ưu tư nói: “Bổn cung chỉ chiếu cố được chuyện hậu cung bên ngoài, còn việc nội tình bên trong như thế nào thì không quản được. Muội là quý phi, dưới một người trên cả vạn người, nếu muội không thay bổn cung lưu tâm mà cảnh giác thì ngày nào đó tỷ muội chúng ta bị người khác tính kế cũng là điều dễ hiểu! Nhàn phi gần đây vô sủng nhưng nàng ta mới mười chín tuổi, vẫn còn nhiều thời gian...”

Tuệ quý phi hơi thất thần, cánh tay đang ấn huyệt Thái dương cũng hơi thả lỏng: “Thần thiếp đã hai mươi lăm tuổi...”

Hoàng hậu nhẹ ngàng khoát tay lên tay Tuệ quý phi, trầm giọng nói: “Muội hai mươi lăm, bổn cung cũng hai mươi lăm”. Nàng chợt rùng mình nói: “Hai mươi lăm thì sao chứ? Chỉ cần ánh mắt chúng ta phóng ra xa một chút, mọi chuyện băn khoăn cũng đều xử lý được. Nếu ánh mắt một người không đủ thì cần có phải người khác giúp đỡ, có như vậy mới không có hồ mị ân sủng. Ngày đó bổn cung phân phó tần phi đến các cung, bổn cung đặc biệt để Hải Lan ở trong cung muội, muội có biết vì sao không?”

Tuệ quý phi nghe được ngữ khí Hoàng hậu trầm ổn, cảm thấy cũng thoáng có chút an ủi, vội hỏi: “Lúc còn ở Vương phủ, ngoại trừ thần thiếp, Nhàn phi, Gia quý nhân thì tất cả những người còn lại đều không có ân sủng. Hoàng hậu nương nương phân phó Hải Lan đến ở trong cung thần thiếp là muốn đề phòng một ngày nào đó nàng ta lại vụng trộm hồ mị Hoàng thượng. Hoàng hậu nương nương yên tâm, Hoàng thượng gặp được nàng ta thì cũng không nhớ đâu”.

Ánh mắt Hoàng hậu nhìn nàng, chỉ thấy nàng chỉ bình tĩnh, bất giác lắc đầu nói: “Đó cũng là một trong những nguyên nhân nhưng đó không phải là nguyên nhân lớn nhất. Hải Lan không có ân sủng cho nên đối với Hoàng thượng mà nói, vừa là một người không đáng nhớ nhưng cũng rất có khả năng sẽ trở thành một người mới mẻ dễ làm Hoàng thượng say đắm. Muội đề phòng nàng cũng không sai nhưng phải càng đề phòng Nhàn phi và Hải Lan thân cận”.

Tuệ quý phi chợt hiểu ý: “Ý của nương nương là Hải Lan cũng sẽ trở thành một Mai đáp ứng thứ hai sao?”

Hoàng hậu trầm tĩnh nói: “Cũng chưa chắc nhưng phàm là việc gì thì không thể không lưu tâm. Lưu tâm người ở trong cung và cũng lưu tâm chính mình”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 25

THANH TĨNH PHÂN LỆ

* * *

Ở bên Diên Hi cung cũng không an tĩnh, Như Ý đứng ngoài hành lang nhìn người Nội Vụ phủ đưa than cho ngày đông đến. Bảo Thanh – nô tài của Như Ý - cho vài người đếm rõ rồi qua bẩm báo Như Ý: “Nương nương đã đếm đủ, than đen một nghìn hai trăm cân, Hồng La Thán ba trăm cân đều đã có đủ bên ngoài”.

Như Ý gật đầu hỏi: “Ở chỗ Hải thường tại thế nào?”

Bảo Thanh nói: “Chức vị thường tại sẽ không có Hồng La Thán, chỉ được ấn định mỗi ngày hai mươi cân than đen. Thế nhưng nô tài vừa từ Nội Vụ phủ đến đây, nghe nói...”

Như Ý nhíu mi: “Nói chuyện không cần ấp úng, nghe nói cái gì...”

Bảo Thanh sợ tới mức thè lưỡi, vội nói: “Nghe nói trong cung than đen không đủ dùng cho nên sợ là Hải thường tại sẽ chịu lạnh mùa này”.

A Nhược thay Như Ý đem lò sưởi tay đến, cẩn thận mặc cho Như Ý chiếc áo khoác nhung mới đưa đến, nhẹ giọng nói: “Bên ngoài gió lớn, tiểu chủ cẩn thận bị phong hàn nên hãy vào trong đi ạ”.

Như Ý cười nói: “Ta nhốt mình trong phòng cũng thấy khó chịu nên đứng nơi này cũng không sao”.

A Nhược lại nói: “Theo như lời thái giám này nói, Hải thường tại luôn là người thành thật, nếu mùa đông không chịu nổi lạnh thì nàng ấy đi đến Nội Vụ phủ ca thán cũng là điều dễ hiểu. Chỉ là không biết trong cung nàng ấy có hai người, sao lại không đủ được nhỉ?”

Như Ý thở dài nói: “Đây chính là điều khó xử của nàng ấy. Đêm hôm qua ta cùng nàng ấy đến Bảo Hoa điện tụng kinh cầu phúc thì có đụng đến lò sưởi tay của nàng ấy thế nhưng lò sưởi đều không nóng. Ta còn tưởng rằng nô tỳ hầu hạ của nàng ấy là Diệp Tâm và Hương Vân không cẩn thận, hóa ra khi ta mới hỏi một câu mà ánh mắt nàng đỏ lên nói là than được cấp không đủ dùng, trong phòng thiếu ánh nắng nên cũng lạnh, ngày thường chỉ miễn cưỡng dám đốt một chậu than, như vậy thì sao có lò sưởi chân được chứ. Vì thế ta mới biết, nàng ấy ngày ngày đều chịu khổ sở như vậy”.

A Nhược sửa sang lại y phục sắc tím trên người, trấn an nói: “Việc này cũng không thể trách tiểu chủ. Quý phi và tiểu chủ đều không hòa thuận với nhau cho nên tất nhiên tiểu chủ cũng không tiện đến Hàm Phúc cung gặp Hải thường tại. Nếu như vậy tại sao Hải thường tại không cố gắng đến đây mà nhẫn nhịn để mình và cung nhân của mình chịu khổ như vậy chứ?”

Như Ý cảm thấy khổ sở, cố gắng nén giận nói: 'Theo lý thuyết Hải Lan có hai nô tỳ, hai thái giám thì tất nhiên số lượng than nàng ấy được cấp cũng đủ dùng. Nhưng nàng ấy nói cho ta biết vì Quý phi sợ lạnh, luôn chê trong cung không đủ ấm áp cho nên người Nội Vụ phủ đều cắt xét hơn phân nửa phần than của nàng được cấp. Chỉ là nàng cũng bỏ qua, bọn nô tài trong phòng cũng đều chạy qua chỗ Quý phi mà không để ý đến Hải Lan"

A Nhược nuốt một ngụm khí lạnh nói: “Sao lại có chuyện đó được cơ chứ? Còn thêm tháng Giêng nữa là trong hai tháng cực kỳ lạnh này thì làm sao Hải thường tại có thể trụ được chứ?”

Như Ý than một tiếng: “Nói đi thì cũng nói lại, đều là vì nỗi hiềm tị họa giữa ta với Quý phi cho nên nàng ấy mới chịu ủy khuất như vậy. Nếu ta cẩn thận nhận thấy sớm hơn thì nàng ấy cũng không cần phải chịu lạnh như vậy”. Nàng nói xong liền gọi Bảo Thanh nói: “Ngươi cẩn thận một chút, lặng lẽ đưa chút than này đến nơi ở của Hải thường lại, đừng khiến người khác chú ý. Còn phải nhớ kỹ chỉ được đưa than đen vì vị phân của nàng ấy không được dùng Hồng La Thán vì người ngoài cũng sẽ nhận biết được thì chuyện sẽ không tốt”.

Bảo Thanh lên tiếng nói: “Nô tài hiểu rõ. Nô tài sẽ thừa dịp Quý phi đi thỉnh an thì sẽ đến giao cho Hải thường tại vài ngày một lần, miễn sao không có người chú ý là được”.

Như Ý vừa lòng mỉm cười: “Vậy thì nhanh chóng đi đi. Còn nữa, nếu Nội Vụ phủ có đến đưa y phục mùa đông thì ngươi cũng chọn một cái thật tốt, lặng lẽ đưa qua đó đi”.

A Nhược cho tiểu thái giám lui xuống, nhân tiện nói: “Tiểu chủ đối đãi Hải thường tại cũng coi như có tâm, trời lạnh vậy đã đưa than tới, nay lại còn đưa thêm y phục nữa”

Như Ý xúc động nói: “Trong cung này có mấy người dễ đối phó chứ? Hải Lan cũng coi như cùng ta hợp ý, cho nên giúp đỡ lẫn nhau cũng là điều nên làm”. Nàng quay sang hỏi A Nhược: “Ta mới vừa cho ngươi qua Vĩnh Hòa cung đưa chút lễ mọn cho Mai đáp ứng, ngươi có nghe được cái gì không?”

A Nhược nhìn xung quanh bốn phía rồi vội nhẹ giọng nói: “Nô tỳ phụng mệnh tiểu chủ đi đến đó, ai ngờ Vĩnh Hòa cung cũng thật náo nhiệt, Gia quý nhân và Di quý nhân cũng đều đi đến đó, ngay cả Tuệ quý phi cũng ban thưởng vài thứ đồ tốt”.

Như Ý suy nghĩ một chút, liền hỏi: “Còn Thuần tần...”

“Lúc nô tỳ đến đó thì vẫn chưa thấy Thuần tần ban tặng cái gì”.

Như Ý hiểu rõ, vừa rời khỏi Trường Xuân cung, nhất định Thuần tần đã vội vàng đi đến A ca sở thăm nhi tử. Cho dù đã quay về thì cũng nhất định thương cảm nhi tử không ở bên cạnh, nhất thời cũng sẽ quên đến cấp bậc lễ nghĩa này. Nàng nhân tiện nói: “Ta sẽ đến Chung Túy cung thăm Thuần tần, nàng ta cũng là người đáng thương”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 26

NGUYÊN DO MAI ĐÁP ỨNG TIẾN CUNG

* * *

A Nhược lại nói: “Nô tỳ cố ý bái kiến Mai đáp ứng. Tuy rằng chỉ là đáp ứng nhưng bố trí trong Vĩnh Hòa cung và cách trang điểm của Mai đáp ứng còn tôn quý hơn Di quý nhân. Có thể thấy được tuy rằng chỉ mới được thị tẩm một lần nhưng Hoàng thượng lại thích thú vô cùng”.

Lời còn chưa dứt thì đã nghe giọng Gia quý nhân uyển chuyển từ ngoài viện nhập vào: “Hoàng thượng sao lại không thích Mai đáp ứng cơ chứ? Vừa có tài đàn hát vừa cũng được một tay nhân gia dạy dỗ!”

Như Ý giương mắt lên nhìn, liền thấy Kim Ngọc Nghiên thân mặc áo choàng có hoa văn hoa hồng, nàng được thị nữ Lệ Tâm nâng tay tiến vào. Ngọc Nghiên thấy Như Ý liền khom người vén áo thi lễ, tiếng cười lạnh lẽo như băng: “Chúc mừng Nhàn phi, chúc mừng Nhàn phi”.

Như Ý ngẩn người ra, chợt cười nói: “Những lời này Gia quý nhân nên đến Vĩnh Hòa cung nói với Mai đáp ứng, sao lại đến Diên Hi cung nói chứ?”

Gia quý nhân cười lạnh một tiếng: “Tần thiếp không đủ bản lĩnh như vậy. Nương nương một tay dạy dỗ một người đắc ý như vậy thì sao không xem là chuyện vui được chứ?”

Như Ý cảm thấy mơ hồ, tuy không biết chuyện gì mà mỗi câu Kim Ngọc Nghiên đều hướng về mình nhưng cũng không biến sắc nói: “Gia quý nhân luôn luôn khoái nhân khoái ngữ, hôm nay có chuyện gì cứ việc nói thẳng, bổn cung chăm chú lắng nghe”.

“Chăm chú lắng nghe sao?” Gia quý nhân cười to, mang theo hàn khí sắc bén: “Không phải Nhàn phi nương nương biết rõ nên sáng nay mới không cùng chúng ta nghị luận lai lịch của Mai đáp ứng sao?”

Như Ý nghe nàng nói đến hai chữ: “Lai lịch” trong lòng càng thêm mơ hồ. Như Ý nhìn thấy Kim Ngọc Nghiên cái gì cũng đều biết mà chính mình lại đang phỏng đoán cho nên không bằng khiến cho nàng ta nói rõ: “Mặc kệ Gia quý nhân nói cái gì về lai lịch của Mai đáp ứng, bổn cung thật sự là mơ hồ không biết. Nếu Gia quý nhân không cảm thấy việc đến Diên Hi cung này vô ích thì không bằng chỉ giáo nói cho bổn cung biết một tiếng, cũng coi như minh bạch mọi chuyện”.

Gia quý nhân nghi ngờ nói: “Nhàn phi nương nương thật không biết hay là giả vờ không biết?”

Như Ý thẳng thắn nói: “Thật không biết”.

Gia quý nhân nửa tin nửa ngờ, nhướn mày nhìn nàng, nói: “Mai đáp ứng không phải mẫu gia Ô Lạp Na Lạp của nương nương đưa vào Nam phủ sao?”

Như Ý cùng A Nhược liếc mắt nhìn nhau, đều thấy ngạc nhiên, Gia quý nhân thấy thần sắc của nàng không phải giả tạo cho nên cũng có vài phần tin: “Nương nương thật sự không biết sao?”

Như Ý đi đến hành lang, thẳng thắng nói: “Chuyện này bổn cung không biết chút nào cho nên đang định lệnh cho A Nhược đi hỏi thăm. Nếu muội muội biết thì cứ nói thẳng đi”.

Gia quý nhân lạnh lùng nhìn nàng một cái: “Năm Ung Chính tiên đế còn tại thế, mẫu gia Ô Lạp Na Lạp phủ đệ đã đưa Mai đáp ứng nhập phủ”

Như Ý ngưng thần lo nghĩ: “Lúc đó bổn cung mười bốn tuổi, sao lại không biết chuyện này nhỉ?”

Gia quý nhân vỗ vào chiếc hộ giáp nói: “Nương nương không biết, không có nghĩa năm đó Cảnh Nhân cung Hoàng hậu không biết. Tuệ quý phi đã cho người tra hỏi, năm đó Mai đáp ứng nhập Nam phủ là do Cảnh Nhân cung Hoàng hậu dẫn dắt. Tuy nương nương không biết chuyện năm đó nhưng chẳng lẽ sau này cũng hoàn toàn không biết gì sao? Huống chi Mai đáp ứng đột nhiên được sủng ái, cũng có chút kỳ quái. Nguyên cớ do đâu cũng chỉ có nương nương mới hiểu rõ được”.

Kim Ngọc Nghiên nói xong, để cho Lệ Tâm nâng tay rồi rời đi. Chỉ còn lại Như Ý một mình đứng ở trong cung nhìn những đoạn băng trụ tí tách rơi nước xuống, từng giọt từng giọt đập vào nghi hoặc trùng điệp trong lòng nàng.

QUYỂN I - CHƯƠNG 27

MAI ĐÁP ỨNG ĐƯỢC SỦNG ÁI

* * *

Vào một đêm mùng một tháng Chạp, Hoàng đế theo thường lệ ở lại trong cung Hoàng hậu. Như Ý nghe tiếng gió thê lãnh ngoài cửa sổ, tuyết rơi kéo dài mà lòng đầy tâm sự. A Nhược từ ngoài tiến vào, nói: “Tiểu chủ”.

Như Ý đem chén trà của mình đưa lại cho nàng, nói: “Uống cốc trà nóng ấm áp này trước đi”.

A Nhược lạnh rét đến phát run, liền uống cạn chén trà kia rồi nói: “Đều đã trả hỏi rõ ràng. Mai đáp ứng quả nhiên là xuất thân từ trong phủ chúng ta, cũng là người của lão chủ tử. Chỉ là năm đó tiên đế tuyển chọn nhạc kỹ cho Nam phủ, các phủ đều phải lựa chọn người tài giỏi vào, tất nhiên cũng có phủ của chúng ta. Nô tỳ có hỏi qua thì năm nay Mai đáp ứng mười bảy tuổi, tức là năm mười hai tuổi đã được đưa vào Nam phủ”.

Trong chậu than đang cháy cực điểm là Hồng La Thán, thỉnh thoảng có phát ra vài tia lửa, Như Ý chậm rãi ngưng thần nói: “Chẳng lẽ cô mẫu đã sớm bố trí hạ nhân vào trong cung sao? Cô cũng chưa từng nói cho chúng ta biết việc này”.

A Nhược đang thắt tóc nói: “Nô tỳ cũng nghĩ như vậy. Chẳng qua cuối cùng lão chủ tử yếu đuối, ốc còn không mang nổi mình ốc, cũng không có lui tới với tiểu chủ nhiều, cho nên tiểu chủ cứ quên đi là được”.

Như Ý gật đầu nói: “Có lẽ chúng ta đã suy nghĩ quá nhiều, chỉ là các phủ đều đưa người nhập cung, chúng ta cũng chỉ trùng hợp một người mà thôi. Người khác nhìn thấy liền nghi ngờ sinh ra ám quỷ, cứ nghĩ ta xui khiến đưa người đến bên cạnh Hoàng thượng”. Nàng nói xong liền cuối thấp người, lấy chiếc que cời đưa vào lò than đang cháy, liền toát ra mùi thơm, A Nhược hít mũi ngửi, vui vẻ nói: “Thơm quá! Là mùi hương hạt dẻ nướng!”

Như Ý cười nói: “Biết ngươi thích ăn nên ta mới ném vào chậu than vài hạt dẻ, lúc này cũng đã chín. Ngươi tự lấy que cời than lấy ra đi, coi chừng bị phỏng tay”.

A Nhược vội vàng đáp ứng mà không ngừng cười, lấy hạt dẻ ra, bất chấp cái nóng liền bóc ra ăn.

Trong Noãn các đèn đuốc sáng trưng, mùi hương hạt dẻ bay khắp cung, chủ tớ cùng nhìn nhau cười, thật là thoải mái.

Mấy ngày về sau, nếu có thị tẩm thì chỉ một mình Mai đáp ứng Vĩnh Hòa cung được sủng ái sâu nặng. Mấy ngày tuyết lớn, mọi người đi ra ngoài cũng không tiện, Hoàng hậu cho đám tần phi miễn thỉnh an, trong thời gian khá dài mọi người vẫn chưa từng gặp mặt Mai đáp ứng. Phải đến năm, sáu ngày sau tuyết cũng ngừng rơi nên mọi người cũng có thể ra ngoài. Tới ngày thỉnh an, mọi người cũng phá lệ tới sớm.

Quả nhiên mọi người mới ngồi vào chỗ của mình cùng Hoàng hậu hàn huyên vài câu, ngoài điện đã có thái giám truyền đến: “Mai đáp ứng đến”.

Nghe được lời truyền này, đám tần phi đang cười nói náo nhiệt liền tĩnh lặng, không ai nói ai đều nhìn về phía ngoài. Chỉ thấy ở ngoài cửa điện đi vào một nữ tử mang y phục màu hồng đơn giản, búi tóc tinh xảo mà đi vào. Tuệ quý phi thấy trang điểm của nàng không như lúc trước, cười lạnh một tiếng: “Hồ mị!”

QUYỂN I - CHƯƠNG 28

CHỌC GIẬN TUỆ QUÝ PHI

* * *

Vì Mai đáp ứng vẫn cúi đầu cho nên mọi người vẫn chưa thấy rõ bộ dáng, Gia quý nhân ngạc nhiên nói: “Mùa đông ai ai chúng ta cũng mặc y phục đầy đủ, sao nàng ta lại mặc đơn sơ như vậy nhỉ? Dường như là không sợ lạnh”.

Thuần tần ngồi bên cạnh, nói nhỏ: “Nghe Nội Vụ phủ nói Giang Ninh vừa mới tiến cống một loại lụa quý, tuy rằng đơn giản nhưng cực kì ấm áp”.

Gia quý nhân thở dài nói: “Từ lúc Hoàng thượng đăng cơ đến giờ, Hoàng hậu có lệnh không cho dùng trang sức vàng ròng, không cho dùng lụa kim tuyến nói là lãng phí. Còn nàng ta giờ đây mặc xiêm y hảo hạng như vậy, tuy chưa dùng kim sức nhưng cũng thật là...”

Thuần tần nhẹ nhàng lắc đầu, ý bảo nàng đừng nói nữa.

Mai đáp ứng cúi đầu hạ thấp người, hành lễ nói: “Thần thiếp là Bạch thị đáp ứng Vĩnh Hòa cung tham kiến Hoàng hậu nương nương nương, các vị tiểu chủ. Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an, các vị tiểu chủ vừa ý toại nguyện”.

Hoàng hậu ung dung cười nhẹ, nói: “Đây là Mai muội muội mà bổn cung muốn gặp sớm. Chỉ là do tuyết lớn cho nên tới hôm nay mới nhìn thấy. Đứng lên đi, Liên Tâm, ban tọa”.

Mai đáp ứng ngẩng đầu lên, mọi người mới thấy nàng trang điểm lộng lẫy, cứ nghĩ nàng là một mỹ nhân say mê lòng người, ai ngờ lúc ngẩng mặt lên, bất quá nàng cũng chỉ có một gương mặt trắng nõn diễm lệ, tuy rằng thập phần thanh tú nhưng cũng chỉ là nữ tử bình thường. Không biết người bên ngoài cảm giác thế nào nhưng Gia quý nhân không tự chủ được nhẹ nhàng thở ra, chỉ cúi đầu cười dài không nói lời nào.

Liên Tâm lấy ghế cho Mai đáp ứng đặt sau Hải thường tại, rồi sau đó lại ân cần bưng trà đến. Mai đáp ứng cũng không e lệ, cất cao giọng nói: “Vốn là nên đến sớm bái kiến Hoàng hậu nương nương, đáng tiếc trời vẫn không chiều lòng người cho nên mãi đến hôm nay mới đến đây được”.

Hoàng hậu mỉm cười: “Tới hay không tới cũng đều có một phần tâm ý. Sau này muội sẽ gặp qua các vị tỷ muội này, chúng ta cũng đều ở chung”. Dứt lời liền phân phó Liên Tâm dẫn nàng giới thiệu qua từng phi tần. Gia quý nhân nhẹ giọng cười nói: “Không chỉ có ở chung mà Hoàng thượng cũng phá lệ thương yêu muội muội. Chất vải trên người muội muội tuy đơn bạc nhưng thật ấm áp, đúng là loại vải lụa Giang Ninh tiến cống”.

Mai đáp ứng thản nhiên cười nói: “Gia quý nhân thật là có nhãn lực”.

“Không phải ta có nhãn lực tốt mà là vừa chợt nhìn thấy muội muội ăn mặc đơn bạc mà muội muội không thấy lạnh. Nguyên lai cũng là một mảnh tâm ý của Hoàng thượng. Chỉ là vật này trong cung Hoàng hậu không có, ta chỉ mới có nghe nói mà phỏng đoán mà thôi”.

Lời nói của Gia quý nhân êm tai, khiến cho mọi người khó tránh khỏi ghen tuông. Mai đáp ứng vẫn thần tình thản nhiên: “Vậy sao? Hoàng thượng chỉ là ban thưởng cho muội muội xiêm ý, muội muội cũng không hỏi nhiều và cũng không muốn biết”.

Đám tần phi thấy nàng chây lười giải thích như vậy, liền biết không dễ dàng sống chung. Tuệ quý phi liền nói: “Sau khi Hoàng thượng đăng cơ, Hoàng hậu nương nương vẫn chủ trương hậu cung đơn giản. Muội muội chỉ là một cái đáp ứng nhưng quần áo cũng quá xa hoa rồi”.

Mai đáp ứng miễn cưỡng nâng mắt: “Vậy sao? Hoàng thượng thích tần tiếp ăn mặc như vậy đấy”.

Tuệ quý phi nhất thời nghẹn giọng, bất giác có chút buồn bực. Hoàng hậu nhìn ra vài phần manh mối nhưng chỉ nói: “Được rồi. Tuy rằng tuyết bên ngoài đã ngừng rơi nhưng trời vẫn còn giá rét đông lạnh, đường trơn khó đi, mọi người cũng nên về sớm chút đi. Đừng để thân mình bị lạnh”.

Mọi người liền đáp ứng, vội vàng ngồi trên kiệu hồi cung.

A Nhược thay Như Ý mặc chiếc áo khoác lông cừu, Như Ý nhìn ra ngoài thấy tuyết trắng tinh, nhân tiện nói: “Cảnh tuyết đẹp như vậy, chúng ta sẽ đi ngang Ngự Hoa Viên rồi mới quay về”.

A Nhược cười nói: “Cũng tốt. Vài ngày rồi chúng ta cũng không ra ngoài”.

Hai người đang muốn cất bước ra ngoài, chợt nghe phía sau có tiếng gọi: “Nhàn phi nương nương xin dừng bước”. Như Ý quay đầu lại đã thấy Mai đáp ứng cùng một tiểu cung nữ tiến lên, cười nói: “Nhàn phi nương nương thật có nhã hứng, tần thiếp cùng đang muốn đến Ngự Hoa viên ngắm tuyết, không biết nương nương có thể nguyện ý cùng đi với tần thiếp được hay chăng?”

Như Ý cười nói: “Nếu muội muội nguyện ý thì độc hành không bằng kết bạn”.

Hai người chậm rãi thong thả bước về phía trước, Như Ý hỏi: “Nghe nói Mai đáp ứng xuất thân từ Nam phủ tỳ bà, chắc hẳn là giỏi tỳ bà lắm nhỉ?”

Mai đáp ứng ngưng mắt, nói: “Tần thiếp vốn am hiểu nguyệt cầm, chỉ vì vào Nam phủ, sư phó dạy dỗ nói Tiên đế thích tỳ bà cho nên mới sửa lại mà học”. Nàng cô độc thở dài giây lát rồi nói: “Nơi nào cũng vậy, thích cái gì, trúng ý cái gì đều không tự mình định đoạt được mà đều do người khác tính toán”.

Như Ý nghe nàng sầu não như vậy liền nói: “Những lời này là muội đang trách Ô Lạp Na Lạp phủ đã đưa muội vào Nam phủ năm đó sao?”

Mai đáp ứng lạnh lùng cười: “Nếu người nhà không đưa vào thì cũng có người bên ngoài đưa vào thì có gì mà trách cứ chứ? Nếu không đưa tần thiếp nhập Nam phủ thì tần thiếp cũng chỉ là một nhạc kỹ trong phủ, trôi nổi như lục bình mà thôi. Sao có thể so được với Nhàn phi nương nương kim tôn ngọc quý mà thích cốt cách của Lục Mai chứ?”

“Chỉ tiếc Lục Mai này khó thấy. Nhàn phi, cô nói có phải hay không?”

Như Ý nghe tiếng liền quay đầu, đã thấy Tuệ quý phi cùng đám nô tỳ đứng ở cách đó không xa, trong tay bẻ gãy hai nhành hoa mai mà nhìn nàng cười ngạo. Như Ý thấy nàng liền cùng Mai đáp ứng hành lễ nói: “Thỉnh an Tuệ quý phi”.

Tuệ quý phi phân phó nói: “Đứng dậy đi” rồi cười: “Do có gió thổi thuận chiều cho nên mới nghe được Nhàn phi cùng Mai đáp ứng nói chuyện phiếm. Cách biết mấy ngày, thật sự cũng nhìn không ra Mai đáp ứng”. Nàng nói xong liền cười liếc mắt nhìn Mai đáp ứng một cái.

Mai đáp ứng hơi cúi đầu: “Gặp lại Quý phi nương nương liền thấy hoa quý ung dung, phong tư như trước”.

Tuệ quý phi nhìn nàng, cuối cùng ánh mắt dừng lại trên đầu ngón tay: “Cũng biết cách nói chuyện đấy nhưng đang tiếc Nam phủ chỉ để muội làm một nhạc kỹ tỳ bà. Ta quên mất tên gọi của muội muội là gì?”

Mai đáp ứng không tin nàng không biết, vẫn trả lời: “Tần thiếp họ Bạch, tên là Nhị Cơ”.

Khóe môi Tuệ quý phi nở một tiếu ý, trong mắt lạnh lẽo so với băng tuyết cũng không khác gì nhiều: “Quả nhiên tên rất hay, ta mới vừa nghe thấy muội muội lúc nhỏ cũng chỉ là cung nhân để người khác ngắm cảnh mà tìm niềm vui, có đúng không?”

Mi tâm Mai đáp ứng nhảy dựng nhưng trên mặt lại bình tĩnh: “Số mệnh đã định, nếu có thể đàn cho Hoàng thượng nghe thấy thì cũng là phúc trạch vô thượng của tần thiếp”.

Tuệ quý phi thôi cười, lạnh lùng nói: “Đừng tưởng rằng muội mới được phong đáp ứng thì có vinh sủng lâu dài. Muội đàn tỳ bà, Hoàng thượng nghe một chút cũng sẽ cảm thấy nó cũng là tiếng chim se sẻ mà chê cười thôi, đừng tưởng rằng tài nghệ của mình chính là tiếng chim Phượng hoàng”.

Mai đáp ứng không kiêu ngạo không siểm nịnh, chỉ cười nhẹ một cái, thản nhiên nhìn về phía chân trời nói: “Tần thiếp tự biết tài nghệ tỳ bà không bằng quý phi nương nương, dung mạo cũng không bằng quý phi nương nương. Nhưng mà nương nương nghĩ lại xem, vì sao Hoàng thượng không muốn nghe tiếng đàn tuyệt kỹ của nương nương mà chỉ thích nghe tài nghệ nhỏ bé của tần thiếp không?”

Thần sắc Tuệ quý phi lạnh lùng, còn chưa kịp cãi lại thì sóng mắt Mai đáp ứng nhìn về phía nàng, thản nhiên nói: “Tuế nguyệt* vội vàng sẽ không buông tha một ai!”

*Tuế nguyệt nghĩa là năm tháng hoặc là tuổi tác (câu trên ý chê Tuệ quý phi đã già, không có được sủng ái)

Sắc mặt Tuệ quý phi đại biến, chỉ thấy phấn mặt dần dần tái nhợt xuống, dưới chân hơi lao đảo một cái, cung nhân bên người vội vàng đỡ lấy. Như Ý nghe thấy không đúng, lập tức quát lớn nói: “Làm càn! Có quý phi và bổn cung trước mặt, làm sao ngươi dám hồ ngôn loạn ngữ, tùy ý phạm thượng chứ?”

Mai đáp ứng không chút sợ hãi, nói: “Nhàn phi nương nương đừng ngờ vực, nương nương chỉ hơn tần thiếp hai tuổi, tuế nguyệt sao có thể bạc đãi được nương nương chứ? Tần thiếp nói ai, trong lòng người đó tự nhiên sẽ biết!”

Như Ý vốn là có ý tốt, nể tình nàng cùng có xuất thân từ phủ Ô Lạp Na Lạp thị, nghĩ có thể thay nàng chuộc lỗi. Ai ngờ Nhị Cơ không chút nào cảm kích, càng nói càng hướng về Tuệ quý phi một chút cũng không tha, dù Như Ý là người ngoài nhưng cũng cảm thấy giận dữ. Tuệ quý phi vừa lấy lại trầm ổn, nghe được câu này, trên mặt đỏ bừng lên, giận dữ đến cực điểm, trong miệng nàng nói ra hai chữ: “Vả miệng!”

Lời nói kia tràn ngập khí phách, không có nửa câu tha thứ. Thủ lĩnh thái giám bên người Tuệ quý phi là Thuận Thành tiến lên, liền giữ chặt người Mai đáp ứng. Thuận Thành nhanh tay không chút lưu tình, liền đá vào đầu gối của nàng, Mai đáp ứng đau đớn liền quỳ xuống dưới tuyết. Nàng sao có thể chịu nhục liền quát: “Ta là tần phi được Hoàng thượng đích thân phong vị, sao có thể để một nô tài như ngươi làm nhục được chứ?”

Thuận Thành hơi do dự, nắm chặt bả vai Mai đáp ứng mảy may không chịu thả lỏng. Như Ý thấy tình tế không tốt, vội vàng cầu xin: “Quý phi nương nương, Nhị Cơ vừa mới trở thành đáp ứng, quy củ cấp bậc lễ nghĩa trong cung vẫn chưa hiểu được nên mong quý phi khoan thứ, tha cho muội ấy một lần”.

Tuệ quý phi lạnh lùng cười, không thèm để ý đến Như Ý, chỉ nhìn Mai đáp ứng nói: “Ngươi vừa mới từ thân phận nô tài mà bò lên mà có tư cách nói nô tài không xứng động vào người ngươi sao? Ngươi được đích thân Hoàng thượng phong ngôi vị đáp ứng, bổn cung cũng được đích thân Hoàng thượng phong cho ngôi vị Quý phi, khác nhau một trời một vực, ngươi dám mạo phạm bổn cung thì xứng đáng nhận lấy sự trách phạt! Thuận Thành, vả miệng nàng ta cho bổn cung”.

Vừa dứt lời, gương mặt mềm mại tuyết trắng của Mai đáp ứng đã bị nhận một tát, Thuận Thành dùng hết sức lực đánh vào bên má trái Mai đáp ứng thêm một cái, khóe miệng nàng tràn ra một vết máu hồng. Nàng vẫn không sợ, ngửa đầu nói: “Người bên ngoài nói hai chữ” nô tài “thì cũng được nhưng Quý phi nương nương cũng có xuất thân từ nô tài Bao y*, so với tần thiếp thì có gì khác nhau đâu chứ, có cái gì cao quý hơn chứ?”

*Bao y nghĩa là người lo việc may mặc, y phục trong phủ. Cha của Tuệ quý phi là Đại học sĩ Cao Bân, vốn là một Bao y, người hầu phục vụ trong gia đình quý tộc Mãn Châu. Cao Bân sau đó dần lĩnh nhiều chức quan trọng và lên đến hàng Đại học sĩ, tuy nhiên thân phận Bao y thấp kém vẫn không thể xóa.

Tuệ quý phi mặc dù được nâng kỳ lên thành Cao Giai thị nhưng bình sinh hận nhất là việc mọi người nhắc tới xuất thân Hán quân kỳ của nàng. Lúc này Như Ý lại đang có mặt, nàng lại càng thêm tức giận đến phát run người, chỉ vào Mai đáp ứng lạnh lùng nói: “Thuận Thành, nếu nàng ta không biết sống chết như vậy thì người cũng không cần lưu tình! Cứ đánh mạnh cho bổn cung, đánh cho tới khi nào nàng ta biết hối lỗi mới thôi”.

Lời phân phó ban xuống, Thuận Thành tát thêm hai cái. Như Ý quay đầu không dám nhìn, cái thanh âm kia đùng đùng vang dội lọt vào tai, muốn tránh cũng tránh không được. Đột nhiên bên tai lưu loát một tiếng: “Dừng tay”, mọi người nghe thấy liền xoay người, liền thấy đoàn người trùng trùng điệp điệp. Nô tài bên cạnh Hoàng hậu là Triệu Nhất Thái đi phía trước đoàn quát: “Hoàng hậu nương nương giá lâm!”.

Mọi người liền tỉnh thần, vội vàng quỳ xuống, cùng kêu lên: “Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an”.

Thần sắc Hoàng hậu cũng tốt xem, nhất thời chỉ nói: “Đứng lên đi”, một lát sau Hoàng hậu từ trên cao nhìn xuống mọi người: “Bổn cung vốn định đi A ca sở thăm các A ca công chúa, ai ngờ vừa đi đến đây liền nghe thấy các muội tranh cãi ồn ào ầm ĩ, thật không ra thể thống gì cả!”. Ánh mắt nàng từ từ nhìn Quý phi, Nhàn phi, Mai đáp ứng rồi thong dong lướt qua, “Nơi này là ngự uyển trong cung, không phải là pháp trường của nhà các muội, đánh người ở đây thì còn gì là thể thống Hoàng gia nữa chứ!”

Tuệ quý phi oán hận liếc mắt nhìn Mai đáp ứng một cái, cố gắng cười sắc, hồi bẩm nói: “Hoàng hậu nương nương bớt giận. Nương nương có điều không biết, Mai đáp ứng ăn nói cuồng vọng, tùy ý phạm thượng, không chỉ châm biếm xuất thân Bao y của thần thiếp mà còn châm chọc thần thiếp hoa tàn ít bướm...”

Mai đáp ứng không chút yếu thế, ngẩng mặt lộ ra khóe miệng có vết máu, gương mặt tuyết trắng của nàng mang vẻ thê lương dữ tợn: “Hoàng hậu nương nương minh giám, thần thiếp đúng là có nói Tuệ quý phi xuất thân Bao y nhưng ý nghĩa là vì có xuất thân Bao y nên mới có vinh sủng như ngày hôm nay, lời này cũng không sai. Nhưng quý phi nương nương nói” Hoa tàn ít bướm “, thần thiếp tuyệt đối không có nói qua bốn chữ này, chỉ là thở dài tuyết nguyệt (năm tháng) vội vàng mà thôi”. Nàng quay đầu liếc mắt nhìn Như Ý: “Hoàng hậu nương nương nếu không tin thì có thể hỏi Nhàn phi nương nương”.

Như Ý nghe nàng bác bỏ, tuy rằng có ý hoa tàn ít bướm nhưng chính xác là không có nói ra bốn chữ: “Hoa tàn ít bướm” nên chỉ trả lời: “Mới vừa rồi đúng là lời nói của Mai đáp ứng bất kính nhưng bốn chữ” Hoa tàn ít bướm “quả thật không có nói”.

Tuệ quý phi càng thêm khó chịu: “Nàng ta tuy rằng không nói qua bốn chữ này nhưng chính xác là có ý này. Nhàn phi ngươi dung túng bao che như vậy, cho dù ngươi có nói không cùng Mai đáp ứng cấu kết, bổn cung thật sự cũng không tin!”

Trong lòng Như Ý cả kinh, lại muốn biện bạch nhưng nghĩ lại Tuệ quý phi dĩ nhiên đã nhận định như vậy, cho dù nói gì nữa cũng chẳng ích gì cho nên nàng chỉ biết quay mặt đi chỗ khác, không hề để ý tới. Sắc mặt Hoàng hậu trầm xuống, quát: “Tốt lắm. Ai ai cũng có ý tứ riêng của mình, cuối cùng lại là hiểu lầm. Mai đáp ứng là tần phi mới tấn phong, tất nhiên cấp bậc lễ nghĩa không được chu toàn. Muội là quý phi, người gần với bổn cung nhất cho nên quản giáo cũng là điều nên làm. Vả miệng cũng đã vả rồi, khuôn mặt cũng đã trở thành như vậy, mà thôi, tất cả đều đứng lên hết đi”.

Mọi người vội vàng đứng dậy tạ ơn, Mai đáp ứng quật cường nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp đúng là có thất thố nhưng Quý phi nương nương vội vàng cho người vả miệng. Thần thiếp mới được thị tẩm không lâu, nếu dung nhan bị tổn thương, Hoàng thượng có hỏi, thần thiếp không dám không nói”.

Hoàng hậu thấy ánh mắt nàng không chút ôn nhu: “Hoàng thượng nếu hỏi muội mà các muội ai ai cũng cho mình đúng thì Hoàng thượng cũng sẽ không nghe lời ai. Bổn cung chỉ biết theo lẽ công bằng nói thẳng. Muội nói lời sai trái phạm thượng, Quý phi phạt muội cũng không sai, chỉ là người phạt muội quá nặng tay mà thôi. Muội nếu cứ không an phận mà liên tiếp sinh sự, bổn cung cũng sẽ không tha cho muội!”

Hoàng hậu rất ít khi lấy giọng điệu như vậy nói chuyện, Như Ý biết lợi hại, đứng sau vội vàng lôi kéo áo choàng của Mai đáp ứng, Mai đáp ứng nghe được ngữ khí Hoàng hậu như vậy, nhất thời cũng không dám nói nữa. Hoàng hậu thấy mọi người đều im lặng vô thanh, liền nhìn Như Ý ôn hòa nói: “Nhàn phi, chuyện này muội cũng không can dự nhiều. Như vậy đi, muội đưa Mai đáp ứng trở về, hảo hảo khuyên giải muội ấy vài câu đi”.

Như Ý căn bản không muốn nhận lệnh này vì sẽ khiến cho tất cả mọi người cho rằng nàng cùng Nhị Cơ có câu kết với nhau. Nhưng nghĩ lại từ chối cũng không được, chỉ đành đáp ứng lui đi. Tuệ quý phi thấy hai người đi xa, nhịn không được giận dữ nói: “Hoàng hậu nương nương khoan hậu nhân từ, chỉ là loại tỳ nữ xuất thân hàn vi này, kiêu căng ngạo mạn, nếu không dạy dỗ quy củ chu đáo, chỉ sợ ý vào sủng ái Hoàng thượng mà lại gây thêm chuyện”.

Hoàng hậu lạnh lùng liếc mắt nhìn nàng: “Đánh thì muội cũng đá đánh, quỳ thì muội cũng đã bắt nàng ta quỳ trong tuyết, muội còn muốn như thế nữa? Nếu đầu gối nàng ta bị thương, khuôn mặt bị tổn hại, Hoàng thượng vấn tội thì muội sẽ trả lời thế nào?”

Tuệ quý phi nổi giận nói: “Thần thiếp là người ăn ngay nói thật. Phải trái đều là Mai đáp ứng sai lầm trước”.

Hoàng hậu liếc nhìn nàng một cái, lắc đầu nói: "Nàng ta đúng là sai nhưng muội là Quý phi, chỉ vì vài câu nói ở nơi miệng mà khiến cho mọi chuyện nháo nhào lên, cho dù đúng là Mai đáp ứng sai lầm nhưng Hoàng thượng cũng sẽ chỉ trách muội lòng dạ không đủ khoan dung mà thôi". Hoàng hậu tiếp tục nói: "Hảo muội muội, không phải bổn cung muốn nói muội, nàng ta là người được Hoàng thượng sủng ái, cho dù thế nào thì muội cũng nên nhẫn nại. Đợi đến thời gian Hoàng thượng lạnh nhạt, muội muốn đánh muốn phạt thì Hoàng thượng cũng sẽ không đau lòng, ngược lại còn đối đãi tốt với muội". Muội đã hiểu chưa?"

Tuệ quý phi lúc này mới lộ ra vài phần buồn nản: “Thần thiếp đã đánh nàng ta ra như vậy, Hoàng thượng sẽ trách tội thần thiếp sao?”

Hoàng hậu kẽ thở dài: “Muội đó! Được rồi, chuyện này nếu Hoàng thượng có hỏi đến, bổn cung sẽ thay muội kể lại. Mặt khác, bổn cung sẽ cho người đến Thái y viện lấy chút thuốc mỡ giảm sưng thay muội đưa qua. Chuyện này chung quy là nàng ta cũng có sai, nếu nàng ta biết lợi hại thì cũng sẽ không dám tùy ý đi gặp Hoàng thượng mà khóc lóc kể lể”.

Lúc này Tuệ quý phi mới thoáng yên tâm, vui lòng phục tùng: “Có Hoàng hậu nương nương làm chủ, thần thiệp thật sự an tâm”.

Hoàng hậu quay đầu phân phó: “Tố Tâm, ngươi hãy đến Thái y viện lấy chút thuốc dán đem đến Vĩnh Hòa cung đi, đừng chậm trễ”.

Tố Tâm đáp ứng đi ngay. Tuệ quý phi cảm kích nói: “Thần thiệp tạ ơn Hoàng hậu”.

Hoàng hậu tỏ vẻ vui mừng cười nói: “Được rồi. Nếu muội có rảnh rỗi thì cùng bổn cung đi đến A ca sở đi”.

Tuệ quý phi vội vàng đỡ lấy tay Hoàng hậu, hai người dắt tay nhau đạp tuyết mà đi.

Như Ý cùng Nhị Cơ từ ngự hoa viên quay về Vĩnh Hòa cung, vì tuyết lớn cho nên dọc đường cung nhân quét tuyết cũng rất nhiều, thấy hai người cùng nhau đi, vội vàng không ngừng quỳ xuống hành lễ thỉnh an. Nhưng vì hai má Nhị Cơ bị trọng thương cho nên cũng khiến cho mọi người chú ý, dù cho đám cung nhân cúi đầu hành lễ nhưng cũng lén nhìn nhau thăm dò cùng kinh ngạc. Nhị Cơ tựa hồ không thèm để ý đến, cũng may chiếc mũ trùm đầu cũng rộng, đủ che dấu vết thương ở khóe miệng, chỉ là đám cung nhân nhìn nhau mà nói to nhỏ.

Quay về Vĩnh Hòa cung, đám thị tỳ vội vàng nghênh đón, thay Như Ý và Nhị Cơ tháo chiếc mũ trùm đầu áo choàng, liền đi đổi lò sưởi tay. Các nàng nhìn thấy hai má Nhị Cơ sưng đỏ, tuy rằng sắc mặt kinh nghi nhưng cũng không dám hỏi. Như Ý nhìn bốn phía xung quanh, lúc này mới phát hiện trong Vĩnh Hòa cung thật sự tráng lệ, so với Di quý nhân Hoàng Khởi Vân thật là hơn nhiều. Chỉ là thân phận đáp ứng cho nên chỉ dùng than thường, không dùng được Hồng La Thán. A Nhược phụng dưỡng bên cạnh, bất giác lộ ra vài phân kinh sắc, Như Ý liền thấy chợt nói: “A Nhược, đi hỏi xem đám nô tài có thuốc mỡ giảm sưng hay không, nếu không có thì nhanh chóng cho người đi Thái y viện lấy thuốc đi”.

A Nhược đáp ứng đi ra ngoài thì bên ngoài có tiểu thái giám tiến vào thông báo, nói Nội Vụ phủ mới làm xong tấm biển, muốn đem treo tại chính điện. Nhị Cơ gật đầu nói: “Cho bọn họ mang vào đi”.

Nội vụ phủ tuân mệnh liền mang tấm biển tiến vào, tấm biển mang theo bốn chữ: “Nghi chiêu thục thận”. Như Ý tức khắc nhận ra cười nói: “Mai đáp ứng, đây là ngự bút của Hoàng thượng”.

Chấp sự thái giám cười nói: “Nhàn phi nương nương đúng là có nhãn lực”.

Nhị Cơ nhìn bốn chữ kia, nhẹ nhàng đọc lại một lần nữa nói: “Vài chữ này muội đều biết được nhưng không rõ ý của nó là thế nào. Nhàn phi nương nương, nếu nương nương biết thì mong nói cho muội biết rõ đi”.

Như Ý mỉm cười: "Trong Lễ nghi có câu: "Kính nhĩ uy nghi, thục thận nhĩ đức *, ý là yêu cầu nữ tử ôn hòa cẩn thận, lấy nghi đức làm trọng"

*Kính trọng oai nghiêm của ngươi, nể phục đức độ của ngươi.

Nhị Cơ nhẹ nhàng xua tay, mang theo mấy phần khinh miệt: “Như vậy, Nhàn phi nương nương cảm thấy muội muội không xứng bốn chữ này sao?”

Như Ý thong dong tự nhiên: “Hoàng thượng đem cái biển này ban cho Vĩnh Hòa cung, tất nhiên là nghĩ đến muội đảm đương được bốn chữ này”.

Ánh mắt Nhị Cơ băn khoăn nhìn tầm biển, chỉ là cười lạnh đạm một cái: “Bao nhiêu người đều thấy muội không xứng đáng nhưng xứng hay không xứng, cuối cùng cái này cũng thuộc về muội muội”.

Chấp sự thái giám vội vàng xin chỉ thị Nhị Cơ: “Thỉnh Mai tiểu chủ, có nên tức khắc treo cái này lên hay không ạ?”

Nhị Cơ gật đầu: “Vinh diệu như vậy thì tất nhiên không được cất giữ, phải nhanh chóng treo lên mới được”.

Chấp sự thái giám lên tiếng vang dội, liền mang theo vài tiểu thái giam bắt đầu động thủ. Chấp sự thái giam đầy nịnh nọt nói: “Nhàn phi nương nương, Mai tiểu chủ, nơi này sẽ bắt đầu treo tấm biển, chỉ sợ âm thanh quá lớn, sợ làm hai vị tiểu chủ hoảng sợ. Không bằng thỉnh hai vị tiểu chủ dời bước ngọc đến Noãn các bên cạnh nghỉ ngơi ạ”.

Nhị Cơ nói: “Ta nghe những thanh âm này cũng thấy phiền, Nhàn phi nương nương theo muội vào Noãn các ngồi đi”

Như Ý căn bản không nghĩ lại ở lâu nơi này đến như vậy, tuy nghĩ như vậy nhưng vẫn theo nàng vào trong.

Trong phòng Noãn các thật sự yên ắng, Như Ý thấy đám cung nhân hầu hạ không theo vào, liền hỏi: “Trên mặt sưng đến như vậy, kêu bọn hạ nhân nấu trứng gà cho muội xoa lên mặt đi”.

Nhị Cơ cười khẽ một tiếng: “Những việc này của hạ nhân, muội còn rõ hơn bọn họ, nương nương cứ yên tâm”.

Như Ý nghe vậy hơi nhíu mi: “Ta thấy muội tuy được sủng ai nhưng nghe lời muội nói, dường như muội rất để ý đến xuất thân của mình”.

Nhị Cơ đặt hộ giáp nhẹ nhàng lên trên bàn, cười lạnh nói: “Có thể không để ý sao? Từ khi lần đầu tiên muội được thị tẩm và tấn phong làm đáp ứng, một đám gà quạ dường như nhìn chằm chằm vào muội, hở một chút liền đem xuất thân của muội mà chê cười, chỉ hận là không thể nuốt sống được muội mà thôi”.

Như Ý nói: “Xuất thân không thể chọn lựa, muội cần gì phải để ý đến người khác như vậy chứ”.

Nhị Cơ nhẹ nhàng nhìn vào Như Ý nói: “Nguyên lai cũng là xuất thân Ô Lạp Na Lạp thị, cũng là chỗ đau của Nhàn phi nương nương”.

Như Ý không ngờ lời nói của nàng ta sắc bén như vậy vì thế ngưng lại một luồng yên lặng cùng tiếu ý: “Bổn cung không nghĩ chuyện này là chỗ đau thì tất nhiên người khác cũng không khiến bổn cung thấy đau đớn”. Ánh mắt nàng lưu chuyển: “Ngược lại muội lại bị nhận định cùng chung xuất thân với bổn cung, chịu không hết ủy khuất. Kỳ thật bổn cung cũng rất muốn biết, do đâu mà muội muội có được một bước lên mây như vậy?”

“Người bên ngoài đều cho rằng tần thiếp xuất thân từ Ô Lạp Na Lạp phủ đệ, là được Nhàn phi nương nương nương sai khiến mới được Hoàng thượng sủng ái, nguyên lai nương nương còn nghi ngờ thần thiếp bị người bên ngoài sai khiến”. Mai đáp ứng lãnh đạm nói: “Tần thiếp có bản lĩnh như vậy thì ai sai khiến cũng được. Cả đời này cũng chỉ là do số trời, không phải do người định đoạt. Nguyên tưởng rằng trời sinh tính khí nương nương có vào phần ngạo khí, mới cùng nương nương nhiều lời như vậy, hóa ra lại không phải. Một khi đã như vậy, tần thiếp muốn nghỉ ngơi, xin nương nương cứ tự nhiên đi”

Nàng còn chưa dứt lời, tiểu cung nữ tiến vào: “Tiểu chủ, có Tố Tâm cô cô người bên cạnh Hoàng hậu nương nương đến, đang chờ bên ngoài”.

Nhị Cơ lạnh lùng nói: “Nàng ta tới làm cái gì?”

Tiểu cung nữ nói: “Bẩm tiểu chủ, nghe nói là đưa thuốc của Thái y viện đến”.

Nhị Cơ gật đầu: “Vậy thì cho nàng ta vào đi”.

Như Ý đứng dậy muốn đi, Nhị Cơ mới nói: “Mới vừa có lời đắc tội nhưng thỉnh Nhàn phi thay muội muội xem một chút, cái gì đưa đến có bất trắc gì không”

Như Ý nghĩ đến việc Hoàng hậu dặn chính mình đưa nàng hồi cung, giờ phút này Tố Tâm đến liền cảm thấy không tiện, cũng đành ngồi xuống lần nữa.

Tố Tâm tiến vào vén áo thi lễ nói: “Nhàn phi nương nương, Mai đáp ứng, nô tỳ phụng mệnh ý chỉ Quý phi nương nương, cố ý đến Thái y viện lấy thuốc mỡ giảm sưng đến cho Mai đáp ứng”.

Nhị Cơ cười lạnh một tiếng: “Tuệ quý phi cũng có thiện tâm sao? Vừa đánh ta vừa đưa thuốc đến, cho rằng có thể xóa sạch được ủy khuất này sao? Loại thuốc này ta thật không dám dùng”.

Tố Tâm không nghĩ lại nhận lấy những lời này, cầm thuốc mỡ tiến lui không được, đành phải nhìn Như Ý mà xin giúp đỡ: “Nhàn phi nương nương...”

Như Ý nghiêng người về phía Nhị Tâm: “Để ta xem nào”. Như Ý mở chiếc bát liền thấy một loại cao thể lục sắc trong suốt, liền có một hương khí bay lên mũi, ẩn ẩn có mùi mật ong, bạc hà, mùi đan thất. Nàng lấy một ít ra xem, thật đúng là thuốc giảm sưng tốt, Như Ý gật đầu nói: “Thuốc mỡ giảm sưng được dùng trong cung đúng là loại này. Bên cạnh đó dùng trứng gà ăn với sơn dược, ý nhân cùng tam thất cũng khiến cho lưu thông máu tiêu ứ”.

Tố Tâm lúc này mới nhẹ nhàng thở ra: “Nhàn phi nương nương nói không sai, canh đậu đỏ ý nhân cũng có thể giảm sưng. Kỳ thật Quý phi nương nương trách phạt tiểu chủ nhưng sau đó cũng thấy hối hận, lại bị Hoàng hậu nương nương răn dạy cho nên vội vàng phân phó nô tỳ đưa thuốc đến, để tránh Hoàng thượng triệu kiến tiểu chủ. Tiểu chủ yên tâm, chỉ cần dùng cái này thì ba ngày sau sẽ giảm sưng”.

“Ba ngày sao?” Nhị Cơ cười nhạo nói: “Ngươi lấy gì có thể cam đoan ba ngày này Hoàng thượng sẽ không tuyên triệu ta?”

Tố Tâm hạ thấp người nói: “Hoàng hậu nương nương nói, nếu như có tuyên triệu thì mong tiểu chủ nghĩ đến đại cục, chớ động khí xôn xao. Chung quy Quý phi cũng đã bị Hoàng hậu nương nương răn dạy. Nếu lại có chuyện, chỉ sợ chuyện hôm nay tiểu chủ cũng không thoát được can hệ!”

Nhị Cơ hơi nghẹn lời, chợt nói ra lời lạnh lẽo buốt thấu xương: “Vậy thì hãy thay ta tạ ơn Hoàng hậu cùng quý phi. Chỉ cần khuôn mặt này không có việc gì thì chuyện lần này ta sẽ bỏ qua”.

Tố Tâm mỉm cười nói: “Có thể chứ. Mai đáp ứng mới lấy được thánh sủng, hi vọng về sau từng bước thuận lợi, mọi chuyện như ý. Tiểu chủ thông minh như vậy chắc chắc sẽ đạt được”.

Dứt lời Tố Tâm liền lui xuống. Như Ý nhìn thoáng qua cũng đứng dạy cáo từ rời đi.

Cung nữ đỡ lấy tay Tuệ quý phi chậm rãi trở về, đường đi toàn là cảnh tuyết cũng khiến thần sắc an bình. Chỉ là mới bước qua Kiến Phúc Môn thì chợt thấy phía trước có một Lục Y tiểu thái giám lén lút đi ra khỏi cửa Hàm Phúc cung. Tuệ quý phi ngần người ra, lập tức phân phó cung nữ bên cạnh là Mạt Tâm nói: “Ngươi đi xem thử ai dám lén lút tại Hàm Phúc cung của ta vậy”.

Mạt Tâm đuổi theo hai bước, lớn tiếng quát: “Ai ở nơi đó! Thấy nương nương sao không quỳ xuống thỉnh an! Còn không mau xoay người lại!”

Lục Y thái giám kia liền chần chờ, biết là chạy không thoát, liền xoay người quỳ xuống thỉnh an: “Nô tài tham kiến Tuệ quý phi, Quý phi nương nương vạn an”.

“Vạn an sao? Các ngươi thấy bổn cung liền bỏ chạy thì bổn cung còn có vạn an gì nữa chứ? Ngẩng đầu lên!”

Lục Y tiểu thái giám do dự, chỉ phải ngẩng đầu lên. Mạt Tâm kinh ngạc nói: “Tam Bảo sao?”

Sắc mặt Tuệ quý phi hơi trầm xuống: “Ngươi là cung nhân Diên Hi cung, chạy đến Hàm Phúc cung của bổn cung làm cái gì vậy?”

Tam Bảo thông minh cúi đầu nói: “Đều là do trận đại tuyết này, nô tài đi đường thấy lạnh nên tựa vào dưới chân tường Hàm Phúc cung một chút để cho ấm áp. Ai ngờ lại thấy nương nương đến đây, sợ nương nương quở trách cho nên liền bỏ chạy”.

Tuệ quý phi nhíu mi, dường như không tin: “Hàm Phúc cung ở cuối cung phía đông, Diên Hi cung thì ở đầu cung phía đông, ngươi muốn ấm áp thì cần gì phải đi xa như vậy”. Nàng thoáng nhìn hai tay của Tam Bảo có dấu vết hắc đen, liền giương mắt, ý bảo Mạt Tâm tiến lên nhìn qua. Mạt Tâm hiểu ý, đi lên phía trước vài bước, kéo Tam Bảo cười nói: “Tốt lắm, ngươi thích đến Hàm Phúc cung lắm sao? Hàm Phúc cung có khí ấm cũng khiến Hoàng thượng thích đến, nói chi là ngươi”. Nàng quay mặt nhìn Tuệ quý phi gật đầu.

Tuệ quý phi hiểu ý, liền hòa hoãn ý cười: “Không có việc gì thì cứ đi đi. Nhớ rõ nói cho Nhàn phi các ngươi, nếu không có việc gì thì đừng đến Hàm Phúc cung”.

Tam Bảo chịu đủ kinh hách, lại không nghĩ có thể nhẹ nhàng được thả đi như vậy, liền vội vàng không ngừng cảm tạ. Tuệ quý phi thấy bọn họ đi xa, nhìn chằm chằm vào nơi có vết đen phía trước, cười khinh thường nói: “Dám ở trước mặt bổn cung làm trò ma quỷ, Mạt Tâm, đi xem cái gì đi”.

Mạt Tâm hạ thấp người nhìn thoáng qua, ngạc nhiên nói: “Bẩm nương nương, cái màu đen kia đó là than hôi, là than đen hôi”.

Tuệ quý phi nói: “Than đen cũng không phải đồ thượng hạng gì, chẳng lẽ Diên Hi cung lại thiếu cái này mới đến trộm sao?” Nàng suy nghĩ một hồi, âm thầm cắn răng nói: “Không đúng, là nàng ta đưa cho Hải Lan!”

Mạt Tâm gật đầu, Tuệ quý phi càng thêm cáu giận: “Kha Lý Diệp Đặc thị cũng thật lợi hại, bổn cung cho nàng ta một chút than là nàng ta liền chạy đến nơi kia kêu oan khóc lóc! Cho người bên ngoài đến giúp đỡ, khiến bổn cung mang tiếng khắt khe với nàng ta!”

Mạt Tâm vội vàng nói: “Cũng không hẳn như vậy! Hoàng hậu nương nương vẫn nói hậu cung cần phải tiết kiệm, nương nương cũng là vì thay nàng ta tiết kiệm mà thôi. Ai biết được Hải thưởng lại không biết phúc khí như vậy chứ”

“Nàng ta cùng Diên Hi cung đúng là một lòng, bổn cung xem như cuối cùng cũng rõ chân tướng, cái loại ăn cây táo, rào cây sung...” Nàng hơi mím môi, không nói gì thêm.

Mạt Tâm không nhịn được chớt lóe lên một tia hàn ý, cúi đầu xuống, vội nói: “Nương nương, bên ngoài lạnh, chúng ta mau vào thôi”.

Tuệ quý phi hơi gật đầu, cho Mạt Tâm đỡ lấy tay vào cung. Vừa vặn thay chấp sự thái giám Nội vụ phủ sau khi rời Vĩnh Hòa cung liền đến Hàm Phúc cung treo tấm biển, cũng đang muốn rời đi. Quay đầu đã thấy Tuệ quý phi tiến vào, vội vàng cười nịnh hót khiến cho Tuệ quý phi vạn phần cao hứng, dặn thái giám trong cung nói: “Trời lạnh như vậy mà vẫn hoàn thành công sự, hãy thay bổn cung ban thưởng cho bọn họ”.

Chấp sự thái giám cao hứng, càng nói ra nhiều lời hoa mỹ: “Hoàng thượng nói tấm biển của Hàm Phúc cung có bốn chữ” Tư đức hợp gia “, nghĩa là Tuệ quý phi nương nương phúc đức song toàn. Nói là ban cho Hàm Phúc cung thì không thể dễ dàng hạ bút, nhất định phải có ý tốt nhất”.

Tuệ quý phi tràn đầy hưng trí, tính tế nhìn ngự bút Hoàng đế, cười nói: “Thật hiếm khi thấy ngự bút của Hoàng thượng, cái tẩm biển này là duy nhất trong cung bổn cung, chỗ Hoàng hậu cũng có chứ?”

Chấp sự thái giám Nội vụ phủ sửng sốt, nhất thời không nói được, Tuệ quý phi liếc mắt nhìn hắn, khẽ cười một tiếng: “Ngươi sợ cái gì chứ? Hoàng hậu nương nương tất nhiên phải có, chẳng lẽ bổn cung lại có thể vượt mặt Hoàng hậu sao?”

Chấp sự thái giám kia đành phải nói: “Không chỉ trong cung Hoàng hậu nương nương mà theo lời phân phó Hoàng thượng, tất cả lục cung đều có”.

Nụ cười của Tuệ quý phi bỗng dưng dừng lại mà thay vào đó là vẻ giận dữ, nụ cười của nàng vốn dĩ là cực đẹp nhưng giờ phút này đây lại giống như quỷ dị, càng khiến cho người ta rùng mình: “Nói như vậy thì Vĩnh Hòa cung cũng có sao?”

Chấp sự thái giám kia run lên, chỉ phải nơm nớp lo sợ trả lời: “Dạ”

Tuệ quý phi lạnh lẽo hỏi: “Là chữ gì?”

Chấp sự thái giám nói: “Là nghi chiêu thục thận”.

Thần sắc Tuệ quý phi băng lãnh, lạnh lùng nói: “Nàng ta cũng xứng sao?”

Chấp sự thái giám sợ tới mức bủn rủn quỳ xuống, vội vàng cúi đầu nói: “Mai đáp ứng cũng biết chính mình không xứng, còn cố ý đi hỏi Nhàn phi, cuối cùng Nhàn phi nói Hoàng thượng ban tấm biển cho Vĩnh Hòa cung thì tất nhiên nàng ta làm được, sau đó Mai đáp ứng mới cao hứng”.

Sắc mặt Hi Nguyệt biến đổi liên hồi, cuối cùng cũng cố gắng bình tĩnh chậm rãi nói: “Lui xuống đi”

Chấp sự thái giám kia nghe được câu đó liền vội vàng dẫn người cao lui xuống. Tuệ quý phi ra đứng ở cửa chính điện, nhìn sắc trời bên ngoài yên ắng, phía Tây là phòng của Hải Lan, liền thấy Diệp Tâm đem chậu than đi ra đổ hết tro than xuống góc tường. Tuệ quý phi lạnh lùng nhìn, ánh sắt so với tuyết bên ngoài còn lạnh lẽo hơn: “Song Hỉ, ngươi thay bổn cung để ý tới Hải thường tại, xem người của Diên Hi cung mấy ngày sẽ tới một lần”.

Song Hỉ thấy thần sắc Tuệ quý phi liền vội vàng đáp ứng.

Vào một đêm tuyết rơi, Như Ý ngồi trong Noãn các đọc sách, liền hỏi A Nhược: “Vài ngày rồi Hoàng thượng không triệu ai thị tẩm sao?”

A Nhược châm thêm nước trà, nói: “Nghe nói là vì chuyện của Chuẩn Cát Nhĩ cho nên vừa gặp gỡ đại thần xong là liền đi phê tấu chương. Kính sự phòng có đưa thẻ bài đến nhưng đều lui trở về, nói Hoàng thượng cũng không muốn xem một cái”

Như Ý ngưng thần suy nghĩ: “Như vậy cũng tốt, ba bốn ngày rồi, nếu dùng thuốc kia thì khuôn mặt Mai đáp ứng cũng đã lành lặn rồi”.

A Nhược hừ nhẹ một tiếng: “Cũng đều do Tuệ quý phi!”. Nàng thoáng chần chờ rồi hỏi: “Chỉ là nô tỳ suy nghĩ mãi cũng không thông thấu, Hoàng thượng vì cái gì mà vẫn là coi trọng Mai đáp ứng, nàng ta dung mạo không xuất chúng, tính tình cũng không dịu ngoan, xuất thân lại thấp kém, so với Uyển đáp ứng còn thua kém hơn. Uyển đáp ứng dù tốt hay xấu thì cũng có xuất thân nha hoàn hầu hạ Hoàng thượng lúc còn ở Vương phủ”.

Như Ý nhẹ nhàng liếc mắt nhìn nàng một cái, thở dài: “A Nhược, ngươi cũng được xem là thông minh nhưng sau lưng nghị luận tần phi như vậy là không tốt. Lời nói đó mà truyền ra ngoài mà để người bên ngoài nghe thấy được thì Diên Hi cung này sẽ gặp nạn đấy”.

A Nhược thấy Nhị Tâm đứng bên cạnh, không khỏi đỏ mặt nói: “Nô tỳ chỉ dám nói trước mặt tiểu chủ mà thôi. Nếu có người khác, cho dù cắt đứt lưỡi thì nô tỳ cũng không dám nói nửa câu. Chỉ là nô tỳ nghĩ không ra”.

Như Ý chỉ vào nhành hoa mai được cắm trong bình, hỏi: “Bốn mùa cũng đều có hoa đẹp, sao lại bẽ gãy hoa mai như vậy chứ?”

A Nhược sủng sốt nói: “Tiểu chủ nói đùa sao, mùa đông làm gì có hoa nào, chỉ có thể chiết mấy cành hoa mai mà thôi”.

Như Ý hơi mím môi nói: “Đúng. Người khác không có, chỉ có nàng ta có thì tất nhiên là điều tốt. Ngươi thử nhìn xem những người trong cung đi, Hoàng hậu an hòa đoan trang, quý phi ôn nhu diễm lệ, Thuần tần hàm hậu yên bình, Gia quý nhân là người quyến rũ nhất, Di quý nhân và Hải thường tại hằng ngày chỉ nói vài câu, Uyển đáp ứng thì càng không nói gì. Nhưng bất luận nói như thế nào, chúng ta đều vẫn có chút xuất thân, cũng có thời gian ở bên cạnh Hoàng thượng cho nên cũng thấy chúng ta quen thuộc, tất nhiên khi gặp một người xuất thân thấp hèn, lại có chút tính khí, diện mạo cũng thanh tú thoát tục thì sao lại không thể sủng ái nàng ta được chứ?”

A Nhược suy nghĩ một lát, phục hồi tinh thần nói: “Nô tỳ hiểu ý tứ của tiểu chủ, nam nhân đối với nữ nhân có xuất thân thấp hèn thì tất nhiên sủng ái nàng ta, cho nàng ta tôn vinh, dễ dàng khiến nàng ta cao hứng còn hơn so với những nữ nhân hiện tại, không biết cho thế nào mới khiến các nàng thấy đủ nhưng mà cũng bởi vì điều đó mà Hoàng thượng vẫn cứ sủng ái nàng sao?”.

Lò than đang cháy đùng đúng phát ra một tiếng âm thanh, càng phát ra mùi hương thơm phức. Như Ý nói: “Chỉ là cũng nhờ bản lĩnh của nàng ấy”.

Trong lúc nhất thời, hai người đều trầm mặc, A Nhược thấp giọng nói: “Nguyên lai nam nhân thích một nữ nhân lại có nhiều duyên cớ như vậy”.

Như Ý nghe thấy liền cười nhẹ, Nhị Tâm buông màn che, nhẹ giọng nói: “Khang Hi gia thích Lương phi mà Lương phi lại có xuất thân Tân giả khố, cuối cùng cũng không phải được có chức phi đó sao? Kỳ thật việc thích hay không thích, cuối cùng cũng chỉ là một ý niệm, thịnh suy vinh nhục mà thôi”.

Đang nói chuyện, Tam Bảo ở bên ngoài vội vã chạy vào, hoang mang rối loạn nói: “Nương nương, Hàm Phúc cung xảy ra chuyện rồi, nương nương mau đến đó đi”.

Trong lòng Như Ý giật mình, hỏi: “Có chuyện gì? Mau nói đi”.

A Nhược bĩu môi nói: “Tam Bảo càng ngày càng không ra thể thống, nói to nhưng không rõ ý gì. Nếu Tuệ quý phi gặp chuyện không may thì phải vui mừng chứ, nếu Hải thường tại không may thì cũng không có gì quan trọng, cứ chậm rãi mà nói”.

Như Ý nhíu mày nói: “Nếu là Tuệ quý phi thì Tam Bảo cũng đã biết phân nặng nhẹ rồi”

Tam Bảo vuốt mồ hôi trên trán, lập tức nói: “Là Hải thường tại xảy ra chuyện. Hai canh giờ trước, trong cung Tuệ quý phi ồn ào cả lên nói là quý phi đã dùng hết Hồng La Thán. Nhưng hôm nay mới ngày rằm, theo lý thì vẫn chưa dùng hết, Quý phi sợ lạnh, lại không chịu dùng thứ than đen cho nên kết quả nhiễm lạnh”.

Như Ý có chút ngoài ý muốn: “Nhiễm lạnh sao? Đã thỉnh Thái y chưa?”

“Thỉnh thái y rồi. Nhưng nô tỳ bên cạnh Quý phi là Mạt Tâm tính toán số Hồng La Thán bị thiếu, liền tra hỏi trong cung. Kết quả đổ hết lò sưởi trong phòng Hải thường tại liền thấy tro màu xám trắng. Than đen có tro màu đen, Hồng La Thán có tro màu xám trắng cho nên Mạt Tâm liền náo loạn cả lên, chỉ vào Hải thường tại nói thường tại ăn trộm Hồng La Thán của Quý phi”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 29

LĂNG NHỤC

* * *

Như Ý nhìn chằm chằm Tam Bảo, nghiêm nghị nói: “Bổn cung nhớ rõ lúc trước lệnh cho ngươi đưa than đến cho Hải thường tại. Vì theo quy củ, thường tại không thể dùng Hồng La Thán cho nên có đúng ngươi chỉ đưa than đen đến không?”

Tam Bảo vội vàng dập đầu nói: “Dạ dạ dạ, tiểu chủ căn dặn, nô tài cũng không dám làm sai”.

Trong lòng Như Ý lo lắng cho Hải Lan, liền nói: “Vậy là tốt rồi. Người khác thì ta không dám nói nhưng Hải Lan cũng không phải là người dám đi quá giới hạn mà ăn trộm. A Nhược, thay y phục cho ta, chúng ta sẽ đến đó xem sao”.

Như Ý hoắc mắt đừng lên, A Nhược vội vàng kéo cổ tay áo Như Ý: “Tiểu chủ không được đi!” Nàng nhìn Tam Bảo quát: “Hàm Phúc cung chính là một bãi nước đục, vị phân Quý phi lại cao hơn tiểu chủ thì làm sao quản được. Chúng ta không được đi, muốn đi thì phải là Hoàng hậu đi!”

Như Ý lặng thần, tức khắc hỏi: “Hoàng hậu đâu?”

Tam Bảo nhìn về phía Dưỡng Tâm điện nói: “Đêm nay Hoàng thượng lật bài tử của Hoàng hậu nương nương. Lúc này, Hoàng hậu nương nương đang ngủ lại tại Dưỡng Tâm điện”.

Như Ý nuốt một ngụm khí lạnh: “Hoàng thượng nhiều ngày bận rộn triều chính, bây giờ lại đang cùng Hoàng hậu thị tẩm thì ai dám quấy rầy chứ?” Nàng chỉ cảm thấy lòng bàn tay ẩm ướt bốc lên thấy lạnh cả người: “Không được kinh động Hoàng hậu, trong cung Quý phi địa vị tối cao, chuyện này sợ là khó giải quyết”. A Nhược vội vàng khuyên nhủ: “Hàm Phúc cung xảy ra sự tình, tiểu chủ nóng lòng đi đến thì dù cũng không giúp gì được đâu ạ”.

Tam Bảo hoảng sợ nói: “Nhưng lúc nãy nô tài chạy đến đây liền nghe tin nói Hải thường tại sẽ bị dùng gia hình, nếu không đi thì lỡ có chuyện gì thì...”

Như Ý chấn động: “Gia hình sao? Gia hình gì chứ?”

“Là trượng hình!”. Tam Bảo thấy Như Ý nhất thời không hiểu, vội vàng giải thích nói: “Không phải dùng bản gỗ đánh vào đùi mà là dùng gậy gốc đánh vào lòng bàn chân. Cái loại đó so với đánh trên đùi còn đau đớn hơn”

Như Ý thất thanh nói: “Đánh vào lòng bàn chân sao?”

Tam Bảo gật đầu nói: “Dạ! Chúng nô tài ai chẳng biết việc đánh vào trên đùi cũng chỉ khiến da thịt đau đớn, không gây thương tổn đến xương cốt. Nhưng lòng bàn chân non mềm, chỉ cần đánh vài cái là đều khiến cơ thể bị trọng thương”.

Như Ý định thần nói: “Ngoại trừ Hoàng hậu và Quý phi thì trong cung chỉ có ta là có chức vị cao nhất, nếu ta không đi, Hải Lan nếu chịu trượng hình thì không biết sẽ trở thành thế nào đây? Việc này không thể chậm trễ. A Nhược, mau thay y phục cho ta. Tam Bảo, đi truyền kiệu”.

A Nhược vốn muốn khuyên thêm nữa nhưng lại thấy Như Ý sốt ruột mà quyết liệt, đành phải đáp ứng đi ngay.

Bên ngoài tuyết nhỏ rơi xuống, Như Ý ngồi trong kiệu nghe tiếng giày của bọn thái giám nâng kiệu chạy đi về hướng Hàm Phúc cung. Như Ý cầm lò sưởi, bình thường cảm thấy ấm áp nhưng giờ phút này đây lại thấy nóng bỏng trong tay. Nàng thỉnh thoảng kéo mành nhìn ra bên ngoài, Tam Bảo chạy chậm theo, thở gấp nói: “Tiểu chủ đừng nóng vội. Diên Hi cung vốn là cách xa Hàm Phúc cung, chúng ta cũng đã đi rất nhanh rồi”.

Như Ý bất đắc dĩ mới buông mành xuống, đang lo lắng liền nghe được Tam Bảo bên ngoài nói: “Đến, đến rồi!”

Hôm nay Hàm Phúc cung đèn đuốc sáng trưng, A Nhược đỡ lấy tay Như Ý, bước nhanh đi vào trong điện. Chỉ nghe thái giám thông báo: “Nhàn phi nương nương đến...”. Như Ý thấy sắc mặt Tuệ quý phi không tốt, vội vàng hạ thấp người thỉnh an nói: “Thần thiếp thỉnh an Quý phi nương nương, Quý phi vạn phúc kim an”.

Tuệ quý phi vẫn ngồi trên ghế, không chút nhúc nhích, chỉ cười lạnh nói: “Từ khi Hoàng thượng gia phong lục cung, Nhàn phi chưa từng đặt chân đến Hàm Phúc cung này, vậy sao hôm nay vì cái gì mà cũng khiến cô kinh động, đêm khuya còn xông vào cung của bổn cung?”

Như Ý nhìn thấy huyệt Thái dương Hi Nguyệt đều dán thuốc dán, trên trán có một chiếc khăn khảm trân châu bịt lại, nhìn thật tiều tụy mà thương xót. Như Ý vội vàng cúi đầu nói: “Nghe nói Quý phi nương nương nhiễm lạnh cho nên đêm khuya đến đây thăm hỏi”.

Tuệ quý phi khẽ nhếch mép nói: “Bổn cung có cái gì mà khiến cho Nhàn phi cô phí sức chứ? Chỉ là Hàm Phúc cung náo loạn có gian tặc, cung nhân của Nhàn phi vội đến báo cho nên cô mới vội vàng đến đây xem náo nhiệt mà thôi”.

Như Ý càng cúi đầu nói: “Thần thiếp không dám”.

Phía sau Hải Lan hô nhỏ một tiếng: “Quý phi nương nương, tần thiếp... Tần thiếp không phải là gian tặc”.

Tuệ quý phi xoay mình, lạnh lẽo nói: “Còn dám nói dối. Song Hỉ, đánh mạnh cho bổn cung!”

Như Ý mới vừa vội vàng vào cung, không dám nhìn kỹ Hải Lan. Giờ phút này quay đầu lại liền thấy Hải Lan bị lột mất đôi giày mà quỳ tại hành lang bị đóng băng tuyết. Như Ý nhìn bàn chân của nàng, lạnh đến mức đỏ bừng, trên nền tuyết trăng thấm vài giọt máu đỏ, Hải Lan thấy Như Ý đang nhìn nàng, xấu hổ cùng cực liền vội vàng kéo váy xuống mà che giấu. Mạt Tâm không nói lời nào, lập tức lấy tay vén váy của nàng lên, lạnh lùng nói: “Nếu thường tại không ngoan ngoãn chịu khai thì đừng trách nô tỳ không nể mặt. Thường tại để cho người ngoài thấy bàn chân của mình cũng đã chịu đủ mất mặt, việc này cũng do thường tại tự làm tự chịu”.

Hải Lan kinh hãi, cực lực cúi đầu lấy mái tóc của mình che lại khuôn mặt đầy xấu hổ cùng phẫn nộ, nàng chịu đựng đau đớn mà biện bạch: “Quý phi nương nương thứ tội, tần thiếp thật sự không ăn trộm Hồng La Thán của nương nương”.

Như Ý vội vàng cười làm lành nói: “Quý phi nương nương đã nhiễm lạnh, sắc mặt không tốt. Không biết nương nương vì sao trách phạt Hải thường tại, hơn nữa lại muốn dùng trượng hình đánh hai chân của Hải thường tại như vậy chứ?”

Tuệ quý phi quay sang ho khan vài tiếng, Màu Nguyệt cùng Màu Châu bước lên trước pha trà. Cổ họng Mạt Tâm thanh thanh nói: “Hải thường tại trộm Hồng La Thán của Quý phi nương nương, việc làm phạm thượng như vậy đã khiến cho nương nương thiếu hơi ấm cho nên chứng nhiễm lạnh mới phát tác, tổn thương phượng thể. Lỗi như vậy còn chưa đủ dùng trượng hình sao?”

Như Ý vội vàng nói: “Hải thường tại luôn là người an phận thủ thường, hơn nữa theo quy củ từ cấp bậc quý nhân trở xuống là không được dùng Hồng La Thán, Hải thượng tại cũng biết điều đó thì sao dám như vậy chứ?”

Mạt Tâm khinh thường nói: “Việc này phải hỏi Hải thường tại mới đúng. Nô tỳ thấy Hải thường tại trong phòng đổ ra tro than màu xám thì mới phát hiện là Hồng La Thán. Hơn nữa cung nữ bên cạnh Hải thường tại là Hương Vân cũng nói là do Hải thường tại sai nàng ta đi trộm Hồng La Thán về”

Như Ý nhìn thấy Hương Vân đang nơm nớp lo sợ quỳ dưới bậc thềm, nàng đi đến trước mặt Hương Vân hỏi: “Hương Vân, lời của Mạt Tâm là thật sao?”

Sắc mặt Hương Vân trắng bệch: “Hải thường tại có sai nô tỳ đi trộm Hồng La thán, Hải thường tại có nói không phục Quý phi nương nương dùng thứ tốt, với lại ghen tị Quý phi nương nương được Hoàng thượng sủng ái nên mới muốn hại Quý phi mà thôi”. Nàng liều mạng dập đầu hai cái, cầu xin nói: “Quý phi nương nương thứ tội, nô tỳ đã biết sai rồi, nô tỳ không bao giờ dám làm điều đó nữa”.

Hải Lan chịu đựng đau, quay đầu nhìn Hương Vân nói: “Hương Vân, ngươi đã theo ta hai ba năm nay, ta tự hỏi ta có đối đãi với ngươi bạc bẽo hay không?”

Hương Vân không sợ hãi, đón nhận ánh mắt của Hải Lan, bình tĩnh nói: “Tiểu chủ, mặc kệ tiểu chủ đối đãi với nô tỳ thế nào nhưng lương tâm nô tỳ không bao giờ dám làm điều gì ám muội. Nô tỳ cũng muốn khuyên tiểu chủ một câu: Nếu tiểu chủ đã làm thì hãy nhận tội đi”.

“Biết sai mà biết sửa cho nên Hương Vân, bổn cung sẽ không trách phạt ngươi. Nhưng biết sai mà không sửa, đến chết cũng không thừa nhận thì bổn cung cũng sẽ không nương tay mà trách phạt”. Tuệ quý phi cười lạnh nói: “Trong cung này ai mà chẳng biết thân thể bổn cung yếu kém, điều tối kị nhất là không chịu được lạnh. Dụng tâm của Hải thường tại thật sự ác độc! Song Hỉ, đánh nàng ta cho bổn cung!”

Lời nói Tuệ quý phi mới vừa buông xuống, Song Hỉ liền lấy một cái gậy gỗ, nói một tiếng: “Đắc tội tiểu chủ”, lập tức liền muốn đánh tiếp. Như Ý nhìn kỹ mới nhận ra đó không phải là cái gậy gộc tầm thường mà là được lựa chọn cành mận gai thô to, vẫn chưa lột vỏ. Song Hỉ không nói hai lời, liền giơ cao cái gậy hướng về gan bàn chân của Hải Lan mà đánh mạnh vài cái, Hải Lan kêu thảm thiết một tiếng, cơ hồ liền té xỉu xuống đất, hai chân máu tươi chảy ròng ròng, quả thực vô cùng thê thảm. Như Ý vừa sợ vừa giận, dưới tình thế cấp bách như vậy, nàng chỉ còn cách giữ lại chiếc côn trong tay Song Hỉ quát: “Đợi đã!”

Hải Lan đau đớn nằm trên mặt đất, Tuệ quý phi liếc mắt kêu: “Mạt Tâm”

Như Ý vội vàng tiến lên đỡ lấy Hải Lan, Mạt Tâm cười nhạo nói: “Nhàn phi nương nương không quan tâm đến lời nói của nương nương chúng ta mà vội vàng bao che cho Hải thường tại, thật là thị phi không phân. Huống chi Hải thường tại chỉ mới vừa chịu vài cái đánh, sao lại yếu đuối như vậy chứ?”

Hải Lan tê liệt ngã vào lòng Như Ý, mồ hôi lạnh vào tóc khắp mặt, chật vật lẩm bẩm nói: “Nhàn phi tỷ tỷ, tần thiếp... Tần thiếp không có ăn trộm. Thật sự...” Nàng lời còn chưa dứt liền hôn mê bất tỉnh.

Như Ý đau lòng ôm lấy Hải Lan, nàng dùng váy che lấy đôi chân của nàng, trong lòng đau đớn không thôi, chỉ phải cố nến giận dữ nói: “Quý phi nương nương chỉ dựa vào lời khai của Hương Vân mà cho rằng Hải Lan ăn cắp Hồng La thán bức hại nương nương. Nhưng nương nương nghĩ lại xem, hôm nay là ngày hai mươi tháng Chạp, Nội vụ phủ luôn cấp cho nương nương Hồng La Thán theo phân lệ mỗi tháng, mỗi ngày là mười lăm cân, một tháng được bốn trăm năm mươi cân. Hải Lan nếu thật sự ăn trộm Hồng La Thán mà hãm hại nương nương, ít nhất cũng trộm được mười ngày, tổng cộng là một trăm năm mươi cân Hồng La Thán. Nương nương có thể tra xét sẽ biết được trong cung nương nương hiện tại còn bao nhiêu cân Hồng La Thán và được cất giữ ở nơi nào”.

Tuệ quý phi hơi biến sắc liền nhìn Mạt Tâm. Mạt Tâm vội vàng đoạt lấy Hải Lan từ trong lòng Như Ý, Như Ý kinh sợ quát: “Mạt Tâm, ngươi làm cái gì vậy?”

Mạt Tâm cười dài nói: “Hải thường tại đau đến ngất đi, nếu không lấy nước khiến thường tại tỉnh lại thì sao có thể hỏi nàng ta Hồng La Thán cất giấu ở nơi nào chứ?”

Như Ý căm tức nhìn nàng nói: “Trời lạnh như vậy, ngươi lấy nước lạnh đổ vào người nàng ấy, chẳng phải là muốn đoạt lấy tính mệnh của nàng ấy sao?”

Mạt Tâm thấy Hải Lan thống khổ rên rỉ một tiếng, cười nói: “Chỉ cần Hải thường tại tỉnh lại, mọi chuyện đều sẽ rõ ràng. Nương nương thấy như vậy không hiệu quả sao?”

Như Ý vội vàng rút khăn tay ra thay Hải Lan lau người. A Nhược đứng ở một bên cũng dọa đến sợ hãi, vội vàng cùng Như Ý lau người Hải Lan. Hai mắt Tuệ quý phi híp lại, ngẩng mặt, Mạt Tâm lập tức hiểu ý, xoay người múc nước trong vại nước trong cung, liều mạng hất nước vào người Như Ý. Như Ý chỉ cảm thấy giật mình, toàn thân đều muốn đóng băng, gió từ cung thổi tới khiến nàng lạnh đến mức toàn thân phát run.

Mạt Tâm “ai da” một tiếng, vội hỏi: “Nhàn phi nương nương, thật sự là xin lỗi. Ai bảo nương nương lại đến gần Hải thường tại như vậy chứ? Nô tỳ cứ nghĩ rằng một chậu nước không đủ khiến cho Hải thường tại tỉnh lại cho nên mới dùng thêm một chậu nữa”.

Tuệ quý phi ngồi ngay ngắn, ngân nga nói: “Mạt Tâm, ngươi cũng không cẩn thận rồi. Màu Châu, Màu Nguyệt, còn không mau mang ra vài chậu than đi, giúp cho Nhàn phi và Hải thường tại ấm áp”.

Màu Nguyệt cùng Màu Châu liền đáp ứng, lấy vài ba chậu than đang tắt lửa để bên cạnh Như Ý và Hải Lan, ánh lửa mong manh kia thật sự không làm nên chuyện gì.

Như Ý gắt gao nắm chặt đôi tay, nhắc nhở chính mình phải nhẫn nại, ôm chặt Hải Lan vào lòng, hi vọng dùng chút thân nhiệt để khiến nàng ta ấm áp một chút. Trời giá rét động lạnh khiến cả người ướt đẫm lạnh thấu xương, ngoại trừ nhẫn nhịn thì còn làm cách nào nữa chứ? Quý phi so với chức phi của nàng cũng chỉ hơn một bậc nhưng địa vị lại ngàn dặm khác biết, Hi Nguyệt nàng ta chính là Quý phi đang được sủng ái. Còn chính nàng lại là một phi tử thất sủng, lâu rồi chưa thấy mặt quân thượng. Nàng không còn cách nào khác, chỉ có thể nhẫn nhịn. Như Ý cúi đầu, nàng chỉ cảm thấy đầu nàng càng ngày càng nặng, thanh âm cũng có chút mờ mịt: “Quý phi nương nương, Hải thường tại cũng đã nhận trách phạt, hiện nay toàn thân đã ướt đẫm. Có thể cho thần thiếp mang y phục mới cho muội ấy hay không?”

Tuệ quý phi ho nhẹ vài tiếng, khóe miệng nở ra một nụ cười nhỏ nhưng trong ánh mắt lại lóe lên sắt bén nhọn mà lạnh lùng: “Mới vừa nghe Nhàn phi nói nghĩ lại cũng đúng, một trăm năm mươi cân Hồng La Thán cũng nhiều nên chắc chắn cũng không dễ dàng giấu đi. Song Hỉ!”

Song Hỉ đáp ứng tiến lên: “Có nô tài”

Tuệ quý phi biếng nhác nói: “Đi vào phòng Hải thường tại lục soát cho bổn cung, không được bỏ sót chỗ nào, nhất định phải tìm cho ra Hồng La Thán được cất giữ nơi nào, có như vậy mới khiến cho các nàng ta hết hy vọng”.

Như Ý nghe được hai chữ “các nàng”, liền biết không được dễ chịu. Nàng cùng Hải Lan đang đông cứng nơi nay, quả nhiên là muốn sống cũng không được.

Hải Lan vốn đã u mê tỉnh dậy, nghe được những lời này, không khỏi thất sắc, khóc cầu xin: “Nương nương muốn điều tra thì cũng không sai, nhưng cũng muốn lục soát tẩm điện của thần thiếp sao? Tần thiếp...”

Như Ý biến sắc, tức giận nổi mi gian, chỉ phải kiềm chế lửa giận nói: “Ý của Quý phi là muốn lục soát sao mà không chút giữ thể diện cho Hải thường tại sao? Việc này mà truyền ra ngoài thì Hải thường tại sao có thể ở lại hậu cung được chứ?”

Mạt Tâm cười cười, hướng đến trên người Hải Lan, chạm vào áo choàng ướt sũng của nàng mà nói: “Không chỉ lục soát tẩm điện của Hải thường tại mà còn phải lục soát trên người của Hải thường tại, nô tỳ cũng không thể không bỏ sót chỗ nào được”.

Hải Lan thấy tay nàng chạm đến, vừa tức vừa giận nhưng lại không dám phản kháng, chỉ phải liều mạng ôm chặt Như Ý. Như Ý không thể nhịn được nữa, một tay bảo vệ Hải Lan, một tay đánh vào mặt Mạt Tâm, giận dữ nói: “Làm càn! Trên người tiểu chủ mà ngươi có thể chạm vào sao?”

Mạt Tâm ăn một tát, nhất thời bị đánh đến mức mê muội. Nàng là thị nữ đắc ý nhất bên người Hi Nguyệt, lại là phụng dưỡng nhiều năm, tự cho mình được sủng ai cho nên nàng chưa từng bị Hi Nguyệt nói nặng điều gì, cũng chưa từng chịu ủy khuất như vậy? Tuệ quý phi kiềm chế không được, lạnh lùng nói: “Ngươi đâu, lục soát tẩm điện của Kha Lý Diệp Đặc thị, hòm xiểng quần áo cũng đều không được bỏ qua! Nhàn phi đêm khuya làm loạn Hàm Phúc cung, trách phạt quỳ tại trong cung. Không có lệnh của bổn cung thì không được đứng dậy”.

Sắc mặt Hải Lan thản nhiên, nhìn Như Ý một cái, rốt cuộc cũng dập đầu khóc nói: “Quý phi nương nương, đều là lỗi của tần thiếp. Là tần thiếp có tâm ăn trộm”.

Như Ý nắm chặt lấy tay nàng, quyết tuyệt lắc đầu: “Không làm thì đừng nhận tội”.

Đầy mặt Hải Lan là nước mắt, nói: “Nhàn phi tỷ tỷ, muội đã làm phiền tỷ tỷ, muội không thể để cả người tỷ tỷ ướt đẫm mà quỳ trong tuyết được”.

Tiếng khóc nàng thống khổ vang vọng khắp trong đêm, nghe thật thê lương. Như Ý bất lực ôm chặt lấy nàng, cảm nhận được phía sau có một lực lớn đang kéo chính mình về phía hành lang. A Nhược liền nhìn quý phi cầu xin khóc lóc: “Quý phi nương nương, quý phi nương nương, nô tỳ cầu xin nương nương, cho dù cũng phải quỳ nhưng cũng nên cho tiểu chủ chúng nô tỳ thay đổi xiêm y trước đi ạ. Tiểu chủ đang lạnh đến mức đông cứng rồi, Quý phi nương nương!”

Tuệ quý phi đứng ở trong điện, nhìn mọi người từ trên cao xuống, ánh mắt lạnh lẽo như băng giá, Hải Lan nằm trên mặt đất, nhỏ nhoi hèn mọn như một con kiến. Ngữ khí của Tuệ quý phi không có chút ấm áp: “Mạt Tâm, mang Kha Lý Diệp Đặc thị ra, cẩn thận điều tra một chút một, không có nàng ta giấu kín điều gì”.

Mạt Tâm vang dội đáp ứng một tiếng, oán hận cắn chặt răng, liền tiến lên lôi kéo Hải Lan. Hải Lan liều mạng giãy dụa, tiếng khóc bi thương bất lực bay ở trong đêm. Như Ý bị kéo đến dưới hành lang, nàng thấy Hải Lan chịu nhục, lửa giận từ trong lòng nhảy đến cổ họng, rốt cuộc nhịn không được nói: “Quý phi nương nương, nương nương muốn trách phạt Hải thường tại hoặc động thủ đánh muội ấy thì thần thiếp cũng không can ngăn nhưng Hải thường tại cũng là tần phi Hoàng thượng, nương nương không thể làm nhục muội ấy như vậy, nhất là trước mặt đám nô tài. Nếu như Hải thường tại thật sự bị lột y phục để soát người thì sẽ giết chết muội ấy!”

Hải Lan khóc ô ô, phí công mà giãy dụa vô lực. Tuệ quý phi khinh miệt liếc mắt nhìn Như Ý nói: “Bổn cung cũng biết trên người nàng ta không giấu Hồng La Thán nhưng nàng ta có thể trộm than được thì chắc chắn cũng trộm được cái gì quý giá khác. Nếu đã ăn trộm thì cũng đừng sợ mất thể diện, dù sao thì cũng do nàng ta cũng tự bức tử chính mình mà thôi”

Như Ý thấy nàng không còn chút cứu vãn, liền giãy dụa đứng dậy nhưng tay chân nàng bị lạnh đến mức đông cứng, mới vừa đứng lên liền bị cung nhân đè hai chân quỳ xuống. Trong lòng khổ sở, nàng chỉ cảm thấy đầu lưỡi cũng đã đông lạnh đến mức cực điểm, trong mắt có nước mắt nóng bỏng trào ra, một giọt rơi xuống cũng nhanh chóng biến thành sương tuyết. Đang lúc hỗn loạn, bỗng nhiên bên ngoài có tiếng vỗ tay liên tục truyền đến, có tiếng thông báo thái giám truyền đến: “Hoàng thượng giá lâm, Hoàng hậu giá lâm”.

Tuệ quý phi lập tức giơ tay lên mặt, ý bảo mọi người dừng tay. A Nhược nhanh tay lẹ mắt, vội vàng cởi chiếc áo trên người khoác cho Như Ý. Tuệ quý phi vội vàng thỉnh an, Hoàng đế thấy nàng, liền đỡ lấy: “Trẫm vừa nghe nói nàng bị nhiễm lạnh cho nên mới vội vã đến đây”. Hắn nắm tay Quý phi, nôn nóng hỏi: “Thế nào? Có nặng lắm không?”

Hoàng hậu đi theo phía sau, trầm tĩnh cũng lộ ra vài phần thân thiết lo âu: “Hoàng thượng vừa nghe nô tài bẩm báo muội muội bị nhiễm lạnh lại động khí cho nên vội vàng chạy đến. Bổn cung vốn đang cùng Hoàng thượng ngủ tại Dưỡng Tâm điện, nghe vậy liền cùng Hoàng thượng đến đây”

Hoàng đế vội vàng nói: “Thái y đã xem qua chưa?”

Tuệ quý phi dịu dàng nói: “Thần thiếp tạ ơn Hoàng thượng Hoàng hậu quan ái. Nơi này của thần thiếp thiếu Hồng La Thán cho nên không được ấm áp, mới dẫn đến nhiễm lạnh. Thái y cũng đã xem qua, nói thần thiếp bị tổn hại dương khí cho nên mới chịu lạnh lẽo, khí huyết ngưng trệ, vận hành không tốt cho nên trên người đau đớn”. Nàng nói xong liền ngã vào khuỷu tay Hoàng đế nói: “Giờ phút này đây thần thiếp cảm thấy đầu óc choáng váng, đầu gối đau mỏi”. Hoàng đế đau lòng không thôi, liền nói: “Người đâu! Mau đỡ Quý phi đi vào bên trong. Mang nhiều lò sưởi tay đến đây”

Màu Châu vội đỡ lấy tay Tuệ quý phi bước đi, dưới chân xém chút nữa trượt chân. Hoàng đế thở dài đỡ lấy nàng nói: “Trẫm đưa nàng vào trong”. Hoàng đế chỉ nhìn vào Tuệ quý phi mà không phát giác Như Ý cùng Hải Lan ướt đẫm đứng ở ngoài trời. Cả người Hải Lan run rẩy, đứng cũng không vững, A Nhược đỡ lấy Như Ý nên mới có thể miễn cưỡng bước đi. Hoàng đế chỉ lo lắng cho Quý phi, ánh mắt không chút nào nhìn Như Ý. Như Ý cảm thấy chua xót khó tả, chỉ cảm thấy chính mình đứng cũng không được, ngồi xuống cũng không xong, hận không thể hóa thành bông tuyết mà bay đi.

Hoàng đế đi qua nàng, hơi nhíu mi nói: “Còn đứng đó làm gì? Mau đi đổi xiêm y ấm áp đi. Uớt sũng như vậy, đừng lây lan hàn khí cho Quý phi”.

Như Ý biết Hoàng đế vẫn là thương hại, vội vàng cùng Hải Lan lui xuống.

Bước vào Noãn các, Hoàng đế hơi nhẹ nhàng thở ra, thương tiếc nói: “Ngày xưa đến mùa đông là thân thể của nàng suy yếu, hôm nay vì cái gì mà động khí như vậy chứ?”

Tuệ quý phi quay đầu đi chỗ khác, nhẹ nhàng lau nước mắt, nức nở nói: “Hàm Phúc cung bất hạnh, cũng là do thần thiếp quản giáo không nghiêm cho nên cung nhân của mình lại có ý định trộm cắp. Hải thường tại và thần thiếp cũng xem như có tình cảm tỷ muội nhiều năm nhưng lại cố tình khiến cho thần thiếp không có đủ Hồng La Thán mùa đông”.

Hoàng đế có chút ngoài ý muốn, liếc mắt nhìn Hoàng hậu hỏi: “Hải thường tại trộm cắp cái kia để làm cái gì?”

Tuệ quý phi ngấn lệ nói: “Mỗi lần thần thiếp nhận lệnh thị tẩm, Mạt Tâm cùng các nô tỳ trong cung bị Hải thường tại đánh đập nhiều lần. Thần thiếp luôn bỏ qua nhưng lần này không thể nghĩ muội ấy lại ác độc như vậy, thần thiếp không ngửi được hơi khí của than đen cho nên luôn dùng Hồng La Thán sưởi ấm, muội ấy ăn cắp Hồng La thán của thần thiếp, khiến chứng nhiễm lạnh của thần thiếp đột phát...” Nàng nói xong liền đứng lên ho khan, vỗ về trán nói: “Thần thiếp khí nộ công tâm, thật sự là chịu không nổi cho nên mới tra hỏi nhưng Hải thường tại liều chết cũng không nhận tội”.

Nàng nói xong liền khóc nức nở, Như Ý đã thay y phục cho Hải Lan, cùng Hải Lan tiến vào, ngoài miệng nói: “Người không làm thì sao có thể nhận tội được chứ”.

Như Ý cùng Hải Lan hành lễ, Hải Lan vẫn sợ hãi nên đứng sau Như Ý. Hoàng hậu lắc đầu, giọng điệu nửa tin nửa ngờ: “Nhìn Hải thường tại nhu nhược như vậy thì sao có tâm tư ác độc được chứ”. Nàng nhìn Như Ý nói: “Nhàn phi, nghe nói muội đại náo Hàm Phúc cung, rốt cuộc là vì sao?”

Như Ý hạ thấp người kính cẩn nói: “Hồi bẩm Hoàng thượng Hoàng hậu, thần thiếp sao dám tùy ý ồn ào được chứ, chỉ là thấy Hải thường tại bị nhận trượng hình, lại còn muốn bị soát người, thần thiếp thật sự không thể không thay Hải thường tại biện bạch vài câu. Hơn nữa, nếu thần thiếp thật sự gây chuyện ồn ào thì sao người khác tạt chậu nước lạnh lên người mà không lên tiếng chứ ạ?”

Khóe mắt Hoàng đế dừng lại trên người nàng, không chút để ý nói: “Uống canh gừng đi rồi nói. Đừng để hàn khí xâm nhập vào cơ thể”.

Như Ý thấy Hải Lan trốn sau lưng mình, càng phát ra vài phần thương tiếc, trả lời: “Dạ. Đều đã uống, không dám khiến cho Quý phi nương nương bị nhiễm hàn khí. Chỉ là Hoàng thượng...” Nàng ngẩng đầu lên nhìn vào khuôn mặt lạnh lùng của Hoàng đế: “Hoàng thượng, tuy rằng Quý phi dựa vào lời nói của Hương Vân làm chứng cho rằng Hải thường tại trộm Hồng La Thán nhưng mà...”

Khẩu khí Hoàng đế thản nhiên: “Nhưng mà cái gì? Trẫm nhớ lần trước trời lạnh cũng đã dặn dò qua nàng một câu, Hải thường tại dịu dàng không được dùng Hồng La Thán cho nên sợ khiến nàng ấy chịu lạnh. Vị phân Uyển đáp ứng thấp cho nên cũng vậy, Trẫm muốn nàng chiếu cố các nàng một chút. Trẫm nhớ rõ ngày ấy đã dặn dò nàng, chuyện này không được lộ ra vì sẽ sinh thị phi. Nàng cũng quá thành thật rồi, Quý phi nổi giận như vậy mà nàng cũng không chịu nói cho nàng ấy biết một tiếng”.

Như Ý lập tức hiểu được ý tứ của Hoàng đế, giả vờ tự trách mình nói: “Đều là do thần thiếp không phải, cũng chỉ là vì nghĩ đến lời dặn dò của Hoàng thượng mà không dám nói ra mà chuốc lấy thị phi, không nghĩ tới việc lại gây ra thị phi thế này”.

Hoàng đế nghe vậy cũng chỉ trách móc vài câu rồi liền quay đầu phân phó: “Vương Khâm, dặn dò Nội vụ phủ, về sau nếu Hàm Phúc cung có thiếu cái gì, không cần thông qua Nội vụ phủ, cứ lập tức đến Dưỡng Tâm điện mang về cho Quý phi dùng”.

Tuệ quý phi dịu dàng nói: “Đa tạ Hoàng thượng quan ái”. Tuệ quý phi vẫn có chút không phục: “Tuy rằng Hoàng Thượng phân phó Nhàn phi âm thầm chiếu cố Hải thường tại, nhưng là Hương Vân cũng rõ ràng nhìn thấy Hải thường ăn trộm. Hải thường tại nàng ta...”

Ngữ khí Hoàng đế cực lực ôn hòa: “Chuyện này nói trắng ra cũng là chuyện nhỏ, Quý phi nàng sao không xem trọng bản thân mình chứ? Về phần Hải Lan, nếu nàng ấy chọc giận nàng thì trẫm sẽ không cho nàng ấy ở lại Hàm Phúc cung là được chứ gì”

Tuệ quý phi vội la lên: “Ăn cắp thì cũng có thể bỏ qua nhưng phạm thượng là tội lớn trong cung. Hoàng thượng cứ dễ dàng bỏ qua như vậy sao? Còn có Nhàn phi vô lễ lỗ mãng như vậy...”

Hoàng đế cười nói: “Đánh cũng đánh rồi, phạt cũng phạt rồi, Nhàn phi cùng Hải thường tại bị lạnh cóng rồi. Chuyện hôm nay, trẫm muốn thưởng phạt phân minh, mà giải oán giận của nàng”. Hắn quay đầu hỏi: “Chuyện hôm nay có ai là nhân chứng?”

Hương Vân sợ hãi tiến lên, cười nhẹ nói: “Là nô tỳ”

Mí mắt Hoàng đế cũng không nâng lên, Vương Khâm liền nói: “Là cung nữ hầu hạ Hải thường tại, tên gọi là Hương Vân”.

Hoàng đế lúc này mới liếc mắt nhìn nàng: “Bộ dáng rất đoan chính, đầu lưỡi cũng linh hoạt. Có thể gây được chuyện đêm nay thì chắc đầu lưỡi này cũng rất sống động”.

Hương Vân vui vẻ nói: “Đa tạ Hoàng thượng khích lệ”.

Hoàng đế cúi đầu, không chút để ý nói: “Vương Khâm, đưa nàng ta đi xuống, loạn côn đánh chết”.

Vương Khâm sợ tới mức run lên, nhanh chóng đáp ứng: “Dạ”. Hắn giương mặt lên, vài tiểu thái giám hiểu ý, lập tức kéo Hương Vân lui xuống. Hương Vân sợ tới mức cầu xin tha thứ nhưng cũng không được, chỉ nghe tiếng kêu thảm thiết bên ngoài, dần dần tiếng kêu cũng nhẹ nhàng chấm dứt, có thị vệ tiến vào bẩm báo nói: “Hoàng thượng, Hương Vân đã bị đánh chết”.

Hải Lan rùng mình một cái, Như Ý chỉ nhẹ nhàng mỉm cười. Hoàng đế hơi gật đầu, không thèm để ý: “Nhổ đầu lưỡi của nàng ta treo trước cửa cung, cho tất cả các cung nhân nhìn rõ, châm ngòi thị phi, mưu hại chủ thượng thì sẽ có kết cục gì”.

Tuệ quý phi kinh sợ, cả người nhịn không được liền run rẩy, Hoàng đế trìu mến nắm chặt tay nàng, ôn nhu nói: “Đừng sợ! Đều là bọn hạ nhân không phải, nàng cứ an tâm dưỡng thương mới là điều trọng yếu”.

Ánh mắt hắn trầm xuống, nhìn mọi người xung quanh, nói: “Chuyện hôm nay hậu cung phải ghi nhớ, bất cứ nô tài nào mà dám châm ngòi thị phi, khiêu khích phong ba thì trẫm sẽ tra hỏi đầu lưỡi của các ngươi”

Một đám cung nhân sợ tới mức hồn bay phách tán, lập tức quỳ xuống nói: “Là do Hương Vân sinh ra thị phi, chúng nô tài cũng không dám”

Hoàng đế có vài phần uể oải, ngáp một cái nói: “Tốt lắm. Trời cũng đã khuya, các nàng sớm nghỉ ngơi đi. Trẫm và Hoàng hậu quay về Dưỡng Tâm điện đây”

Mọi người vội vàng đứng dậy nói: “Cung tiễn Hoàng thượng, cung tiễn Hoàng hậu nương nương”

Hoàng đế cùng Hoàng hậu nắm tay nhau đi ra ngoài, liền đi ngang qua Như Ý và Hải Lan, ánh mắt hắn lướt qua Hải Lan không mang theo chút ấm áp tình cảm nào, cứ như là nhìn một cái cỏ rác, căn bản không đáng giá: “Nàng ở lại Hàm Phúc cung chỉ khiến cho Quý phi sinh giận mà thôi, mau đổi chỗ khác đi”.

Như Ý vội hỏi: “Hoàng thượng, Diên Hi cung vẫn còn chỗ trống”.

Hoàng đế có chút không kiên nhẫn nói: “Vậy nàng dạy dỗ Hải thường tại cho tốt vào, đừng sinh ra chuyện như vậy nữa”.

Như Ý đáp ứng một tiếng, vội vàng kéo tay Hải Lan đi ra ngoài.

QUYỂN I - CHƯƠNG 30

TRUYỀN TRIỆU

* * *

Như Ý và Hải Lan quay về Diên Hi cung lúc trời đã khuya. Như Ý dàn xếp đưa Hải Lan ở trong cung phía sau, lại thỉnh thái y đến chẩn trị cho nàng, sau đó Như Ý mới trở lại tẩm điện nghỉ tạm. Tuy rằng đã sớm thay xiêm y dày ấm, trên tay lại cầm cái lò sưởi tay nhưng Như Ý vẫn cảm thấy trên người rét run, liền lệnh cho vài cung nữ đưa vài chậu than rực đỏ đưa vào. Tiểu nha đầu Lục Ngân đưa đến mấy chén canh gừng nồng đậm cho Như Ý uống. Như Ý ngồi xổm xuống chậu than, đưa chén canh cho A Nhược nói: “Ngươi mau uống một chén đi, coi chừng lạnh lẽo ẩm ướt”. A Nhược vội vàng ngửa đầu uống, trên người Như Ý đổ nhiều mồ hôi, nàng nhịn không được đành hắt xì vài cái thì mới cảm giác trên người khoan khoái một chút.

Nhị Tâm đã đưa thái ý chẩn trị cho Hải Lan, sau đó lại thỉnh thái y đến bắt mạch cho Như Ý. Hứa thái y lấy ra một chu tử sắc đặt lên cổ tay Như Ý, cổ tay được phủ thêm một miếng vải lụa mỏng, rồi nói một tiếng: “Đắc tội”, mới dám dùng hai ngón tay đặt trên cổ tay Như Ý.

Lát sau, Hứa thái y nhẹ nhàng thở ra nói: “Nhàn phi nương nương vạn phúc, thân mình cường kiện chỉ là dính chút phong hàn. Vi thần sẽ kê vài đơn thuốc, chỉ cần vài ngày nương nương uống cùng với canh gừng, chú ý giữ ấm, lại dùng gừng và ngải diệp nấu nước ấm để tắm thì tất cả đều ổn thỏa. Nhưng nên nhớ kỹ mấy ngày nay không được ra gió”.

Như Ý lấy khăn tay chậm mũi, nói: “Đa tạ thái y. Hải thường tại thế nào rồi?”

Hứa thái y lắc đầu, trầm ngâm không thôi. Như Ý càng cảm thấy bất an, vội hỏi: “Hứa thái y thường xuyên qua lại chiếu cố bổn cung, có gì cũng nên nói thẳng, đừng ngại”.

Hứa thái y cân nhắc nhiều lần, trầm giọng nói: “Tụ hàn và kinh hách chỉ là việc nhỏ, vi thần đã kê thuốc an thần cho Hải thường tại uống rồi, cũng dễ ngủ. Chứng phong hàn tuy nhiều nhưng điều trị cũng không khó khăn gì. Chỉ là, đôi chân của Hải thường tại bị thương quá nặng”.

Hứa thái y nói tiếp: “Huyệt dũng tuyền ở bàn chân Hải thường tại đã bị đánh trọng thương nên cơ thể mới bị suy yếu như vậy, làm cho bệnh tình càng thêm nặng”.

Như Ý ngạc nhiên nói: “Huyệt dũng tuyền sao?”

Hứa thái y trầm giọng nói: “Dạ. Huyệt dũng tuyền còn có tên khác là hướng huyệt, chính là huyệt kinh Thận, kinh Thận lại tương giao với tâm kinh. Vi thần cũng đã xem qua tâm kinh của tiểu chủ, vị trí huyệt dũng tuyền đã bị trọng thương hao tổn cho nên huyệt kinh thận và tâm kinh cũng bị hao tổn, khiến cho việc mất ngủ mà uể oải, tinh lực không đủ, đau đầu, tim đập nhanh cùng nhau xuất hiện, với lại cơ thể tiểu chủ đang bị nhiễm lạnh, thật sự nguy hiểm càng thêm nguy hiểm”.

Như Ý đại kinh thất sắc, chỉ cảm thấy trong lòng nặng nề, vội hỏi: “Thái y, vậy có cách nào chữa trị không?”

Hứa thái y trầm ngâm hồi lâu, mới nói: “Vi thần cũng đã cẩn thận suy nghĩ tìm ra phương thuốc khiến cho hàn khi tiết ra ngoài, cũng khiến cho miệng vết thương lành lại. Vi thần cũng mong nương nương phân phó cho đám cung nhân của thường tại, mỗi ngày dùng nước muối ấm để ngâm huyệt dũng tuyền ở đôi chân của tiểu chủ, mỗi ngày trước khi đi ngủ ngâm trong vòng nửa canh giờ. Mặt khác vào lúc chính ngọ mỗi ngày, dùng ngải cứu xoa trên huyệt dũng tuyền, mỗi ngày một lần, sau đó dùng cây ngô thù du sao nhẹ đem ngâm rượu rồi đắp lên vết thương. Đến khi miệng vết thương lành lặn, thì mỗi ngày xoa bóp để cho lành hẳn”.

Như Ý nghe hắn nói ra biện pháp chữa trị, cũng thoáng có chút an tâm, đôi mày cũng buông lỏng ra chút: “Vậy thì làm phiền Hứa thái y. Lục Ngân, tiễn Hứa thái y đi về”.

Hứa thái y cáo từ lui ra. Như Ý nhìn xung quanh trong điện một chút, Nhị Tâm vội hỏi: “Tiểu chủ yên tâm, tất cả mọi chuyện đều tốt cả. Hải thường tại uống xong chén thuốc an thần, giờ phút này đã ngủ say rồi. Tiểu chủ nếu muốn gặp nàng ấy thì cũng nên đợi đến ngày mai để cho tinh thần tiểu chủ thoải mái một chút”

Như Ý không giấu được đôi mắt uể oải: “Được rồi. Ta cũng mệt mỏi rồi, ngươi đi chuẩn bị an trí đi”.

Nhị Tâm đáp ứng đi ngay, A Nhược thay Như Ý xếp lại xiêm y của Hải Lan, A Nhược áp chế không được nộ khí cho nên dùng tay đập mạnh vào xiêm y. Như Ý nghe thấy rất phiền, nhíu mi nói: “Việc đó cần gì phải mạnh tay như vậy chứ?”

A Nhược nói thẳng: “Trên người tiểu chủ bị lạnh, trong lòng nô tỳ lại thấy lạnh, lại càng có khí giận. Tuệ quý phi là người thế nào chứ? Lúc trước còn ở Vương phủ luôn thấp hơn tiểu chủ một cái đầu...”

Trong lòng Như Ý không vui, cắt ngang nói: “Được rồi. Chuyện đó không cần nói lại nữa”.

A Nhược nghẹn khẩu khí: “Dám làm nhục tiểu chủ như vậy. Tiểu chủ nhất định phải tìm cách không được chịu ủy khuất như vậy nữa”

Như Ý nhẹ giọng nói: “A Nhược, theo ý của ngươi thì ta nên làm thế nào bây giờ?”

A Nhược đứng lên đến gần bên cạnh Như Ý nói: “Tiểu chủ sợ cái gì chứ? Tiểu chủ không cần sợ cái gì cả. Luận về gia thế, Ô Lạp Na Lạp thị có Cảnh Nhân cung Hoàng hậu, so với Phú Sát thị còn cao hơn, huống chi nàng ta cũng chỉ là xuất thân Bao y mà được nâng kỳ thôi. Luận về vị phân, chức phi chỉ kém chức quý phi một bậc nhưng ngày nào đó cũng có thể vượt qua nàng ta. Luận về ân sủng, tiểu chủ và nàng ta đều chia đều xuân sắc, chỉ cần dùng ít chiêu thì Hoàng thượng cũng sẽ thường đến Diên Hi cung mà thôi”.

Như Ý bưng chén trà nóng, chậm rãi xoa tay nói: “Lời nói của ngươi không sai, cái lý cũng không sai. Nhưng ánh mắt của ngươi chỉ thấy sở trường của ta, lại không thấy khuyết điểm của ta”.

A Nhược khó hiểu: “Khuyết điểm sao?”

Như Ý xuất thần một lát, trầm ổn nói: “Hiện tại tình trạng của ta cũng không được tốt, nếu đi tranh đấu chỉ có rơi đầu chảy máu mà thôi. Nhịn một chút thì ngày sau sẽ cũng có chút khoan khoái. Nếu không nhẫn nhịn thì chính mình chỉ rơi vào thế hiểm khó xử mà thôi”.

A Nhược ngập ngừng không nói nên lời. Như Ý chống trán, nhẹ nhàng xua tay: “Buổi tối hôm nay ngươi cũng mệt mỏi rồi, mau đi ngủ đi”

A Nhược đáp ứng đi xuống. Nhị Tâm đỡ Như Ý lên giường đi ngủ. Như Ý thản nhiên thở ra một hơi, Nhị Tâm vội hỏi: “Tiểu chủ, do nước nóng không đủ ấm hay sao ạ?”

Như Ý vỗ nhẹ cánh tay nàng nói: “Mới vừa A Nhược nói trời nói đất như vậy mà ngươi chỉ đứng bên cạnh im lặng nghe nhưng ta biết, buổi tối hôm nay nếu không có ngươi đến Dưỡng Tâm điện báo tin thì Hoàng thượng cũng sẽ không đến nhanh như vậy”.

Sắc mặt Nhị Tâm trầm tĩnh như nước: “Nô tỳ đứng ở phía ngoài Hàm Phúc cung nhìn thấy tiểu chủ chịu nhục, tất nhiên là muốn đi bẩm báo. Chỉ là...”

“Chỉ là cái gì?”

Nhị Tâm thấp giọng nói: “Nô tỳ thấy Vương công công, Vương công công nói chuyện ở Hàm Phúc cung thì sẽ do chủ vị Hàm Phúc cung định đoạt và liền đuổi nô tỳ ra ngoài. May mắn Lý Ngọc công công đến phiên trực đêm, nhìn thấy nô tỳ cho nên mới đi bẩm báo Hoàng thượng. Nếu không thì sự tình cũng không thể cứu vãn được”.

Như Ý trầm ngâm một lát, lại cười nói: “Vương Khâm là người khó đối phó. Hắn chỉ nghe Hoàng hậu và Quý phi mà thôi”.

Mi tâm Như Ý vừa động, cười vỗ tay nàng: “So với A Nhược, ngươi là người cẩn thận. Tuy nói không nhiều nhưng ánh mắt đều biết nhìn xa trông rộng”.

Nhị Tâm quỳ thẳng xuống trước giường Như Ý, trong mắt hơi hàm chứa một tia nước trong suốt nói: “Lúc còn ở Vương phủ thì nô tỳ được đưa vào phủ, chỉ là lúc đó người nhà bán vào làm tiểu nha hoàn, chỉ đáng giá hai trăm quan tiền, bị đưa đến nhà bếp đốn củi, cho dù bị đánh chết cũng không được xem là tiện dân. Là tiểu chủ thương xót nô tỳ, đem nô tỳ từ nhà bếp đến bên cạnh hầu hạ tiểu chủ, luôn luôn coi trọng cho nên mới có địa vị như ngày hôm nay. Nô tỳ không biết phải nói cái gì nên chỉ biết tận tâm tận lực che chở tiểu chủ, hầu hạ tiểu chủ mà thôi”.

Như Ý kéo tay nàng vào trong lòng ấm áp: “Được rồi, được rồi, không uổng công ta mấy năm nay đối đãi với ngươi như vậy. A Nhược thông minh nhưng miệng nói không suy nghĩ. Tâm tư ngươi im lặng cho nên hãy thay ta quan sát nhiều chút nhé”.

Nhị Tâm khẩn khiết nói: “Nô tỳ nhất định sẽ không cô phụ kỳ vọng của tiểu chủ”.

Từ khi còn ở vương phủ đến trong cung, Như Ý chưa bao giờ chịu nhục nhã ủy khuất nhiều như vậy. Nàng cứ nghĩ rằng dựa vào gối mềm thì có thể dễ dàng ngủ được, ai ngờ nghe tiếng gió thê lạnh ngoài cửa sổ, thổi vào hai ngọn đèn ngoài tẩm điện, phảng phất như hai con mắt của quỷ ma, lẳng lặng mà cứ nhìn chằm chằm vào nàng. Như Ý nhìn đèn đuốc bên ngoài, trong lòng đầy ấp suy nghĩ, nàng nghe tiếng thở trầm ổn của Nhị Tâm liền biết Nhị Tâm cũng đã ngủ say, vô tri vô giác mà có thể bình an ngủ đến sáng thì cũng là một loại phúc khí. Nàng nghiêng người, để gối hoa mềm úp vào mặt, cố gắng nhắm hai mắt lại. Cũng không biết trải qua bao lâu, nàng vẫn không ngủ được, nửa tỉnh nửa mơ, ngoài cửa sổ tiếng gió thổi qua cành cây rộn ràng ở bên tai như là tiếng khóc sụt sùi trong đêm.

Tỉnh lại sau nửa đêm, Như Ý cảm thấy khát khô cổ họng, liền gọi một tiếng: “Nhị Tâm”, Nhị Tâm lập tức đứng dậy hỏi: “Tiểu chủ muốn uống nước sao?”

Như Ý nói nhẹ: "Ừ". Nhị Tâm khoác xiêm y đứng lên đi đốt cây nến, pha một chén trà nóng đưa đến tay Như Ý, nhẹ giọng nói: 'Tiểu chủ uống chậm một chút".

Như Ý uống hết một chén trà, liền muốn uống thêm, Nhị Tâm đưa tay lên trán Như Ý, kinh hô: “Trán tiểu chủ nóng như vậy, chỉ sợ là phát sốt rồi”.

Như Ý cảm giác trên người mềm nhũn, nửa chút khí lực cũng không có, trong miệng trong bụng đều thấy khát khô, chỉ phải miễn cưỡng nói: “Uống nhiều canh gừng như vậy nhưng vẫn bị phong hàn”

Nhị Tâm nói: “Bây giờ trời cũng đã muộn rồi, cũng không tiện thỉnh thái y đến, ngày mai nô tỳ sẽ thỉnh Thái y viện kê đơn thuốc”.

Như Ý vỗ đầu nói: “Ngươi đi nấu canh gừng đi, nấu đậm một chút, ta muốn uống thêm một chén nữa để đổ mồ hôi”.

Hai người đang nói chuyện, bỗng nhiên nghe phía sau điện có vàì tiếng sợ hãi, Như Ý giật mình liền hỏi: “Thanh âm gì vậy?”

Nhị Tâm vểnh tai nghe: “Chắc là tiếng gió”.

Tiếng thét chói tai kia liên miên vài tiếng, hỗn loạn ở trong gió nhưng nghe rất rõ ràng. Trong lòng Như Ý trầm xuống, vội vàng choàng áo khoác đứng dậy nói: “Không phải! Là Hải Lan!”

Như Ý nói xong liền mang hài vội vàng chạy đến. Hải Lan nằm ở trên chiếc giường lớn, cuộn tròn trong chiếc chăn, Diệp Tâm sớm bị dọa nên quỳ tại bên cạnh giường cùng với một tiểu thái giám hầu hạ cùng nhau đau khổ cầu xin. Không biết Hải Lan nói cái gì mà chỉ nghe tiếng run rẩy thét chói tai trong chăn. Như Ý vội vàng phất tay áo, ý báo mọi người đừng nói gì, đến bên mép giường ngồi xuống, nhẹ giọng nói: “Hải Lan, là ta đây. Ta đến rồi đây”.

Hải Lan mở to hai mắt kinh hãi, như là một con thú nhỏ vừa mới thoát được cái chết. Nàng thì thào mang theo sự kinh sợ “Bọn họ đánh chân muội, bọn họ, bọn họ muốn lúc soát người muội! Tỷ tỷ! Muội chịu không nổi nữa rồi, rốt cuộc muội chịu không nổi nữa rồi!”

Cảm xúc kịch liệt thoát ra, hai chân Hải Lan từ từ lộ ra dưới chăn, đôi chân được quấn thật dày từng tầng lụa trắng, có chỗ còn có chút máu đỏ sậm đã khô cằn trên lụa. Như Ý nhẹ nhàng dùng chăn phủ chân nàng lại, tiến lại gần Hải Lan và ôm chặt nàng, ôn nhu nói: “Đừng sợ, đừng sợ. Ở đây là Diên Hi cung, muội đã ở bên cạnh ta rồi, đừng sợ cái gì nữa”.

Hải Lan nằm trong lòng nàng, khóc nức nở. Cái thanh âm trầm thấp kia mang theo sự lo sợ nghi hoặc, bao nhiêu ủy khuất sợ hãi bây giờ mới thổ lộ hết ra ngoài. Như Ý ôm nàng, nước mắt nàng rơi xuống, thân thể nàng nóng bỏng nhưng sao trong đáy lòng của nàng so với không khí bên ngoài lại cực kỳ giống nhau, lạnh lẽo cực kì. Cũng không biết trải qua bao lâu, Hải Lan mới chậm rãi bình phục trở lại, Như Ý dùng tay đặt lên trán nàng, ôn nhu nói: “Trán muội vẫn còn nóng nhưng đừng lo, thuốc của Thái y viện rất tốt, uống xong sẽ khỏe lại ngay”. Như Ý nhẹ nhàng vỗ vai Hải Lan, nói: “Thuốc là dùng để chữa bệnh, phong hàn trên người cũng sẽ chữa trị khỏi. Nếu trong lòng còn kinh sợ thì muội cứ nhớ rằng nơi này là Diên Hi cung, cách rất xa Hàm Phúc cung. Có chuyện gì thì muội cứ nói với ta một tiếng là được rồi”.

Hải Lan vùi đầu vào trong lòng Như Ý, nức nở: 'Tỷ tỷ, nơi này thật tốt. Tỷ tỷ, muội không nghĩ tỷ tỷ sẽ đến, nếu tỷ tỷ không đến, muội nhất định sẽ bị nàng ta...". Nàng nghẹn ngào không nói gì được nữa.

Như Ý dùng khăn tay lau mồ hôi trên trán Hải Lan nói: “Buổi tối hôm nay, đừng nói là muội, ta cũng kiêng kị nàng ta. Nhưng nếu ta không đến thì trong lòng ta cực kì khó chịu. Từ khi còn ở Vương phủ cho đến bây giờ, bao nhiêu năm rồi, ta cũng chỉ có muội và Thuần tần nói chuyện được với nhau. Nếu ta không đến thì từ nay về sau, ta còn lại ai nữa chứ? Dù sao mọi chuyện cũng đã qua rồi”. Nàng nhìn Diệp Tâm nói: “Thuốc của Thái y kê còn không? Đưa cho tiểu chủ các ngươi uống để đổ mồ hôi đi, sau đó dùng canh an thần là được”.

Hải Lan nắm chặt tay Như Ý không chịu buông ra, nói: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ đừng đi”.

Như Ý chịu đựng sự đau đớn trên cổ tay, mỉm cười nói: “Ta không đi đâu, ta sẽ xem muội ngủ, được chưa?”. Nàng nói xong liền lấy chén thuốc trên tay Diệp Tâm nói: “Muội uống hết đi, uống xong mọi bệnh đều được chữa trị”.

Hải Lan thuận tay lấy chén thuốc, một ngụm uống hết, Như Ý thay nàng lau khóe miệng, đỡ nàng nằm xống, thay nàng đắp chăn. Hải Lan im lặng cuộn mình, từ từ nhắm hai mắt lại.

Ngày hôm sau tuyết vẫn cứ rơi, càng phát ra lạnh lẽo không ai muốn ra ngoài. Như Ý ngồi trong Noãn các dưỡng thần, đang nheo mắt bỗng nhiên thấy một nữ tử mang y phục xanh lam bước đến. Như Ý liền đứng dậy nói: “Trời giá rét đông lạnh như vậy sao tỷ tỷ lại đến đây?”

Thuần tần cười tủm tỉm, thi lễ xong liền ngồi xuống nói: “Là do thần thiếp muốn đến xem Hải thường tại thế nào mà thôi, mới nghe Diệp Tâm nói phải đến nửa đêm hôm qua muội ấy uống canh an thần mới ngủ được cho nên đến đây gặp nương nương trước. Hải Lan bị bệnh, nương nương cũng không được khỏe không biết những ngày sau có đi ra ngoài được không đây?”.

Như Ý cười nói: “Hoàng hậu đã cho người đến báo, mấy ngày sau ta và Hải Lan được miễn thỉnh an, chỉ bảo chúng ta ở trong cung nghỉ ngơi là được”.

Thuần tần gật đầu nói: “Cũng tốt. Bây giờ nương nương đã khỏe chút nào chưa?”

Như Ý đưa chén trà nóng cho nàng: “Trước mắt đều không cho ta uống trà. Từ hôm qua đến giờ chỉ được uống canh gừng, uống xong thuốc của Thái y viện liền đổ mồ hôi, bây giờ chỉ cảm thấy nóng mà thôi”

Thuần tần thở dài nói: “Hôm qua nhốn nháo cả đêm như vậy, thần thiếp ngủ sớm nên không biết cái gì. Sáng sớm hôm nay mới nghe nói, cứ nghĩ rằng chỉ là đám cung nhân nói chuyện huyên thuyên, cho đến khi Gia quý nhân kể rõ sự tình thì mới biết”. Nàng niệm câu Phật đạo: “A di đà Phật, trong họa có phúc, cuối cùng Hải Lan cũng rời khỏi Hàm Phúc cung”.

Như Ý thấp giọng hỏi: “Ta chỉ muốn hỏi tỷ tỷ một câu, tỷ tỷ tin Hải Lan ăn trộm không?”

Thuần tần hô lắp bắp kinh hãi, bình tĩnh lắc đầu nói: “Không phải Hoàng thượng nói Hồng La Thán là do Hoàng thượng âm thầm ban thưởng muội ấy sao?”

“Hoàng thượng cũng vì nhân nhượng cho khỏi phiền phức cho nên mới nói vậy thôi. Ta chỉ có điều thắc mắc, nếu Hải Lan trộm Hồng La Thán thì hơn một trăm cân đó Hải Lan có thể giấu đi chỗ nào được chứ?”

Mi tâm Thuần tần động nhẹ: “Thần thiếp cứ tưởng Hoàng thượng đau lòng mọi người cho nên mới ban lệnh đánh chết Hương Vân châm ngòi thị phi, miệng còn nhét đầy than nóng. Hôm nay nghe thị vệ nói, miệng Hương Vân đều bị đốt cháy, không ra hình dáng gì. Như vậy cũng thấy được Hoàng thượng đã xem nhẹ Quý phi”. Thuần tần hơi xuất thần, nhìn chằm chằm vào khuôn mặt Như Ý nói: “Thần thiếp thời điểm này thấy rõ tính tình của nương nương không như lúc trước”.

Như Ý cười nhẹ một cái: “Lúc trước mọi chuyện đều có người thân che chở, còn nay thì không có”. Nàng nói nong liền hỏi: “Mấy ngày nay Hoàng thượng vẫn chưa triệu kiến Mai đáp ứng sao?”

Thuần tần ngưng thần một chút, tới gần Như Ý nói: “Đừng nói là nương nương, thần thiếp cũng thấy có chút kỳ quái. Dạo này gần đây đúng là Hoàng thượng bận rộn chuyện triều chính nhưng trừ đêm qua triệu hạnh Hoàng hậu thì chưa lật thẻ bài của ai. Thần thiếp lại nghe nói, kỳ thật cách đây hai ngày Hoàng thượng có triệu Mai đáp ứng để đàn tỳ bà nhưng Mai đáp ứng lại từ chối nói thân thể không thích hợp”.

Như Ý liền sinh nghi ngờ: “Theo lý thuyết nàng ta mới có được thánh sủng thì phải cố gắng chiếm lấy ân sủng, sao lại từ chối được nhỉ?”

Thuần tần lắc đầu nói: “Ai biết được? Thần thiếp chỉ nghe nói trên mặt nàng ta không được tốt, chẳng lẽ ngày đó Quý phi lệnh cho Song Hỉ xuống tay quá mạnh cho nên mấy ngày sau khuôn mặt vẫn chưa lành sao?”. Nàng nhịn không được liều cười nhẹ một cái: “Chuyện này nói đến cũng là do Mai đáp ứng, khi không gây chuyện với Quý phi. Hôm qua Hàm Phúc cung còn nói Quý phi phát hàn chứng cho nên hôm nay Hoàng thượng ban chỉ, bữa trưa và bữa tối đều ở lại Hàm Phúc cung cùng nàng ta dùng bữa, ngoài ra còn ban thưởng rất nhiều”.

Như Ý chỉ miễn cưỡng cười nói: “Hoàng thượng luôn thích nàng ta, tỷ tỷ cũng hiểu rõ mà”.

Thuần tần hàn huyên vài câu, liền nghe đến hai chữ “ân sủng” là thấy thương cảm, liền dặn dò Như Ý vài câu rồi rời đi. Nhị Tâm mang chén thuốc đến hầu hạ Như Ý, nói: “Tiểu chủ, Hải thường tại mới vừa tỉnh”.

Như Ý nghĩ một chút rồi nói: “Vậy là tốt rồi. Nay chỉ có một mình Diệp Tâm hầu hạ chỉ sợ là không đủ, Nội vụ phủ đưa người khác đến thì cũng không dám dùng, sợ lại có thêm một Hương Vân thứ hai”.

Nhị Tâm lại cười nói: “Tiểu chủ yên tâm. Nô tỳ đã cho Xuân Hi trong cung chúng ta sang hầu hạ Hải thường tại. Nha đầu kia thành thật, nói cũng không nhiều”.

Như Ý nhẹ nhàng thở ra, liếc mắt nhìn xung quanh điện rồi nói: “Ta đi xem Hải Lan, xem tinh thần của muội ấy đã ổn chưa?”

Nhị Tâm lo lắng nói: “Tinh thần cũng đã ổn chút nhưng người vẫn như vậy, không chịu gặp ai cũng không chịu gặp ánh sáng. Mặc dù là ban ngày ban mặt nhưng vẫn vùi mình trong chiếc chăn thật dày, không chịu cử động”.

Như Ý sửa sang mái tóc, đứng dậy nói: “Như vậy thì ta phải càng đi xem”.

Sau điện bên trong vắng lặng, tinh thần Hải Lan cũng khá lên rất nhiều, chỉ là da người thì khô, tóc cũng rối ren, chỉ có đôi mắt mở to. Như Ý tiến vào, Hải Lan liền sợ tới mức vội vàng lui vào góc giường, lấy chăn che chắn khắp người. Đợi đến khi thấy rõ người đến là Như Ý thì mới dám lộ mặt ra. Trong lòng Như Ý chua xót cực điểm. Thái y đã nói sai rồi. Vết thương trên chân Hải Lan tuy nặng nhưng trong lòng nàng lại bị tổn thương cực kì ghê gớm. Cái sự nhục nhã tối qua dường như muốn triệt tiêu cái tôn nghiêm và ý chí của nàng.

Trong mưa lá trúc phiêu diêu trong gió, trúc ảnh nhẹ nhàng thản nhiên chiếu vào cửa sổ. Hải Lan lập tức kinh hoàng quay đâu, không ngừng kêu lớn: “Kéo xuống đi! Kéo mành xuống đi”.

Đám cung nhân vội vàng đáp ứng, Hải Lan mở to đôi mắt đang kinh hoàng, vội vã kéo Như Ý ngồi xuống: “Tỷ tỷ ngồi ở chỗ này đi, đừng đi nữa, bên ngoài có người muốn hại chúng ta!”

Như Ý vỗ về nàng, an ủi nói: “Đừng sợ, trời đã sáng rồi, mọi chuyện cũng đã qua. Hoàng thượng vẫn là đau lòng chúng ta, chuyện lớn như vậy cũng đều bỏ qua, còn cho muội ở lại trong cung của ta. Đây không phải là điều mà muội vẫn ngóng trông sao?”

Hải Lan ngồi, tùy ý nước mắt rơi xuống: “Nhưng tỷ tỷ ơi, mỗi lần muội nhắm mắt thì muội lại cảm giác có nhiều ánh mắt đang nhìn muội, nhìn đôi chân trần trụi của muội đang chịu hình, nhìn muội bị người khác vu hãm ăn cắp, nhìn muội suýt chút nữa bị người khác lột hết xiêm y trên người để lục soát. Nhiều ánh mắt nhìn muội như vậy, muội...”. Cả người nàng run rẩy, thở từng đợt hổn hển, thần sắc kinh sợ mà bất an.

Như Ý ôm chặt lấy nàng: “Muội muội, ta biết muội bị dọa sợ nhưng chúng ta đã ở Vương phủ mấy năm nay rồi, cuối cùng cũng vào chốn hậu cung này thì chắc hẳn muội càng hiểu rõ những chuyện đó, đúng không?”. Gương mặt tiều tụy mà chứa đầy lo sợ nghi hoặc của Hải Lan nhìn chằm chằm Như Ý, Như Ý vẫn tiếp tục nói: “Ngày hôm qua đã là quá khứ, hôm nay muội phải càng hiểu rõ. Sống ở nơi này, tất cả mọi chuyện đều có thể đến, mọi người khẩu Phật tâm xà nhưng ta cần phải làm gì? Ngày hôm qua một chậu nước lạnh đổ xuống người, ta thật sự rất hận nhưng hận thì có ích lợi gì chứ? Ta cần phải cố gắng đứng thẳng dậy, cố gắng nhẫn nhịn mà phòng bị những đả kích ngấm ngầm hay công khai như vậy tiếp tục đến”.

Hải Lan giật mình, liền muốn dùng tay thay Như Ý lau đi nước mắt nhưng phát hiện hốc mắt của nàng khô cằn, không có một chút nước mắt. Nàng nói nhỏ: “Tỷ tỷ, tỷ tỷ chịu nhiều ủy khuất như vậy, nếu được thì cứ khóc đi”.

Khóe miệng Như Ý có chút cười nhẹ, nụ cười kia càng ngày càng thâm mà lạnh như băng: “Khóc ư? Hải Lan, các nàng ta không phải đang mong ta khóc sao? Ta không khóc, đêm qua ai ai cũng chịu ủy khuất ở Hàm Phúc cung nhưng ta không ủy khuất. Cố gắng nhẫn nhịn, cắn răng nhẫn nại để nghĩ tới cách khác. Ta khóc ư? Ta khóc thì sẽ khiến các nàng ta vui vẻ”.

Hải Lan sợ hãi nhún vai: “Tỷ tỷ, không, muội không làm được! Nàng ta khiến muội nhục nhã như vậy, còn có Hương Vân...”

Như Ý đỡ nàng ngồi ngay ngắn: “Hương Vân hại muội thì đã bị loạn côn đánh chết, chết vẫn không được yên, bị người khác kéo lưỡi treo ở cửa cung, miệng thì nhét đầy than nóng. Còn về phần muội, nếu muội luôn cảm thấy xấu hổ như vậy thì hằng ngày người khác sẽ chê cười muội. Muội phải chuẩn bị tinh thần quên hết mọi chuyện, người khác cười muội thì muội cứ cười lại bọn họ, xem như không có việc gì, có như vậy thì bọn họ mới không chê cười muội nữa”.

Hải Lan phát run: “Tỷ tỷ, muội làm không được... Muội... Muội sợ làm không được...”

Như Ý đứng lên, hỏi Diệp Tâm: “Hôm nay tiểu chủ của ngươi đều uống hết thuốc chưa?”

Diệp Tâm vội nói: “Đều đã uống hết, không dư một giọt”.

Như Ý trầm giọng nói: “Hải Lan, muội cứ uống thuốc chữa bệnh của muội đi. Về phần tâm bệnh của muội, ta chỉ muốn nói với muội: Nếu chính muội không chịu thay đổi thì cứ nghĩ việc đêm qua là ta liều chết che chở một người không còn dùng được nữa. Ta bảo vệ muội lúc đó thì lần tới sẽ không bảo vệ được nữa”.

Hải Lan kinh ngạc nghe thấy Như Ý không còn gì để nói thì Tam Bảo rón rén tiến vào, thấp giọng nói: “Tiểu chủ, Hoàng thượng triệu tiểu chủ vào Dưỡng Tâm điện”.

Sắc mặt A Nhược đầy vui mừng, cười nói: “Đêm hôm qua tiểu chủ chịu nhiều ủy khuất, Hoàng thượng nhất định muốn triệu tiểu chủ vào để an ủi vài câu đây mà”. Nàng quay lại thấy Hải Lan đang nản lòng cúi đầu, vội hỏi: “Tiểu chủ có cần đưa Hải thường tại đi theo không?”

Như Ý lắc đầu, nhân tiện nói: “Có biết chuyện gì không?”

Tam Bảo nói: “Chỉ có một tiểu thái giám lạ mặt đến truyền chỉ, chỉ nói là chuyện quan trọng, thỉnh tiểu chủ nhanh chóng đến”.

Như Ý đứng dậy rời đi, đi được hai bước lại dặn Hải Lan: “Lời nói của ta không dễ nghe nhưng thuốc đắng dã tật, tự muội suy nghĩ lại đi”.

Bên ngoài mưa tuyết rơi xuống, đường đi ẩm ướt trơn trượt, bất quá cũng cháy hết một nén nhang thì cũng đã đến Dưỡng Tâm điện. Nhị Tâm đỡ tay Như Ý hạ kiệu thì liền thấy một người đang quỳ ở trên bậc thang ướt đẫm. Như Ý nhìn kỹ thì mới phát hiện là thái giám hầu hạ Hoàng đế - Lý Ngọc.

Như Ý lắp bắp kinh hãi, vội hỏi: Lý Ngọc, ngươi bị sao vậy?"

Lý Ngọc thấy Như Ý, vẻ mặt đau khổ nói: “Nhàn phi nương nương đừng hỏi, chỉ vì nô tài làm chuyện sai nên bị phạt thôi”.

Như Ý nhìn xuống dưới đất thấy Lý Ngọc không phải quỳ trên nền gạch bình thường mà là quỳ trên mái ngói đã bị đập nát. Nàng lắp bắp kinh hãi: “Phạt đến mức thế này sao?”

Lý Ngọc ngấn lệ nói: “Dù sao cũng chỉ là Vương công công trách phạt nô tài mà thôi. Nơi này lạnh lắm, nương nương mau vào đi”.

Như Ý thấp giọng nói: “Quỳ trên cái này sẽ làm cho đầu gối bị thương, nếu được ngươi cứ đến Diên Hi cung đi, bổn cung sẽ lệnh cho Nhị Tâm kê đơn cho ngươi”. Như Ý còn muốn nói gì nữa nhưng đã thấy Vương Khâm ra ngoài đón, miệng cười nhưng như không cười nói: “Nhàn phi nương nương đến, sao còn đứng ở chỗ này nói chuyện với bọn nô tài chứ?”

Như Ý không thèm để ý nói: “Đang yên đang lành, sao Lý Ngọc lại quỳ ở nơi này?”

Vương Khâm cười lạnh nói: “Hầu hạ không chu toàn, dâng trà quá nóng cho Hoàng thượng cho nên mới bị trách phạt. Nhàn phi nương nương, chuyện của đám nô tài xin nương nương đừng bận tâm, nương nương mau vào trong thỉnh an đi”.

Như Ý bước vào Noãn các, đã thấy Hoàng đế cùng Hoàng hậu đang ngồi nghiêm chỉnh, trên mặt không chút tươi cười. Trong lòng nàng trầm xuống, liền hạ thân mình nói: “Hoàng thượng vạn phúc, Hoàng hậu vạn phúc”.

Hoàng hậu thấy nàng thỉnh an, liền lệnh cho Tố Tâm đem chiếc ghế nhỏ đến cho nàng, nói: “Nhàn phi, mưa tuyết rơi xuống như vậy mà còn lệnh cho muội tới đây thật sự không nên nhưng có chuyện quan trọng muốn hỏi muội”.

Hoàng hậu đang nói chuyện, Hoàng đế chậm rãi lấy một quả hạch đào ăn, lạnh nhạt nói: “Chuyện đêm qua, nàng và Hải thường tại đã khỏe chút nào chưa?”

Trong lòng Như Ý ấm áp, hạ thấp người nói: “Thần thiếp không sao nhưng Hải thường tại chịu kinh hách rất lớn, với lại chân đang mang trọng thương cho nên cần phải nghỉ ngơi mới khỏe”.

Hoàng đế nói: “Nếu nàng ta đã ở trong cung của nàng thì nàng phí chút tâm tư chiếu cố nàng ta một chút, nói với nàng ta đừng suy nghĩ chuyện đêm qua nữa”.

Như Ý đáp ứng, Hoàng hậu tươi cười khiêm tốn, nhìn Hoàng đế nói: “Sau giờ ngọ đáng lý ra Mai đáp ứng nên đến đàn một bản tỳ bà mới đúng nhưng năm sáu ngày rồi mà muội ấy vẫn không chịu diện thánh”.

Hoàng đế cười nhẹ nói: “Nàng ta nói vết thương trên mặt vẫn chưa lành lặn cho nên không thích hợp diện thánh, cứ tùy nàng ta đi”.

Hoàng hậu mỉm cười nói: “Ngày ấy Quý phi nộ khí hơi lớn nhưng Mai đáp ứng cũng có điều không phải, trong lòng Hoàng thượng nhớ thương Mai đáp ứng, lại không dung túng nàng, thần thiếp thật sự vui mừng”.

Hoàng đế bưng chén trà trong tay, thản nhiên uống một ngụm: “Tuy rằng không gặp nhưng trong lòng luôn nghĩ đến nhau”.

Kể từ lúc Như Ý vào cung thì mới được diện kiến Hoàng đế một lần, lâu rồi vẫn chưa được gặp mặt, tuy rằng trong lòng luôn nhớ rõ lời dặn dò của Hoàng đế nhưng như vậy lại khó tránh khỏi việc thấy cô đơn tịch mịch. Cho đến đêm hôm qua vội vàng gặp lại, cứ nghĩ rằng Hoàng đế sẽ che chở cho nàng nhưng hắn chỉ nhìn nàng vài lần rồi thôi. Trong cổ họng Như Ý đang ngậm một viên toan thấu mơ, nhả không ra nuốt cũng không được, trên mặt nàng miễn cưỡng cười nhẹ, nhịn không được hỏi: “Mai đáp ứng hầu hạ Hoàng thượng chỉ mới được vài ngày, vì sao Hoàng thượng lại thích muội ấy như vậy?”

Nụ cười của Hoàng đế dần dần mang theo vài phần ấm áp: “Chính là bởi vì nàng ta đi theo bên cạnh trẫm không lâu cho nên mọi chuyện đều như ý, trẫm mới cảm thấy nàng ta là tri kỷ”.

Như Ý nghe câu này xong, trong lòng thấy buồn bã liền cúi mặt xuống. Hoàng hậu cũng thôi cười nhẹ, ngưng một lát rồi lại cười: “Nói đến chuyện này, thần thiếp có câu không biết có nên nói hay không”

Hoàng đế mỉm cười nói: “Hoàng hậu và trẫm thì còn có cái gì không nói được chứ?”

Ý cười của Hoàng hậu hơi bị kiềm hãm: “Giờ Ngọ mới qua, Mai đáp ứng có đến gặp thần thiếp, cho thần thiếp nhìn thấy khuôn mặt của muội ấy, thần thiếp nhất thời không dám định đoạt, đành phải đưa muội ấy đến đây để gặp Hoàng thượng. Mai đáp ứng khóc lóc sướt mướt, hiện tại cũng không dám bước vào điện, ngày đó Mai đáp ứng bị tát có Nhàn phi tận mắt chứng kiến, sau đó Nhàn phi đưa muội ấy quay về Vĩnh Hòa cung cho nên mới triệu Nhàn phi đến đây. Thần thiếp cũng thỉnh Hoàng thượng nhìn khuôn mặt Mai đáp ứng một chút đi”.

Hoàng đế có chút ngoài ý muốn, liền hỏi: “Nhị Cơ đâu? Nàng ấy đâu rồi?”

Hoàng hậu nói: “Đang ở trong điện chờ nhưng mà muội ấy không dám tới gặp Hoàng thượng”. Hoàng hậu thấy Hoàng đế lo lắng, nhân tiện nói: “Tố Tâm, ngươi đi thỉnh Mai đáp ứng vào đi, có gì ủy khuất thì tự mình nói ra”.

Tố Tâm đi ra ngoài một lát rồi cùng Mai đáp ứng đi vào. Mai đáp ứng vẫn mặc xiêm y kiều diễm như thường, chỉ là trên khuôn mặt dùng một tấm khăn thuần trắng che lại, khuôn mặt như đóa phù dùng đẹp đẽ cũng bị che đi hơn phân nửa. Ánh mắt nàng chứa đầy lệ, chân thì vẫn hành lễ quy củ thỉnh an, Hoàng đế không chờ nàng hành lễ xong liền kéo lại nói: “Làm sao vậy? Mặc dù bị nhận hai tát thì mấy ngày nay cũng lành hẳn rồi chứ”.

Mai đáp ứng chống đỡ không được đành khóc lên, nũng nịu yếu ớt nói: “Trên mặt thần thiếp bị thương thì Hoàng thượng sao còn thấy vui vẻ gì chứ, cảm giác sưng đỏ vẫn còn rất nhiều”.

Như Ý thấy Hoàng đế và nàng ta nói chuyện như vậy, bỗng nhiên nhớ tới thời điểm chính mình được gả cho Hoàng đế, lúc nàng soi gương trang điểm, nàng cùng Hoàng đế cũng từng vui đùa như vậy, cũng không e ngại tôn ti chi phận. Năm ấy đúng là thời điểm vô tư vô lo trong cuộc đời, chỉ là năm tháng trôi qua trong nháy mắt, giờ đây nàng không dễ dàng gặp mặt được Hoàng đế, lại trơ mắt nhìn hắn cùng với tân nhân hoan hảo thân cận, cứ như chính mình ngày. Nàng nghĩ vậy, liền giương mắt nhìn Hoàng hậu, khuôn mặt Hoàng hậu như bức tượng trong miếu thờ, trang nghiêm vô hỉ vô bi.

Mai đáp ứng khóc lóc, liền đem chiếc khăn tháo xuống, Như Ý liếc mắt nhìn, gần như hoảng sợ. Nguyên bản khuôn mặt Mai đáp ứng chỉ bị tát đến sưng đỏ, khóe miệng đổ máu nhưng giờ phút này đây khuôn mặt không chỉ sưng thành màu xanh tím loang lổ từng khối mà khóe miệng cũng tổn hại đến mức thối rữa. Hoàng đế cả kinh biến sắc: “Mặt của nàng...”. Hắn không nói gì liền cùng Hoàng hậu liếc mắt nhau, Hoàng hậu liền nói: “Bộ dạng này, không phải do cái tát tạo thành mà là do dùng cái gì đó sai lầm hoặc là không kiêng cử cái gì”.

Mai đáp ứng lập tức quỳ rạp xuống đất, khóc kể: “Thần thiếp yêu quý dung mạo, không dám làm hỏng dung mạo mà khiến Hoàng thượng mất hứng. Đắc tội Quý phi là thần thiếp không phải, ai đánh thần thiếp cũng chịu đựng nhưng thần thiếp ăn uống thanh đạm, uống thuốc đúng giờ. Nhưng khuôn mặt ngày càng hư hỏng như vậy, trong lòng thần thiếp hoảng sợ vô cùng, không dám gặp mặt Hoàng thượng, chỉ dám nói cho Hoàng hậu nương nương biết”.

Hoàng hậu lo lắng nói: “Thần thiếp có hỏi qua cung nhân hầu hạ Mai đáp ứng, đều nói muội ấy hằng ngày đếu chú ý đến ẩm thực, đều có uống nước đều đặn để giảm sưng tấy, cũng không quên lấy trứng gà nấu chín xoa mặt, coi như đầy đủ”.

Hoàng đế trầm ngâm nói: “Nàng nói nàng dùng thuốc sao? Là thuốc ở chỗ nào?”

Mai đáp ứng ngừng khóc: “Là lấy từ Thái y viện, nói là Quý phi đánh thần thiếp, cũng nguyện ý nhân nhượng cho khỏi phiền phức cho nên cố ý đưa thuốc đến để thể hiện xin lỗi”.

Ánh mắt Hoàng đế lạnh lùng: “Thuốc đó nàng có mang đến không?”

Mai đáp ứng lấy từ trong tay áo một lọ thuốc nhỏ, Tố Tâm vội vàng mở ra, nói: “Ngày đó là nô tỳ đi đến Thái y viện lấy thuốc, đúng là cái này”.

Ánh mắt Hoàng đế hơi có chút nghi hoặc, Hoàng hậu nhân tiện nói: “Ngày ấy thần thiếp cũng có mặt, vì hậu cung hòa thuận cho nên thần thiếp mới khuyên quý phi đưa thuốc cho Mai đáp ứng, cũng là thần thiếp lệnh cho Tố Tâm lấy danh nghĩa Quý phi mà đi lấy thuốc”.

Trong mắt Hoàng đế chợt lóe lên một tia sáng rọi: “Hoàng hậu có tâm, nàng thật chu toàn mới khiến cho hậu cung an ổn như vậy”.

Hoàng hậu an nhiên cười nói: “Là chức trách của Hoàng hậu thì sao dám làm sai được ạ? Chỉ là thần thiếp làm tốt bổn phận mà thôi”.

Hoàng đế không nói gì, chỉ hỏi: “Vương Khâm, trẫm nhớ rõ mới vừa có thái y đến bắt mạch cho trẫm, thái y còn ở ngoài không?”

Vương Khâm cung kính nói: “Là Triệu Minh Triệu thái y của Thái y viện, giờ phút này đây vẫn còn ở ngoài điện”.

“Gọi hắn lại đây, xem thuốc này có gì không ổn hay không”.

Vương Khâm lập tức đi thỉnh Triệu thái y tiến vào, Triệu thái y làm việc cực lưu loát, thỉnh quan xong liền thấy khuôn mặt Mai đáp ứng sưng đỏ, lại nghe đến thuốc mỡ cho nên dùng ngón tay chấm ít thuốc mỡ kiểm tra rồi vội quỳ xuống nói: “Thuốc này có xuất xứ từ Thái y viện, chỉ là bị người khác bỏ thêm chút bạch hoa đan, khiến cho da mặt không thể giảm sưng mà còn thêm sưng đỏ nữa ạ”.

Hoàng hậu nhíu mi nói: “Bạch hoa đan ư? Sao nghe quen tai như vậy nhỉ?”

Triệu thái y kính cẩn nói: “Dạ. Vào mùa đông, các cung đều lấy bột phấn bạch hoa đan hòa chung với diệp tử đằng để làm thuốc trị phong thấp và giảm đau. Trong cung hơi ẩm lớn cho nên Hoàng hậu nương nương ân điển, đều ban đầy đủ trong cung làm thành hương bao đeo ở trên người. Chỉ có Mai đáp ứng gần đây thừa sủng, mới ban cho Vĩnh Hòa cung cho nên vẫn chưa có”.

Như Ý nói: “Đúng rồi. Trong cung thần thiếp cũng được nhận thứ này”.

Hoàng hậu tiếp tục nói: “Thần thiếp cùng Nhàn phi cũng đang đeo hương bao trên người”.

Hoàng đế không nhìn Mai đáp ứng, chỉ nói: “Bạch hoa đan đó rốt cuộc là cái gì?”

Triệu thái y nói: “Bạch hoa đan nếu biết cách dùng thì đó một dược liệu rất tốt nhưng nếu dùng sai cách thì sẽ trở thành độc dược. Chỉ cần làn da đụng với bạch hoa đan, chỉ cần một chút thôi thì sẽ sưng đỏ tróc da, hình thành vết loét. Về sau, vết loét càng ngày càng lớn sẽ khiến da chuyển sang màu xám trắng hoặc tối hồng, tràn đầy mùi hôi, thối không chịu nổi. Miệng vết thương càng ngày càng nặng đến mức có thấy thấy được xương cốt bên trong.”

Mai đáp ứng nghe thấy liền khóc lên, chỉ vào Tố Tâm nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng, thần thiếp không biết đã đắc tội với ai mà sai khiến Tố Tâm mang độc dược đến hại thần thiếp như vậy chứ?” Nàng tuy nói Tố Tâm nhưng ánh mắt lại trừng trừng nhìn Hoàng hậu, giọng căm giận nói: “Thần thiếp tự biết xuất thân nghèo hèn, nếu có người không muốn thần thiếp phụng dưỡng Hoàng thượng, thần thiếp thà rằng đập đầu vào tường chết đi cho rồi, chứ không chịu được những thủ đoạn hèn hạ như vậy!”

Thần sắc Hoàng hậu đại biến, lập tức đứng dậy nói: “Hoàng thượng minh giám. Thuốc tuy rằng thấp thiếp lệnh cho Tố Tâm đi lấy nhưng nếu thần thiếp có thủ đoạn này thì trời đất không tha, thần thiếp còn sao dám đưa Mai đáp ứng đến Dưỡng Tâm điện mà diện kiến Hoàng thượng được ạ”.

Hoàng đế uống một ngụm trà rồi đỡ lấy Hoàng hậu nói: “Trẫm biết Hoàng hậu luôn luôn hiền lành. Chỉ là Tố Tâm...”

Tố Tâm hoảng sợ, hai đầu gối mềm nhũn, lập tức quỳ rạp xuống đất: “Hoàng thượng minh giám, Hoàng hậu nương nương minh giám, đúng là ngày đó nô tỳ tự mình đi lấy thuốc, tự mình giao đến cho Mai đáp ứng nhưng nô tỳ không dám can thiệp vào loại thuốc kia!”. Nàng đột nhiên nhớ tới cái gì, vén tay áo lên nói: “Ngày ấy nô tỳ đến lấy thuốc ở Thái y viện thì bị cây kéo gây ra sát thương, lúc ấy các thái y mới dùng thuốc này bôi lên cho nô tỳ, nói là có công hiệu cầm máu. Lúc đó nô tỳ có dùng nhưng giờ đây da thịt không chút thối rữa”.

Trên cổ tay Tố Tâm đúng là còn lưa lại vết sẹo màu hồng, hiển nhiên là vài ngày trước có bị thương. Nàng vội vàng nói: “Nô tỳ không dám nói dối, chuyện này thái y ở Thái y viện đều nhìn thấy, đều có thể làm chứng cho nô tỳ”.

Triệu thái y nhân tiện nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương, ngày ấy vi thần cũng có mặt tại Thái y viện, đúng là có chuyện này. Vì loại thuốc mỡ này phối chế không dễ cho nên ngày ấy chỉ có một lọ này, cho nên mới cho Tố Tâm cô cô dùng một ít”.

Hoàng hậu ngưng thần suy nghĩ: “Lúc ấy dùng không có việc gì. Tố Tâm, ngươi đi dọc đường có ai chạm qua thuốc mỡ này không?”

Tố Tâm vội nói: “Tuyệt không có ai, nô tỳ vội vàng đến Vĩnh Hòa cung, lúc đó chỉ có Nhàn phi nương nương cùng Mai đáp ứng đang ngồi nói chuyện”.

Mai đáp ứng đeo lại tấm khăn, hận đến mức cắn răng nói: “Đúng vậy. Ngày ấy Tố Tâm mang thuốc đến, chỉ có Nhàn phi cùng thần thiếp ngồi nói chuyện. Sau đó không có người bên ngoài đến thăm hỏi thần thiếp”.

Ánh mắt Hoàng đế nhìn trên khuôn mặt Như Ý, mang theo ý tứ điều tra hàm xúc: “Nhàn phi, nàng ở chỗ đó làm gì?”

Sắc mặt Như Ý trầm tĩnh như nước: “Hoàng hậu nương nương lệnh cho thần thiếp đưa Mai đáp ứng quay về Vĩnh Hòa cung, thần thiếp có nói chuyện vài câu rồi đi, không có ở lâu”.

Sóng mắt Hoàng hậu tự nhiên, nói: “Như vậy ngoại trừ Nhàn phi thì không có người nào khác đụng tới lọ thuốc mỡ kia. Vĩnh Hòa cung cũng không có ai biết cái này. Nhàn phi, muội có thể nói cho bổn cung biết sao lại như thế này được không?”

Như Ý chỉ cảm thấy mồ hôi lạnh từng đợt đổ ra, nàng chưa bao giờ nghĩ qua có sự tình như vậy, lần đó Mai đáp ứng bị tát cho nên mới đưa nàng ta quay về Vĩnh Hòa cung thì thuốc mỡ có đưa tới, đủ chuyện vô tình nhưng lại dệt thành một cái mật lưới, cuốn lấy nàng không chút kẽ hở, không thể thoát thân. Trong lòng hồi hộp kinh đảo, trên mặt nàng không để lộ chút sắc giận, chỉ nhìn Hoàng đế nói: “Hoàng thượng, thần thiếp không làm chuyện này, càng không biết ngọn nguồn việc này”.

Hoàng hậu khó xử, chần chờ nói: “Hoàng thượng, Mai đáp ứng có xuất thân Ô Lạp Na Lạp thị phủ đệ, chắc chắn Nhàn phi cố niệm tình nghĩa, nhất định sẽ không làm việc như vậy”.

Mai đáp ứng quay sang nhìn Như Ý, ngữ khí áp bức người khác nói: “Ai ai cũng có ghen tị trong tâm, tần thiếp cũng biết từ lúc nhận được ân sủng của Hoàng thượng thì sẽ có người có tâm hãm hại nhưng lại không nghĩ đến Nhàn phi nương nương! Dám hỏi nương nương một câu, ngày ấy ngoại trừ nương nương thì còn có ai nhân cơ hội mà cho bột phấn bạch hoa đan cho vào thuốc mỡ của thần thiếp chứ?”

Như Ý nhìn thẳng vào nàng, ánh mắt không chút lảng tránh, bình tĩnh nói: “Ngày đó bổn cung vẫn ở trước mặt muội, nói vài câu rồi đi, nếu muội cứ nhận định bổn cung hại muội thì bổn cung cũng không còn lời nào để nói”.

Hoàng đế nhìn Như Ý, nói: “Nếu gây ra chuyện lớn như vậy, còn làm bị thương dung nhan Mai đáp ứng thì trẫm cũng không thể không tra rõ”.

Hoàng hậu áy náy nói: “Ghen tị chính là tội lớn của tần phi, huống chi còn âm thầm đả thương người khác. Quản giáo hậu cung không nghiêm chính là lỗi của thần thiếp”.

Hoàng đế ngưng mi nói: “Hoàng hậu có khuyết điểm nhưng nàng không có tội”.

Hoàng hậu suy nghĩ một lát nói: “Nhàn phi, vô luận có phải muội làm hay không nhưng đành mời muội đến Thận hình tư, chỗ đó sẽ có ma ma tra hỏi ra sự thật”.

Trên người Như Ý rùng mình, Thận hình tư là hình ngục của hậu cung, từ tần phi đến cung nhân, một khi phạm sai lầm thì đều đưa vào bên trong nơi đó. Nàng chịu đựng lông tơ trên người dựng đứng, cố gắng chống đỡ thân thể cúi người nói: “Sự tình liên quan đến trong sạch của thần thiếp, thần thiếp không thể không đi. Chỉ mong Hoàng thượng tin tưởng, thần thiếp không phải là loại người này”.

Hoàng đế hơi gật đầu, ý nghĩa lời nói nặng nề: “Nàng yên tâm”.

Chỉ là ba chữ nhưng trong lòng Như Ý vững chãi trở lại, Nhị Tâm nhịn không được, khóc lóc van xin: “Hoàng thượng, cho dù muốn tra hỏi tiểu chủ thì cũng không nên đưa đến Thận hình tư. Tối qua tiểu chủ muốn bị phong hàn thì sao còn chịu nổi sự ép buộc như vậy đó được chứ, Hoàng thượng!”

Hoàng đế ôn hòa nói: “Nếu là phong hàn, trẫm sẽ lệnh thái y chẩn trị. Nhưng quy củ không thể phá bỏ”.

Hoàng đế chưa nói xong thì liền nghe bên ngoài vang lên một tiếng ngã, có người dùng thân thể đẩy cửa cung chạy vào nói: “Hoàng thượng, tỷ tỷ không làm việc đó! Không phải! Là thần thiếp làm, Hoàng thượng đưa thần thiếp đến Thận hình tư đi!”

Gió lạnh theo từng đợt thổi vào, Hải Lan bổ nhào trước mặt Hoàng đế, gắt gao ôm lấy chân Hoàng đế nói: “Hoàng thượng, là thần thiếp ghen tị, thần thiếp không thích nhìn Mai đáp ứng được sủng ái, nhất thời có ý xấu, là thần thiếp hại nàng ấy! Tỷ tỷ không liên quan đến việc này!”

Hoàng đế nhíu mày nói: “Sao nàng lại tới đây?”

Tiểu thái giám bên ngoài sợ hãi nói: “Hải thường tại đã đến đây lâu rồi. Cung nữ bên người thường tại là Diệp Tâm nói vì lâu thấy Nhàn phi nương nương chưa hồi cung cho nên mới lo lắng đến đây. Bởi vì nghe Hoàng thượng ở bên trong hỏi vài câu cho nên vẫn ở ngoài điện không dám tiến vào”.

Hoàng hậu nhìn bộ dáng Hải Lan, lo lắng nói: “Chân của Hải thường tại đang bị trọng thương, cơ thể lại không tốt, sao các ngươi lại không ngăn cản lại chứ?”

Tiểu thái giám kia sợ tới mức dập đầu nói: “Nô tài, nô tài thật sự ngăn không được”

Hoàng hậu liếc mắc, ý bảo Tố Tâm kéo Hải Lan ra nói: “Hải thường tại, bổn cung biết muội lo lắng cho Nhàn phi nhưng chuyện lớn như vậy, không phải ai cũng có thể đảm đương được. Muội nói muội dùng bạch hoa đan kia vậy bổn cung hỏi muội, muội qua Vĩnh Hòa cung khi nào, bỏ bạch hoa đan trong thuốc mỡ khi nào?”

Hải Lan hơi nghẹn lời, lập tức ngẩng mặt, không chút ngại ngùng nói: “Chỉ cần thần thiếp kê đơn thì lúc nào cũng có thể hạ được! Chuyện này không phải Nhàn phi làm!”

Hoàng hậu thần sắc nghiêm nghị nói: “Hải thường tại, bổn cung biết muội và Nhàn phi là tỷ muội tình thâm nhưng chuyện này muội không thể thay nàng ta chịu lỗi được”

Hải Lan đang nằm trên mặt đất, nghe được câu này lập tức ngẩng mặt lên, quật cường nói: “Không phải thần thiếp muốn thay Nhàn phi tỷ tỷ chịu lỗi mà chuyện này, nhất định không phải tỷ tỷ làm”

Hải Lan luôn là người luôn sợ hãi, không nói nhiều, bỗng chốc lời nói kịch liệt như vậy cũng khiến cho Hoàng đế vài phần tin: “Như vậy Hải Lan, nàng vì sao nhận định không phải Nhàn phi làm?”

Hải Lan lại một phen chạy tới bên chiếc áo Như Ý lấy chiếc hương bao, nàng dùng lực rất lớn, đem túi hương bao trên người đổ ra, run run cầm lên trên tay: “Bởi vì trong hương bao tỷ tỷ căn bản không có bạch hoa đan, thì sao tỷ tỷ có thể dùng bạch hoa đan bỏ vào thuốc mỡ được chứ?”

Triệu thái y vội vàng nhìn kỹ nói: “Hoàng thượng, bột phấn bạch hoa đan có màu xanh trắng nhưng vật đỏ thẫm trong hương bao kia của Nhàn phi nương nương là bột phấn đại huyết đằng”.

Như Ý vừa sợ vừa nghĩ, chỉ phải nói: “Thần thiếp nhớ rõ ngày đó Nội vụ phủ đưa tới bột phấn bạch hoa đan không được tốt cho nên đang muốn đi đổi, Hải thường tại lại thấy hương bao không được may kín cho nên đem về may lại. Còn về phần bạch hoa đan trong bao vì sao không có thì...”

Hải Lan ưu sầu nói: “Thần thiếp biết Nội vụ phủ có lệ phải đưa tới Nhàn phi tỷ tỷ nhưng Diên Hi cung hoang vu lạnh lẽo, chỉ sợ bạch hoa đan kia không được tốt. Vừa lúc trong cung thần thiếp có còn dư bột phấn đại huyết đằng, có giống với bạch hoa đan đều trị phong thấp, giảm đau cho nên dùng bột phận đại huyết đằng thay cho bạch hoa đan. Thử hỏi nếu trong hương bao của tỷ tỷ không có bạch hoa đan thì sao có thể hại người khác được chứ?”

Mai đáp ứng liếc mắt nhìn Hải Lan một cái, chợt nói: “Nếu công hiệu của đại huyết đằng và bạch hoa đan giống nhau thì chúng đều có độc sao?”

Hoàng đế nhìn Triệu thái y, Triệu thái y lập tức nói: “Hoàng thượng, đại huyết đằng không độc cho nên tuyệt đối không thể làm tổn thương dung nhan của đáp ứng tiểu chủ”.

Như Ý căng thẳng rốt cuộc cũng nới lỏng, cầm chặt tay Hải Lan, nhịn không được lệ nóng muốn rơi xuống: “Hải Lan, ta được trong sạch đều là nhờ muội”.

Hải Lan không biết dũng khí từ đâu đến, trầm giọng nói: “Tỷ tỷ không cần cảm tạ. Muốn cảm ơn thì hãy cảm ơn Nội vụ phủ coi rẻ tỷ tỷ cho nên mới thoát được chuyện này”. Nàng quỳ xuống nói: “Hoàng thượng nếu không tin thì có thể đi tra hỏi. Nếu có ai vẫn nghĩ tỷ tỷ làm thì hãy đưa thần thiếp đến Thận hình tư đi”.

Hoàng đế nâng Hải Lan và Như Ý đứng dậy, ôn hòa nói: “Được rồi. Hải Lan, trước giờ nàng không nói lời nào, nguyên lai lại có dũng khí như vậy”. Tay hắn chạm vào mu bàn tay Như Ý nói: “Ủy khuất của nàng, trẫm đều biết. Chuyện này trẫm sẽ tra xét lại, nàng yên tâm”.

Hải Lan xấu hổ đến đỏ bừng khuôn mặt: “Thần thiếp không có dũng khí gì, chỉ vì tỷ tỷ đã liều chết che chở cho thần thiếp, chứng minh thần thiếp trong sạch cho nên thần thiếp mới che chở tỷ tỷ như vậy”.

Ánh mắt Hoàng đế đảo qua nhìn khuôn mặt Hoàng hậu, cười nói: “Nói như vậy đúng là trẫm không sai khi cho nàng vào Diên Hi cung. Cũng như thành toàn cho hai người các nàng chiếu cố lẫn nhau”.

Hoàng hậu vội vàng mỉm cười đứng dậy, xơ xác tiêu điều nói: “Chuyện này thần thiếp nhất định sẽ tra rõ đến cùng. Nếu không sẽ không quét sạch được cung đình, lấy chính kỷ cương”

Hoàng đế nói: “Nếu chuyện này liên quan đến Quý phi thì không bằng giao cho Nhàn phi đi tra xét đi. Việc vặt hậu cung cũng nhiều, cứ giao cho tần phi chủ trì cũng được cho nên Hoàng hậu cứ an tâm mà lo việc chính đi”.

Thân mình Hoàng hậu hơi chao đảo, cơ hồ có chút không đứng vững chân, trên mặt lại cố gắng mỉm cười: “Từ khi còn ở Vương phủ đến nay, Nhàn phi cũng có khả năng giúp đỡ được”.

Hoàng đế lại nói: “Nhàn phi, mặc kệ tra được cái gì, chuyện này trẫm cũng sẽ giao cho nàng xử trí”. Hắn quay đầu phân phó Triệu thái y: “Triệu thái y, khanh hãy cố gắng chữa trị cho Mai đáp ứng, không được để lại sẹo”.

Mai đáp ứng nghe vậy lại muốn rơi lệ nhưng thấy sắc mặt Hoàng đế không tốt, chỉ phải cố gắng nhịn xuống. Triệu thái y vội hỏi: “Phân lương bột phấn bạch hoa đan không nhiều, vi thần sẽ cố gắng điều trị, bất quá nửa tháng sẽ lành, hoàn toàn sẽ không để lại chút sẹo gì”.

Hoàng đế nói: “Được rồi. Mọi người lui xuống đi”. Hắn thấy Như Ý và Hải Lan hạ thấp người rời đi, ôn nhu dặn: “Hải thường tại, nàng cũng nên tự chăm sóc thân mình đi, Nhàn phi nàng cũng đừng để mắc phong hàn”.

Hai người đáp ứng lui xuống. Hoàng đế nhìn xung quanh bốn phía không có ai, không để ý việc Hoàng hậu đưa miếng quýt qua, chỉ nhìn nơi khác nói: “Chuyện này tuy là do Quý phi lỗ mãng mà gây nên, Mai đáp ứng thì có chút yếu ớt nhưng Hoàng hậu nàng, sự tình chưa điều tra rõ mà đã nghi ngờ Nhàn phi. Hậu cung nhiều chuyện nhưng cũng không được nghi ngờ một ai đó mà hãy công chính đi. Nàng ở trong cung thì tâm cũng nên đặt ở trung gian mới đúng”.

Hoàng hậu nói: “Là do thần thiếp thấy khuôn mặt Mai đáp ứng cho nên có chút hoảng sợ, với lại Nhàn phi cũng hay liên can đến nhiều chuyện cho nên mới có chút sơ sót”

Giọng điệu Hoàng đế càng thêm lạnh: “Tự Nhàn phi muốn liên cao lắm sao? Nàng ở trong cung, là Hoàng hậu của trẫm, vị trí này của nàng không thể manh động mà phải yên ổn, có như vậy hậu cung của trẫm mới an bình được”. Khẩu khí của Hoàng đế ôn hòa một chút: “Trước mắt người trong cung mới có vài người, ngày sau người thì càng nhiều thêm...”

Hoàng hậu nghe được câu này, chỉ cảm thấy ngực phát đau, chỉ phải cố gắng trấn định nói: “Thần thiếp trẻ tuổi không đủ ổn trọng, xử sự xúc động nhưng về sau sẽ không như vậy. Thần thiếp sẽ cố gắng lưu ý”.

“Bữa tối trẫm sẽ dùng bữa với Quý phi, nàng cũng sớm trở về đi”

Hoàng hậu đáp ứng ra ngoài, bên ngoài gió lạnh thổi vào trong mắt, nàng cảm giác lệ muốn rơi ra, nàng cố gắng nắm chặt tay, nhẫn nhại hạ xuống.

QUYỂN I - CHƯƠNG 31

TRONG SẠCH

* * *

Như Ý cùng Hải Lan ngồi trên kiệu quay trở về Diên Hi cung. Bước qua cánh cửa cung màu đỏ thẫm, Như Ý mới cảm giác dưới chân mềm nhũn ra. Hải Lan vội vàng đỡ lấy nàng, Như Ý được nàng giữ cho đứng vững, oán trách nói: “Vừa rồi muội không quản tính mạng mà tiến vào, sao lại không để ý chính mình như vậy chứ?”

Hải Lan ảm đạm nói: “Muội chỉ có mỗi tỷ tỷ, tỷ tỷ bị các nàng đổ oan thì muội còn có cái gì dựa vào chứ? Huống chi đêm qua tỷ tỷ đã cứu sống muội thì về sau muội cũng sẽ cứu tỷ tỷ”.

Như Ý nhìn nàng, đáy lòng cảm động không nói nên lời, chỉ nắm chặt tay nàng: “Ta nghĩ muội đang sợ hãi đến như vậy, về sau sẽ không dám ra Diên Hi cung nữa chứ”.

Ánh mắt Hải Lan ngày càng sáng: “Hôm qua thì sợ, hôm nay thì không còn sợ nữa rồi. Tỷ tỷ nói đúng, nếu muội muội vẫn sợ hãi, cho dù người khác chưa tính kế với muội thì muội sẽ tự giết chính mình trước thôi”

Vào trong cung, Như Ý đưa Hải Lan vào điện phía sau. Trời bắt đầu tối, Nhị Tâm lặng lẽ đưa Lý Ngọc vào trong Noãn các. Lý Ngọc do dự đứng ở trước cửa, Như Ý nhìn hắn ngoắc tay nói: “Sao không đi vào?”

Lý Ngọc chần chờ: “Tiểu chủ, nô tài sợ làm phiền tiểu chủ”

Như Ý cười nói: “Nếu sợ phiền toái thì đã không gọi ngươi đến rồi. Ngươi yên tâm, lúc này Vương Khâm đã đến Hàm Phúc cung hầu hạ rồi, hắn sẽ không đếm xỉa tới ngươi đâu”.

Nhị Tâm cằn nhằn Lý Ngọc một phen, Lý Ngọc mới chịu ngồi xuống, Lý Ngọc vội vàng che ống quần lại, Như Ý nhịn không được cười: “Cuốn ống quần lên nào, ở chỗ bổn cung thì còn sợ cái gì nữa chứ?” Lý Ngọc mới vén ống quần lên, Như Ý thấy trên đầu gối hắn bầm tím, da thịt bên ngoài sấm huyết, không khỏi thay đổi thần sắc, liền hỏi: “Ngươi quỳ bao lâu rồi?”

Lý Ngọc mang theo vài phần thương tâm ủy khuất: “Quỳ trên mái ngói một canh giờ, quỳ đến khi ngói vỡ ra, sau đó quỳ tiếp một canh giờ trên dây xích sắt”.

Như Ý mang theo vài phần ý tứ hàm xúc điều tra nhìn hắn: “Là vì ngươi nhất thời hầu hạ không chu toàn sao?”

Lý Ngọc thương tâm, chỉ thút tha thút thít nói: “Mấy việc hầu hạ này nô tài đều làm chu toàn cho nên Hoàng thượng thấy rất thích nhưng Vương phó tổng quản lại không thấy vui cho nên hôm nay tìm cớ để trách phạt nô tài”.

Như Ý thở dài, vươn tay lấy trên cái tủ một bình thuốc bột, cẩn thận thoa lên vết thương hắn. Lý Ngọc đau đớn cố gắng cắn răng chịu đựng, vội vàng ngăn cản nói: “Nhàn phi nương nương, ngọc thể nương nương tôn quý, sao lại có thể làm phiền nương nương làm việc này thay nô tài được chứ ạ?”

Như Ý nắm tay hắn nói: “Đây là dược phấn do Vân Nam tiến cống, dùng tam thất cùng hoa hồng tế ma mà tạo thành, có tác dụng cầm máu. Nếu ngươi muốn ngày mai có thể đứng trước Hoàng thượng hầu hạ thì hãy ngoan ngoãn dùng thượng dược này đi”.

Nhị Tâm cười, gõ nhẽ trên trán của Lý Ngọc một cái nói: “Ngươi thật có phúc khí. Ta hầu hạ tiểu chủ lâu như vậy mà tiểu chủ mới một lần thay ta bôi thượng dược này lúc ta bị phỏng thôi”.

Lý Ngọc cảm kích đến rơi nước mắt: “Đa tạ Nhàn phi nương nương”.

Như Ý thở dài: “Ngươi không cần cảm ơn, cũng nhờ có ngươi hôm qua bẩm báo với Hoàng thượng mà bổn cung mới được yên ổn, bổn cung không ngờ vì giúp bổn cung mà ngươi lại rơi tình thế này”.

Lý Ngọc nói: “Bởi vì Vương phó tổng quản không chịu bẩm báo, Nhị Tâm và nô tài có quen biết với nhau. Nô tài nghĩ, không thể khiến tiểu chủ gặp nạn ở Hàm Phúc cung”

Như Ý hơi thất thần, chợt nói: “Cái này ngươi thông minh hơn Vương Khâm nhiều. Nhưng Vương Khâm có tư lịch lâu dài, vị thứ cũng cao hơn ngươi, ngươi thông minh nhưng không được tùy tiện để lộ ra, hãy giấu ở trong lòng, nếu không chính cái thông minh đó sẽ hại ngươi mà thôi”.

Lý Ngọc có chút suy nghĩ: “Ý của nương nương là...”

Như Ý lấy tấm lụa trắng từ tay Nhị Tâm, thay Lý Ngọc đem băng bó đầu gối nói: “Khi chưa tới lúc thì đừng lộ thông minh ra ngoài, đặc biệt còn có người đang có vị thế hơn mình. Có người thích cái thông minh của ngươi nhưng cũng có người sẽ không thích. Nếu ngươi quay về thì đừng để lộ ra oán hận mà hãy nịnh hót Vương Khâm, có như vậy ngươi mới dễ sống sót”.

Lý Ngọc vội đứng lên, cúi đầu nói: “Là do nô tài hồ đồ, đa tạ nương nương chỉ điểm”.

Như Ý đem lọ thuốc nhét vào tay hắn nói: “Đây là thuốc tốt cho nên ngươi hãy thanh thủ thời gian mà dùng. Lúc hầu hạ cũng coi chừng một chút, để ý nhiều vào”.

Lý Ngọc đáp ứng đi ra, Nhị Tâm mím môi cười nói: “Rốt cuộc tiểu chủ cũng chịu để bụng”

Như Ý ngưng một lát, chậm rãi nói: “Có thể không để bụng sao? Những chuyện liên tiếp xảy ra như vậy, thiếu chút nữa là mất mạng rồi! Vương Khâm là người thế nào chứ? Hoàng hậu đã sớm thu phục hắn, chỉ có Lý Ngọc thông minh là người mà ngươi sớm quen biết và tin cậy vào được”.

Nhị Tâm thấp giọng nói: “Nghe nói Hoàng hậu vì mượn sức Vương Khâm cho nên tính toán đem Liên Tâm bên người làm đối thực nhi với Vương Khâm”.

Như Ý mở to hai mắt: “Thật sao?”

“Cũng không hẳn như vậy! Vương Khâm coi trọng Liên Tâm đã lâu, chỉ là Hoàng hậu còn có tính toán cho nên mới chưa thành toàn cho hai người họ mà thôi”.

Như Ý xuất thần trong chốc lát: “Hoàng hậu cũng đáng thương, đứng trên vạn người cho nên cô tịch kinh hoàng, tựa như đứng trên chóp tháp, một trận gió nhỏ cũng biến thành gió lớn, thổi bay khiến cho người đứng cũng không vững”. Nàng nói xong liền lệnh cho Nhị Tâm đi qua thăm hỏi Hải Lan. Như Ý nhìn bóng dáng Nhị Tâm đi xa, trong lòng liền thở dài một trận, trong cung này có ai thấy nhẹ nhàng đâu? Nhỏ bé như nô tài trong cung, cao quý đứng trên vạn người như Hoàng hậu, ai lại không cảm thấy cô tịch, cố gắng cẩn thận như đi trên miếng băng mỏng chứ? “Đêm nay không biết thẻ bài của ai được lật nhỉ?”. Tâm niệm của Như Ý vừa nghĩ đến rồi nàng lại than nhẹ một tiếng xoay người vào phòng.

Hoàng đế đến gặp Như Ý. Như Ý không nghĩ Hoàng đế sẽ đến đây, cho nên đang lấy nước ấm có chứa cánh hoa hồng để tắm rửa. Tam Bảo vui sướng đi từ bên ngoài tiến vào, vui vẻ nói: “Tiểu chủ, Hoàng thượng đến! Tiểu chủ mau tiếp giá đi!”

Như Ý vội vàng lau sạch tay, chuẩn bị đứng lên thì Hoàng đế đã tiến vào, cười nói: “Mùi hoa hồng thơm quá, trẫm cứ nghĩ đây không phải mùa đông chứ”.

Như Ý cũng chưa kịp thay y phục, chỉ phải cúi xuống thỉnh an. Hoàng đế vội vàng đỡ nàng, ôn nhu nói: “Đã chịu hai ngày ủy khuất rồi, còn không mau ngồi xuống đi”.

Như Ý ngưng mắt nhìn hắn, không biết sao trong lòng Như Ý bỗng nhiên mềm nhũn, nhẫn nhịn hai ngày rồi, nước mắt liền lã chã rơi xuống. Mọi người hiểu ý, vội vàng lui xuống. Hoàng đế lấy tay lau nước mắt nàng, thấp giọng nói: “Nàng không phải là người hay khóc. Lúc này khóc thì nàng đã chịu khổ quá rồi”.

Bốn phía yên tĩnh vô thanh, chỉ có nghẹn ngào trầm mặc. Hoàng đế ôm chầm lấy nàng, lẳng lặng đặt đầu nàng vào vai của mình, khóc nức nở nói: “Trẫm cứ nghĩ rằng trẫm lạnh nhạt với nàng vài ngày thì nàng sẽ có lợi một chút, sẽ không có ai nhìn chằm chằm vào nàng. Là trẫm sơ sót”.

Như Ý nhịn chút rơi nước mắt: “Bên ngoài lạnh như vậy, đêm đã khuya sao Hoàng thượng còn đến đây chứ?”

Hoàng đế lấy tay nàng đặt lên ngực hắn: “Không đến đây thì sao biết nơi này có an ổn hay không chứ?”

Như Ý nhịn không được, nở nụ cười: “Thần thiếp có thể đi đến Dưỡng Tâm điện”.

Lời còn chưa dứt, Hoàng đế đã hôn lên cái trán của nàng, hắn dùng đôi tay ấm áp ôm lấy nàng, muốn trấn an nàng đã chịu kinh nhục nhiều ngày. Ngữ khí Hoàng đế trầm thấp: “Hôm qua trẫm nhìn thấy cả người nàng ướt đẫm ở Hàm Phúc cung, trẫm muốn đến ôm nàng, phủ thêm xiêm y cho nàng, muốn trách phạt thật nặng những người sỉ nhục nàng nhưng nghĩ kỹ, trẫm không thể làm như vậy, bởi vì ở trước mặt người khác mà trẫm trân trọng nàng thì sẽ hại nàng mà thôi. Như Ý, chuyện xảy ra hôm nay, trẫm mới suy nghĩ lại, có lẽ vì trẫm lạnh nhạt với nàng cho nên các nàng ta mới càng đắc ý, nghĩ rằng nàng đang thất sủng, cho nên dám khi dễ nàng, hãm hại nàng. Nàng yên tâm, trẫm sẽ không như vậy nữa”.

Như Ý dựa sát vào Hoàng đế, cảm nhận được mùi hương trên người hắn xa lạ mà quen thuộc, Cái mùi kia làm cho nàng cảm thấy an tâm. Nàng nhẹ nhàng nói: “Thần thiếp thích nhất ba chữ”

“Ba chữ nào”

"Nàng yên tâm". Có những lời này, cho dù thần thiếp bị nhốt ở Thận hình tư thì thần thiếp cũng an tâm mà không sợ điều gì".

Hoàng đế thở nhẹ nhàng nói: “May mắn là nàng hiểu được”.

Như Ý kéo cổ Hoàng đế lại, trán nàng để sát cái cằm của hắn: “Thần thiếp hiểu được. Cái đêm thần thiếp được gả cho Hoàng thượng, Hoàng thượng nhìn thần thiếp liền nói câu nói đầu tiên là” nàng yên tâm “. Thần thiếp bắt đầu cảm thấy yên tâm và về sau vẫn như vậy”.

Hoàng đế cúi đầu hôn lên tay nàng, nỉ non nói: “Nàng hiểu được là tốt rồi”

Như Ý hiểu được, cho dù mấy ngày nay tịch mịch lạnh nhạt không gặp nhau nhưng vẫn có thể cảm thụ được tình ý trong lòng.

Sáng hôm nay Như Ý tỉnh dậy thì thấy Hoàng đế đang đứng dậy mặc long bào, Vương Khâm cùng vài cung nữ vội vàng hầu hạ. Như Ý vừa ngồi dậy, Hoàng đế vội giữ nàng nằm xuống ôn thanh nói: “Nàng mệt rồi, cố gắng ngủ thêm chút nữa đi. Trẫm đi trước”.

Như Ý đỏ mặt, liếc mắt nhìn Hoàng đế một cái rồi liền lui vào trong chăn. Hoàng đế vừa mới đi xong, cung nhân trong cung đều vui sướng đến mức không nhịn được, A Nhược cười tiến vào nói: “Tiểu chủ, tiểu chủ có biết trước khi Hoàng thượng ra khỏi cửa có nói gì không?” A Nhược kéo dài ngữ điệu, bắt chước ngữ khí Hoàng đế nói: “A Nhược, cố gắng chăm sóc tiểu chủ của ngươi, tối nay trẫm sẽ đến thăm nàng ấy”. Nói xong A Nhược nhịn không được cười lên một tiếng, rồi đi ra ngoài.

Như Ý tỉnh dậy lúc đã qua giờ Tỵ một khắc, trong lòng không có chút gì vướng bận cho nên ngủ thật yên bình. Nàng đứng lên rửa mặt chải đầu, viết mấy câu đối xuân rồi gọi đám cung nhân treo lên, rồi lại mời Hải Lan đến dùng cơm trưa với nàng.

Tiểu phòng bếp làm đồ ăn, khiến mùi hương khoan khoái nhẹ nhàng bay vào cung, Hải Lan không chần chừ liền ăn một mạch, hai người cười cười nói nói thì Tam Bảo vội vàng chạy vào, khoanh tay đứng ở cạnh cửa không chút lên tiếng. Như Ý biết hắn đang có điều quan trọng cần bẩm báo liền hỏi: “Có chuyện gì?”

Ánh mắt Tam Bảo nhìn xung quanh bốn phía nhưng lại không nói. Như Ý liền phất tay, ý bảo cung nhân lui xuống: “Nói đi”.

Tam Bảo nói: “Thận hình tư vừa báo, nói có tiểu thái giám coi giữ dược liệu ở Thái y viện đã đến tự thú”

Như Ý ngẩn người ra nói: “Tự thú cái gì?”

“Nói thuốc mỡ thoa mặt của Mai đáp ứng, do hắn không cẩn thận trong lúc phối dược (pha thuốc) cho nên có có dính bột phấn bạch hoa đan vào thuốc cho nên mới gặp tai họa lớn như vậy”.

Hải Lan bưng chén canh, ngừng ăn nói: “Không đúng, nếu như vậy thì tại sao Tố Tâm dùng không có việc gì mà Mai đáp ứng dùng có chuyện chứ?”

Tam Bảo khinh xuy một tiếng: “Cũng đã hỏi và có nói do Tố Tâm dùng trên tay có một lần cho nên không có việc gì, còn Mai đáp ứng dùng nhiều nên mới bị như vậy”.

Như Ý nói: “Thận hình tư đã điều tra được gì rồi?”

Tam Bảo nói: “Đã dụng hình cho nên hắn mới nói ra mấy câu này, cho nên thỉnh tiểu chủ cho ý kiến”

Hải Lan buông chén canh nói: "Tỷ tỷ tin sao?

Như Ý cười: “Vậy muội có tin không?”

Hải Lan kiên quyết lắc đầu, Như Ý cười nhẹ: “Tam Bảo, ngươi đi nói cho Thận hình tư rằng bổn cung chỉ cần hắn nói ra hết những gì có trong bụng hắn rồi bẩm báo lại với bổn cung, còn những chuyện còn lại để cho bọn họ xử lý”

“Nhưng nếu dụng hình mà không ra điều gì thì...”

“Nếu hắn không nói ra thì cứ đánh hắn năm mươi đại bản rồi đưa đến Tân giả khố phục dịch là được”.

Tam Bảo đáp ứng lui xuống, Hải Lan nhìn nàng nói: “Tỷ tỷ không cố gắng truy xét sao? Chuyện này chắc chắn có dự mưu, muốn hãm hại tỷ tỷ, nếu không tra kỹ...”

Như Ý định thần, uống hết chén canh, lắc đầu nói: “Tra không ra đâu”. Nàng thấy Hải Lan khó hiểu, nên nói: “Nếu tra kỹ thì chỉ sợ tiểu thái giam kia sợ tội mà tự sát mà thôi. Tuệ quý phi có thể tuyệt tình vì phủi sạch mọi chuyện mà khiến cho Hương Vân bị đánh chết, lại bị cắt lưỡi, miệng nhét đầy than nóng nhưng ta lại không thể làm vậy được”.

Hải Lan nói: “Nhưng chuyện lớn như vậy, Quý phi và Hoàng hậu cũng đều có liên lụy cơ mà”.

Như Ý nhẹ nhàng nói: “Bởi vì có liên lụy đến Quý phi và Hoàng hậu cho nên không thể tra được. Muội muội chịu ủy khuất đêm đó thì cũng không thể tra xét được chuyện Hồng La Thán. Hoàng đế mới đăng cơ, hậu cung cần yên tĩnh bình thản cho nên không thể gây ra chuyện lớn được. Một khi đã như vậy thì ta cần gì phải truy cứu đến cùng chứ?”

Khóe miệng Hải Lan cười nhẹ một cái: “Dù gì đi chăng nữa thì chuyện này cũng đều do Quý phi khiêu khích, Hoàng hậu thay Mai đáp ứng nói vài câu khiến cho tỷ tỷ chịu sự hiềm nghi, Mai đáp ứng được an ủi nhưng tỷ tỷ lại chịu ủy khuất, thế nhưng tỷ tỷ lại một lần nữa cho qua mọi chuyện”.

Như Ý cười vỗ nàng một cái: “Cũng học được cái nói ba hoa rồi. Nếu sự tình đã như vậy thì cứ tra xét thì cũng làm tổn hại đến thể diện, thôi thì cứ như vậy đi”.

Ban đêm Hoàng đế lại đến với Như Ý như lời hắn đã hứa. Hoàng đế thay y phục thị tẩm xong rồi nằm xuống nghe nàng kể hết sự tình, hắn bất giác bật cười: “Nàng nguyện ý như vậy sao?”

Như Ý dùng tay nhéo nhẹ mũi Hoàng đế, mang theo một tia bướng bỉnh tiếu ý: “Hoàng thượng không tin sao?”

Hoàng đế nhìn nàng mỉm cười: “Trẫm có gì không tin chứ? Trong cung toàn chuyện dơ bẩn, hậu cung cũng như vậy. Lúc trẫm còn là một Hoàng tử, nhìn thấy hậu cung của tiên đế cũng có vài người như vậy, như Hoàng ngạch nương cùng Tề phi các nàng đấu đá lẫn nhau, có rất nhiều chuyện không thể tra xét, nàng cũng hiểu chuyện cho nên mới bỏ qua chuyện này thì không có gì tốt hơn nữa”

Như Ý cười, an tĩnh nói: “Thần thiếp suy nghĩ, khi cho người khác một đường sống thì cũng cho mình một còn đường sống, chỉ là Mai đáp ứng, thật sự chịu sự ủy khuất”.

Hoàng đế nói: “Nói đến ủy khuất thì có ai không ủy khuất chứ? Quý phi nàng ta cảm thấy mình ủy khuất, Mai đáp ứng cũng thấy ủy khuất, nàng và Hải Lan làm sao lại không có ủy khuất chứ? Trẫm cũng có ủy khuất, tiền triều bận rộn như vậy mà hậu cung lại bất an”

Như Ý nằm trên vai Hoàng đế, ôn nhu nói: “Các nàng bất an nhưng thần thiếp im lặng, cũng coi như yên bình, an ổn”.

Hoàng đế cười, khẽ hôn lên trán của nàng, liền thấy trong lòng yên tĩnh.

Như Ý được sủng ái mọi người đều thấy rõ, tuy so với Quý phi thì không bằng nhưng Hoàng đế cách ba ngày lại đến thăm nàng một lần, cung nhân của Diên Hi cung đi trên đường cũng ưỡn ngực ra trước, đầu cũng ngẩng lên, không còn có bộ dáng phục tùng cúi thấp mặt xuống đất như trước nữa.

Như Ý lại không thích thần sắc này của bọn họ, trước mặt Tam Bảo, A Nhược và Nhị Tâm đã nhiều lần dặn dò, dặn dò bọn họ không được kiêu ngạo, không được khinh cuồng và càng không được ỷ thế hiếp người mà phát sinh tranh chấp với Hàm Phúc cung.

Ngày mùng tám tháng Chạp, Hoàng đế ở trong cung Hoàng hậu dùng bữa, liền cùng Hoàng hậu nói chuyện trong Noãn các. Hoàng hậu đem sổ sách Nội vụ phủ đưa qua nói: “Chi phí tháng này của hậu cung có giảm chút ít”.

Hoàng đế chậm rãi lật xem vài tờ, sau đó lại thổi nước trà cười nói: “Hoàng hậu thực hiện tiết kiệm nghiêm khắc, chi phí hậu cung cũng tiết kiệm được nhiều, đều là công lao của Hoàng hậu. Chỉ là trẫm vừa gặp qua các tần phi, thấy y phục kiểu dáng của bọn họ có chút khô khan, đơn bạc”.

Hoàng hậu cười cực kỳ khiêm tốn: “Hoàng thượng nói phải. Chỉ là thần thiếp nghĩ, tần phi trong cung không thiếu, về sau còn có thêm nhiều người mới. Nữ nhân tuổi trẻ, ai ai cũng muốn khoe sắc nhưng hiện tại triều đình còn có nhiều việc cần dùng ngân lượng, hậu cung có thể tiết kiệm được thì cứ tiết kiệm, xem như vì đại cuộc. Về phần khô khan, đơn bạc, thần thiếp cho rằng, tổ tông Đại Thanh có được giang sơn ngày hôm nay đều đổ bao nhiêu tính mạng, tần phi hậu cung đặc biệt không thể quên đi công đức gian nan của tổ tông, không nên theo đuổi trang sức hoa lệ mà làm mất đi phong khí đơn giản của tổ tông”.

Hoàng đế uống một ngụm trà, nhắm mắt một lát, nói: “Trẫm vừa mới nói một câu mà Hoàng hậu suy nghĩ chu đáo đến như vậy. Theo như lời Hoàng hậu nói thì ví dụ như chén trà xanh này, tuy rằng nó có vị chua nhưng nó vẫn có mùi hương nên vẫn dùng được vậy”

Hoàng hậu kính cẩn đáp: “Nếu Hoàng thượng thấy vị trà Thái Thanh này không ngon, thần thiếp sẽ cho người đổi và mang trà Bát Bảo đến”.

Hoàng đế khoát tay nói: “Không cần. Ý tứ Hoàng hậu, trẫm đều hiểu rõ. Chỉ là từ khi còn ở Vương phủ, trẫm chỉ có mấy người hầu hạ, nhất thời cắt giảm các nàng, trẫm không đành lòng. Huống chi các nàng đều còn trẻ, thích ăn mặc xinh đẹp thì cũng không sao. Hoàng hậu nhìn xem, các nàng ấy tuy ăn mặc phong phú nhưng kiểu dáng y phục đó chỉ do cung nữ thêu thùa, cũng mất đi sự linh động, khiến người mặc cũng mang theo nặng nề”.

Hoàng hậu gật đầu đáp ứng, lại cười nói: “Hoàng thượng nói phải. Chỉ là tần phi hậu cung phải khác với người ở dân gian. Đoan chính trang nghiêm thì mới đẹp, chứ những người chỉ biết trang điểm thì chẳng khác nào là hồ mị, chẳng ra thể thống Hoàng gia gì cả”.

Hoàng đế đang bưng chén trà, liền nghe được câu này, nắp chén chạm vào mép chén, Noãn các vốn đang im lặng, cái thanh âm thanh thúy kia lọt vào tai khiến cho Hoàng hậu rùng mình, lập tức quỳ xuống nói: “Thần thiếp lỡ lời, xin Hoàng thượng thứ tội”.

Hoàng đế yên tĩnh giây lát, nhìn Hoàng hậu nói: “Vợ chồng nhiều năm như vậy, Hoàng hậu cần gì phải như thế”. Nói xong, Hoàng đế đưa tay đỡ Hoàng hậu đứng lên, trên đầu ngón tay hắn một có mùi hương nhẹ nhàng bay đên, trong lòng Hoàng hậu vừa động, liền biết mùi hương kia là hương khí Diên Hi cung. Hoàng hậu cố gắng giấu đi chua xót, bất an đang thẩm thấu trong lòng.

Hoàng hậu nghĩ nhưng vẫn khôi phục lại bình tĩnh tươi cười như thường: “Thần thiếp chỉ suy nghĩ chuẩn bị năm mới đến, các cung cũng đều ngóng trông bổng lộc, y phục, đặc biệt là Di quý nhân, Hải thường tại”

Hoàng đế ngưng thần một lát, cười nói: “Trẫm biết, như thân thể Tuệ quý phi yếu đuối, trẫm sẽ thăm nàng ta nhiều hơn một chút, Hoàng hậu không thấy ghen tị sao?”

Hoàng hậu nhìn thẳng Hoàng đế: “Thần thiếp là loại người đó sao? Chỉ là mưa móc ban đều cho lục cung mà thôi”.

Hoàng đế khẽ cười một cái, nói: “Nếu đã như vậy, trẫm sẽ đi thăm Hải Lan, Hoàng hậu nghỉ ngơi đi”

Hoàng hậu nhìn Hoàng đế ra ngoài, dưới chân không biết sao bước theo hai bước, bụng đầy tâm sự, liền biến thành một luồng thở dài trên môi.

Ngày đầu tiên của tháng Giêng, theo quy củ đám tần phi đi đến Từ Ninh cung thỉnh an Thái hậu, Thái hậu ăn mặc lộng lẫy, cùng có các vị Hoàng tử công chúa tụ hợp. Thái hậu chỉ vào Đại a ca nói: “Ai ai cũng đều khỏe mạnh, Tam a ca đặc biệt dưỡng dục cho nên trông thật mập mạp, trắng trẻo nhưng sao Đại a ca lại gầy như vậy?”

Nhũ mẫu Đại a ca vội nói: “Tháng trước Đại a ca không chịu ăn uống, lại ham chơi, nếu lơ là một chút thì Đại a ca đã lẻn trốn trong tuyết rồi cho nên Đại a ca mới gầy ốm như vậy”.

Sắc mặt Thái hậu trầm xuống: “A ca dù sao cũng là chủ tử các ngươi, điều quan trọng là các ngươi có chiếu cố chu toàn hay không mà thôi, sao lại đổ lỗi cho A ca được chứ? Lần sau ai gia mà nghe những lời này thì lập tức đưa ra ngoài phạt trượng hình!”

Đãm nhũ mẫu kia vội vàng ngượng ngùng lui xuống, Hoàng hậu thấy thế mới vội đưa Nhị a ca và Tam công chúa đến bên cạnh Thái hậu đùa giỡn thì mới khiến Thái hậu vui vẻ một chút. Một hồi lâu, đám tần phi liền cáo lui quay về, chỉ còn lại Hoàng đế cùng Hoàng hậu ở lại Noãn các nói chuyện với Thái hậu.

Thái hậu cho Đế hậu ngồi xuống, cười nói: "Nghe nói gần đây trong cung xảy ra không ít chuyện, Hoàng hậu đều lo liệu được hết, có thật không?

Hoàng hậu an nhiên cười nói: “Nhi thần tuy rằng còn có cảm giác ngượng tay chuyện hậu cung nhưng hết thảy đều tốt đẹp cả”.

Nụ cười trên môi Thái hậu bỗng nhiên dừng lại: “Sao ai gia nghe nói, Hoàng hậu ứng phó không kịp nhỉ? Nghe nói đám tần phi làm loạn ở Hàm Phúc cung rồi lại gây nháo nhào ở Dưỡng Tâm điện, thật không chút yên ổn”

Hoàng hậu đỏ mặt nói: “Nhi thần còn trẻ tuổi cho nên việc xử lý chuyện hậu cung không có kinh nghiệm..”

Hoàng đế vội nói: “Nàng không có kinh nghiệm nhưng Hoàng ngạch nương lại có”. Hắn mỉm cười nhìn về phía Thái hậu: “Hoàng ngạch nương, chuyện hậu cung còn phiền Hoàng ngạch nương chỉ điểm. Có Hoàng ngạch nương chỉ điểm cộng với tình tình khoan dung hiền lành trời sinh của Hoàng hậu, chắc chắn nàng ấy sẽ làm tốt”.

Thái hậu nói: “Ai gia đang muốn bảo dưỡng tuổi thọ cho nên buông tay tất cả, mặc kệ mọi thứ. Nhưng tâm ý Hoàng hậu có thừa nhưng lực lại không đủ, bây giờ hậu cung chỉ mới có vài người mà Hoàng hậu không lo liệu được thì ngày sao người mới càng nhiều thì phải xử trí sao đây?”

Hoàng hậu cúi đầu, sợ hãi, không biết phải làm sao: “Bẩm Hoàng ngạch nương, nhi thần hiểu rõ”.

Thái hậu niệm Phật châu trong tay, chậm rãi nói: “Cung nhân và tần phi trong cung mỗi lần thấy ai gia đều xưng nô tỳ và thần thiếp. Duy chỉ có Hoàng hậu và Hoàng đế đều gọi” nhi thần “trước mặt ai gia cho nên Hoàng hậu, ai gia rất thương tâm ý của Hoàng hậu”

Hoàng hậu kính cẩn nói: “Dạ”

Thanh âm Thái hậu không cao nhưng lại lọt vào tai nặng nề: “Ai gia thương Hoàng hậu cho nên không thể không chỉ bảo Hoàng hậu. Hoàng hậu đừng có vội vàng quá”

Trên người Hoàng hậu rùng mình, chỉ cảm thấy sau gáy chợt lạnh, rõ ràng có mồ hôi lạnh lẽo chảy ra. Nàng chỉ phải nói: “Nhi thần lắng nghe Hoàng ngạch nương dạy bảo”

“Hoàng hậu muốn tiết kiệm, ai gia chỉ khen, không thể chỉ trích Hoàng hậu nhưng mà Hoàng hậu, Hoàng hậu nghiêm khắc thực hiện tiết kiệm không sai nhưng cũng phải lưu tâm đến thể diện hậu cung nữa. Từ thời Khang Hi tiên đế đến nay cũng đã gần trăm năm, quốc khố đầy đủ, dân chúng an cư lạc nghiệp. Vào ngày Tết, các mệnh phụ phu phân của các đại thần vào Tử Cấm Thành bái kiến, nếu như bọn họ nhìn đám phi tần chủ tử ăn mặc không bằng bọn họ thì sẽ như thế nào? Thần dân đối với chúng ta có thể kính sợ, có thể sùng bái nhưng không thể có một tia khinh mạn chi tâm. Như Bồ Tát trong miếu, có thể không có kim thân, không có đàn cầu đầy đủ nhưng dân chúng vẫn kéo đến thành kính sùng bái đó sao? Nếu đám phi tần chủ tử trong cung ăn mặc như vậy thì bọn họ sẽ chỉ nói chúng ta keo kiệt, quá keo kiệt mà thôi”.

Đầu Hoàng hậu đã đổ đầy mồ hôi lạnh, không thể nói nên lời. Thái hậu vẫn tiếp tục nói: “Còn nữa, hiện tại chỉ mới có vài ba Hoàng tử mà chuyện truyền thừa muôn đời của Hoàng gia đều là chuyện quan trọng, Hoàng hậu khiến cho đám tần phi không được trang điểm mới mẻ thì Hoàng thượng sẽ nguyện ý mở mắt nhìn các nàng ta sao? Tâm tư nữ nhân lẽ thường là nếu không muốn trang điểm thì tất nhiên cũng sẽ nhìn chằm chằm vào người khác trang điểm, như vậy bên trong hậu cung cũng sẽ bất an. Chuyện nhỏ như vậy hóa ra lại là chuyện lớn, Hoàng hậu nghĩ thế nào?”

Hoàng đế nghe thấy giọng điệu Thái hậu trầm ổn mà Hoàng hậu đã đỏ mặt tai hồng, liền cười làm lành nói: “Hoàng ngạch nương ân cần dạy bảo như vậy, chắc chắn Hoàng hậu sẽ không dám có sai lầm”

Thái hậu mỉm cười nói: “Hoàng hậu thông minh hiền lành, tất nhiên mỗi điểm đều thông suốt nhưng Hoàng hậu, Hoàng hậu có biết trước mắt điều quan trọng nhất là gì không?”

Hoàng hậu vô lực suy nghĩ, chỉ nói: “Thỉnh Hoàng ngạch nương chỉ giáo”.

“Hiện tại Hoàng hậu chỉ có một công chúa và một hoàng tử nhưng như vậy vẫn chưa đủ. Hoàng hậu vẫn còn trẻ, dù sao Hoàng hậu vẫn là Hoàng ngạch nương của những vị a ca, công chúa trong cung cho nên vẫn có thể hảo hảo nuôi nấng bọn chúng lớn lên. Hoàng hậu khống chế tần phi thì sẽ gây lục cung oán hận, khiến Hoàng thất vô hậu, đó là điều tối kị nhất cần tránh”.

Hoàng đế nói: “Như vậy chuyện lục cung...”

Thái hậu trầm ngâm liếc mắt nhìn Hoàng đế, chậm rãi lăn Phật châu không nói gì. Đôi mắt Thái hậu an hòa như nước nhưng Hoàng đế lại cảm giác ánh mắt kia giống như một luồng cường quang, chiếu rõ vào lòng mình. Hắn hiểu rõ ý tứ Thái hậu, châm chước nói: “Như vậy chuyện lục cung sẽ do Hoàng hậu chiếu cố, cách mười ngày thì mong Hoàng ngạch nương chỉ giáo thêm, Hoàng ngạch nương thấy thế nào ạ?”

Thái hậu cười, liền sửa ngọc vòng cổ Lưu Tô trên vạt áo: “Ý tứ thì có tốt, chỉ là Từ Ninh cung thanh tĩnh đã quen, Hoàng thượng không muốn ai gia được thanh thản sao?”

Hoàng hậu lập tức hiểu rõ, cung kính nói: “Thần thiếp non kém, còn thỉnh Hoàng ngạch nương chỉ bảo thêm”

Thái hậu nở nụ cười một tiếng: “Được rồi. Nếu như Hoàng đế và Hoàng hậu mong muốn, ai gia sẽ dùng chút xương cốt già cõi này giúp đỡ”. Nàng liếc mắt nhìn Hoàng hậu: “Về phần việc làm tiết kiệm chi sách của Hoàng hậu thì ai gia nghĩ Nội vụ phủ không cho xa hoa lãng phí là được, vật dụng hằng ngày của tần phi như thường, về phần ăn mặc, nói cho các nàng ta biết nếu thích dùng cái gì thì cứ dùng nhưng không được nhiều, mỗi quý chỉ cho phép dùng một lần là được”

Hoàng hậu đáp ứng, lại nghe Thái hậu phân phó vài câu là liền cáo lui cùng với Hoàng đế.

Phúc Già cô cô thấy Hoàng đế và Hoàng hậu cùng nhau ra ngoài, liền nói: “Thái hậu khổ tâm chiếu cố, rốt cuộc cũng thấy hiệu quả”

Thái hậu thở dài một tiếng: "Ngươi có thấy ai gia không nên tranh chấp những việc này không?

Phúc Già cúi đầu nói: “Thái hậu suy nghĩ chu toàn, nô tỳ không dám phỏng đoán”

“Ai gia nếu không phí tâm tư này thì Từ Ninh cung ngoài trừ các tần phi già cỗi của tiên đế đến thỉnh an thì còn ai để ý đến lão phế vật này chứ. Ai gia đã trở thành lão phế vật thì không sao nhưng ai gia vẫn còn có Nhu Thục công chúa, nếu không dựa vào ai gia thì ngày sau cũng sẽ bị gả đi xa như Đoan Thục công chúa chỉ hôn cho Chuẩn Cát Nhĩ mà thôi. Hơn nữa mẫu gia Phú Sát thị Hoàng hậu cũng là Mãn Châu Bát đại quý tộc*, Hoàng hậu lại hảo cường, một khi thành khí hậu thì ai gia sao còn có thể sống yên ổn được chứ?”

*8 dòng họ lớn của Mãn Châu.

Phúc Già cảm thán nói: “Thường ngày Hoàng hậu cũng hay thường đến nhưng hôm nay nô tỳ thấy rõ vẻ mặt nàng ta hoàn toàn chịu phục. Hôm nay tần phi đến thỉnh an, nô tỳ cũng thấy Nhàn phi phảng phất sự đắc ý hơn xưa, chắc vì được sủng ái”.

Thái hậu mỉm cười: “Lần trước chúng ta dùng người không phải vì cái này sao? Tuệ quý phi thì dễ khống chế, Nhàn phi lại có cái tình tình cẩn mật. Có nàng kia mua vui, Hoàng hậu mới không nhìn chằm chằm vào quyền lực trong cung, có như vậy chúng ta mới có thể xuất thủ được”

Phúc Già hiểu ý cười nói: “Cũng nhờ có Thái hậu chọn được một người vừa ý, mới hoàn thành được công đạo của Thái hậu”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 32

ĐẠI A CA VĨNH HOÀNG

* * *

Hoàng hậu quay về cung, trong lòng mang theo đầy hận khí mặc dù trên đường cũng không dám lộ ra một tia nào. Chỉ tới khi vào trong tẩm điện đóng cửa lại, chỉ còn có Liên Tâm và Tố Tâm hầu hạ bên người thì Hoàng hậu mới nói: “Từ khi tiên đế tạ thế, Hoàng Thái hậu vẫn không hỏi chuyện thế sự, chuyện lúc nãy các ngươi nghĩ ai là người đã đi mách với Thái hậu chứ?”

Liên Tâm mắng một hồi nói: “Tất nhiên là kẻ kia nhận được sủng ái nên mới đi khoe mẽ rồi!”

Tố Tâm nhìn nàng một cái: “Ngươi cũng nghĩ đến Nhàn phi nhưng Thái hậu luôn không thích Ô Lạp Na Lạp thị thì sao có thể nghe lời Nhàn phi chứ?”

Hoàng hậu cười lạnh nói: “Tất nhiên Nhàn phi là nỗi hiềm khích lớn nhất của Thái hậu nhưng chuyện đi nói với Thái hậu không phải không có. Nguyên tưởng rằng bên trong hậu cung thanh tĩnh, ai ngờ chỉ chờ cơ hội là thình lình cắn người khác sau lưng một cái”.

Tố Tâm lo lắng nói: “Nương nương sẽ tính toán thế nào đây?”

“Tính toán sao?” Hoàng hậu mỉm cười: “Thái hậu muốn trong cung không được tiết kiệm như vậy, muốn các nàng trang điểm xinh đẹp một chút thì còn tính toán gì nữa. Các nàng xa hoa là chuyện của các nàng ta, bổn cung là Hoàng hậu, là Trung cung, không thể giống hồ mị xa hoa như các nàng ta được, bổn cung sẽ như cũ, không thay đổi”.

Liên Tâm cười nói: “Dạ. Các nàng càng yêu kiều tranh thủ tình cảm thì nương nương càng phải trầm ổn, không xa hoa thì mới xứng phong phạm chi chủ lục cung”.

Hoàng hậu bẻ một nhánh hoa mai trong bình, nói: “Về phần Hoàng Thái hậu muốn bổn cung mười ngày phải đến Từ Ninh cung để chỉ bảo. Hậu cung thì có thể có bao nhiêu chuyện lớn khó lường mà cần phải chỉ bảo chứ? Hoàng Thái hậu nếu đã thích nói chuyện thì bổn cung cũng sẽ hầu hạ Thái hậu. Nhưng có một câu, Thái hậu nói rất đúng”.

Liên Tâm hỏi: “Là chuyện gì ạ?”

“Trong cung hiện tại bổn cung chỉ có một con trai, một gái, như vậy là quá ít”. Hoàng hậu trầm ngâm nói: “Trong mắt chúng ta, Nhị a ca đúng là quý mầm kim tôn ngọc quý nhưng đối với ánh mắt của người khác thì chỉ hận không thể bẽ gãy nó mà thôi cho nên đối với chuyện con cái, càng nhiều thì càng vững chắc”.

Tố Tâm tuy rằng lo lắng nhưng ngoài miệng lại cười nói: “Trong cung chuyện ngoại thích chuyên quyền không phải là chuyện tốt nhưng cũng không hẳn là chuyện xấu. Nương nương nếu nắm được ngôi vị Thái tử thì chuyện gì cũng không cần sợ”

Qua năm mới liền đến Nguyên Tiêu, nhân năm Càn Long thứ nhất, mỗi ngày trong cung đều vô cùng náo nhiệt, tạp kỹ, ca múa không ngày nào không có. Tuy Hoàng hậu quản lý việc vặt trong cung nhưng cứ mỗi mười ngày đều phải đến Từ Ninh cung nói cho Thái hậu nghe. Thái hậu nghe xong chuyện liền tự mình phân phó Nội Vụ phủ đi thực hiện cho nên Hoàng hậu ngày càng thanh nhàn, ngoại trừ những lúc gặp gỡ Hoàng đế thì đều đến A ca sở thăm các vị a ca, công chúa.

Một ngày tiểu phòng bếp Diên Hi cung làm chút bánh cho trẻ con ăn. Như Ý lệnh cho Nhị Tâm mang món bánh điểm tâm đó đi đến A ca sở cho Tam a ca, lại nói: “Ngươi đem cái này đến cho Tam a ca, nhìn Tam a ca ăn xem có hợp khẩu vị hay không”.

Nhị Tâm đáp ứng đi ngay. Mới vừa đến Ngự Hoa viên, Nhị Tâm liền thấy dây trường xuân xanh tươi rực rỡ cho nên mới đi tản mát dưới đám thảo mộc ngắm nhìn. Vì chăm chú ngắm nhìn cho nên đồ ăn trong hộp bị người khác đụng phải, nàng sợ tới mức không thốt nên lời, không xem người đụng là ai mà chỉ kiểm tra xem đồ ăn trong hộp có vấn đề gì không, may mắn thay món điểm tâm cũng không hư hỏng gì. Nàng lúc này mới phục hồi tinh thần, liền nhìn thoáng qua mới thấy Đại a ca Vĩnh Hoàng. Nàng vội vàng thu liễm thần sắc thỉnh an nói: “Đại a ca vạn phúc”.

Đại a ca thuận miệng ừ một tiếng, liền đưa mũi đến cái hộp trong tay Nhị Tâm, hỏi: “Cái này là cái gì?”

Nhị Tâm vội cười nói: “Đại a ca, cái này là điểm tâm mà Diên Hi cung mới làm, nô tỳ đưa đến A ca sở cho Tam a ca. Đúng rồi, hôm này là ngày ba tháng Ba, Ngự Thiện phòng đều đưa bánh đậu đến các cung, Đại a ca tại A ca sở không biết sao?”

Đại a ca lắc đầu, vẻ mặt mất hứng, hai mắt nhìn chằm chằm vào chiếc hộp điểm tâm, ánh mắt có chút tham lam: “Cái này dành cho Tam a ca, ta có ăn được không?”. Hắn than thở nhẹ: “Tam đệ ăn cái gì cũng ngon, ăn cũng không hết, ta lại cái gì cũng không có”.

Nhị Tâm có chút nghi ngờ nhưng trên mặt vẫn cười tươi: “Đại a ca muốn ăn cái này sao? Nô tỳ sẽ đưa cho Đại a ca ăn một ít”.

Đại a ca có chút khiếp đảm nhìn Nhị Tâm: “Cái này Nhàn nương nương làm cho Tam đệ, ngươi cho ta, không sợ Nhàn nương nương trách phạt ngươi sao?”

Nhị Tâm mỉm cười: “Nhàn phi nương nương vẫn yêu thương Đại a ca, từ khi còn Vương phủ đến nay đều như vậy. Đại a ca ăn hai cái thì cần gì phải sợ”

Nhị Tâm dứt lời, liền mở chiếc hộp ra lấy hai cái bánh đưa tận tay Đại a ca: “Đại a ca mau ăn đi”

Đại a ca liếc mắt nhìn Nhị Tâm rồi mới dám cầm lấy, vội vàng chạy đến nơi xa ăn, ăn xong lại trơ mắt nhìn chằm chằm vào chiếc hộp điểm tâm trên tay Nhị Tâm.

Nhị Tâm bất giác sinh nghi, mỉm cười nói: “Đại a ca còn muốn ăn nữa sao? Ăn nhiều điểm tâm không tốt, còn nửa canh giờ nữa là tới bữa trưa, A ca dùng xong bữa trưa đi rồi lại ăn điểm tâm tiếp”

Đại a ca khổ sở vừa e sợ vừa lắc đầu, nắm chặt chiếc áo nói: “Mọi người không cho ta ăn no, mới ăn được nửa bát là liền thu đồ ăn của ta, ta lúc nào cũng thấy đói”.

“Mọi người? Mọi người là ai?”

Đại a ca nhìn quanh bốn phía, không thấy ai tới mới bằng lòng nói ra: “Là đám nhũ mẫu ma ma hầu hạ ta”.

Mỗi lần Hoàng tử đi ra ngoài đều có bảy tám cung nhân đi theo, Nhị Tâm nhìn xung quanh không thấy ai đi theo Đại a ca, liền hỏi: “Đại a ca, đám nô tài đi theo a ca đâu rồi”

Đại a ca nói: “Bọn họ đều không thích đi theo ta”.

Nhị Tâm càng cảm thấy kỳ quái, cũng không dám hỏi lại, liền lấy ra thêm hai miếng bánh đưa vào tay Đại a ca: “Đại a ca cất giấu mà ăn đi, đừng nói nô tỳ cho. Nô tỳ đi trước đây”

Đại a ca cần thận nhìn xung quanh: “Vậy ngươi cũng đừng nói ta ăn trộm điểm tâm của Tam đệ nhé, nếu không thì ta sẽ bị mắng đấy”.

Trong lòng Nhị Tâm trầm xuống, vội cười hỏi: “Đám nô tài cũng dám quở trách A ca sao?”

Đại a ca cúi thấp mặt gật đầu sợ hãi tựa hồ không dám nhiều lời. Nhị Tâm biết cũng không nên hỏi lại, vội vàng gật đầu đi về hướng A ca sở.

Trong Diên Hi cung im ắng, A Nhược mang theo đám cung nhân thay mành đón ngày xuân. Như Ý đứng phía trước ngắm chậu Ngọc thạch san hô do Nội vụ phủ mới đưa tới, nghe chuyện hồi bẩm của Nhị Tâm, bất giác quay đầu nói: “Lúc ngươi nhìn thấy Đại a ca, bên người hắn không có nô tài nào đi theo sao?”

Nhị Tâm gật đầu nói: “Đại a ca từ khu hòn non bộ chạy đến, quần áo trên người đều dính mồ hôi nhưng không có ai đi theo hầu hạ”. Nàng cẩn thận nghĩ: “Nô tỳ nhớ rõ trên áo Đại a ca còn dính chút vết dầu mỡ, lúc đó vẫn chưa tới bữa ăn trưa mà món ăn sáng của các A ca công chúa đều thanh đạm, không chút dầu mỡ cho nên vết dầu trên áo Đại a ca chắc chắn là đồ ăn đêm qua”.

Như Ý suy nghĩ một lát: “Nói như vậy đám ma ma ở A ca sở không có chiếu cố tốt Đại a ca”.

Nhị Tâm nói: “Nô tỳ vẫn nghe cung nhân bàn tán, nói A ca sở chiếu cố Nhị a ca do Hoàng hậu thân sinh nhiều gấp đôi so với Đại a ca. Có lẽ Đại a ca bất hảo cho nên ma ma ở A ca sở không thích chăng?”

Như Ý nói: “Đại a ca bất hảo nhưng đám nô tài lại chậm trễ chiếu cố, phải cẩn thận tra rõ thì mới biết được. Nhưng ngươi nói Đại a ca ăn điểm tâm mà cũng sợ bị mắng, như vậy có khả năng đám nô tài khi dễ xem thường A ca. Chuyện hôm nay ngươi đừng nói ra bên ngoài”.

Nhị Tâm gật đầu: “Nô tỳ biết”

Như Ý thở dài: “Đại a ca cũng đáng thương, mới tám tuổi mà đã mất ngạch nương, không ai chiếu cố, cái gì cũng không chu toàn”

Nhị Tâm cười nói: 'Tiểu chủ lo lắng cái này làm gì chứ? Nay tiểu chủ được sủng ái thì sớm hay muộn cũng sẽ có phúc khí có tiểu A ca mà thôi".

Như Ý thở dài: “Ta làm sao không nghĩ đến chuyện có A ca cơ chứ, cho dù có công chúa cũng tốt. Tuy rằng bây giờ ta được sủng ái nhưng bên cạnh cũng phải cần có thứ dựa vào, chỉ là lâu rồi mà ta không có động tĩnh gì”

Nhị Tâm mím môi cười nói: “Tiểu chủ đừng nóng vội, chỉ cần Hoàng thượng hay lui tới thì không chừng ngày đó sẽ sớm đến thôi”

Như Ý có chút ngượng ngùng, liền che miệng nàng lại nói: “Miệng hư như vậy, cái gì cũng nói được”

Nhị Tâm cười né tránh: “Tiểu chủ tiểu chủ, nô tỳ không nói nữa, hãy tha lỗi cho nô tỳ đi”.

Như Ý ngẩng đầu nhìn sắc trời: “Trời không còn sớm nữa, ngươi đi xem tiểu phòng bếp đã nấu xong tổ yến chưa, giúp ta đưa tổ yến đến Dưỡng Tâm điện đi”

Ở trước Dưỡng Tâm điện có một hàng thái giám thị vệ đứng ở bên ngoài, Vương Khâm thấy liễn kiệu Như Ý tới gần, liền chạy lên trước đón tiếp: “Nô tài thỉnh an Nhàn phi nương nương, nương nương vạn phúc kim an”

Như Ý cười nói: “Vương công công mau đứng dậy đi”.

Vương Khâm tươi cười nói: “Hôm nay xem như trời muốn mưa, Nhàn phi nương nương sao lại còn đến đây?”

Như Ý cười nói: “Bổn cung có nấu tổ yến cho nên mang đến cho Hoàng thượng”

Vương Khâm nói: “Nhàn phi nương nương có tâm nhưng canh giờ này... Nhưng không sao”. Ánh mắt Vương Khâm thoáng nhìn nơi khác, Như Ý nhìn theo ánh mắt hắn mới thấy Liên Tâm đứng ở hành lang Dưỡng Tâm điện, liền nói: “Hoàng hậu nương nương ở bên trong sao?”

Vương Khâm lại cười nói: “Hoàng hậu nương nương có tự tay làm bánh đậu cho nên đưa tới dâng lên Hoàng thượng”.

Như Ý mỉm cười: “Hoàng hậu nương nương có quy củ, khi Hoàng hậu đang nói chuyện với Hoàng thượng thì tần phi bình thường không thể đi vào. Như vậy đi, làm phiền công công truyền một tiếng, nói bổn cung muốn thỉnh an một chút rồi sẽ đi, nếu Hoàng hậu nương nương có trách móc thì bổn cung sẽ chịu trách nhiệm”.

Vương Khâm khom người nói: “Có những lời này của nương nương, nô tài cũng có thể an tâm làm việc”

Vương Khâm nói xong, liền xoay người đi vào trong, Nhị Tâm nhìn bóng dáng hắn, nhẹ giọng nói: “Nương nương, con người Vương Khâm này không thể không lưu ý”.

Như Ý gật đầu: “Hắn vì Hoàng hậu mà làm việc, chúng ta cũng đều biết. Ngươi và Lý Ngọc có quen biết từ trước cho nên hãy thường lui tới với Lý Ngọc là được rồi”.

Một lát sau, Vương Khâm ra ngoài nói: “Nhàn phi nương nương, Hoàng thượng nói còn có chuyện cùng Hoàng hậu nương nương thương lượng cho nên nương nương cần giao thứ gì thì cứ giao cho nô tài mang vào trong là được rồi”

Như Ý nhìn Nhị Tâm đem tổ yến giao đến tay Vương Khâm, nói: “Vậy thì làm phiền công công”.

Nhị Tâm nâng tay Như Ý chậm rãi quay trở về cung, mới đi đến đường trong cung thì liền gặp Quý phi ngồi trong liễn kiệu đến, Như Ý theo quy củ, vội vàng nghiêng người đứng sang một bên chờ đón, Như Ý hạ thấp người vén áo thi lễ: “Quý phi nương nương vạn phúc kim an”. Quý phi thấy nàng chỉ gật đầu nói: “Mấy ngày không gặp cô, khí sắc cô trông tốt lắm”

Như Ý nhân tiện nói: “Khí sắc Quý phi nương nương so với những ngày trước cũng hồng hào hơn”.

Tuệ quý phi chạm nhẹ vào hai má của mình, cười nói: “Bổn cung tự thấy bổn cung không được như xưa cho nên mới phiền cô hầu hạ Hoàng thượng nhiều như vậy”

Như Ý nghe được trong lời này có gai, cũng không muốn cùng nàng tranh đấu, chỉ cười nói: “Hoàng Thượng đến gặp thần thiếp nhưng luôn nhớ thương Quý phi”.

Tuệ quý phi miễn cưỡng cười: “Bổn cung có cái gì mà nhớ thương chứ? Chỉ là do mình không cố gắng cho nên vẫn còn mắc bệnh cũ mà thôi”

Như Ý biết nàng luôn ốm yếu, không khỏi hỏi: “Thái y trong cung tài giỏi, trong Thái y viện có Tề Lỗ đại nhân là nhất đẳng quốc thủ, thân mình Quý phi nương nương chắc chắn sẽ mau chữa trị khỏi mà thôi”.

Tuệ quý phi mệt mỏi nói: “Xưa nay bổn cung chỉ là có bệnh liên quan tới kinh huyết. Điều dưỡng trong mùa đông cũng trở nên tốt rồi, ai ngờ giữa trưa ăn hai bánh đậu do Ngự thiện phòng đưa tới thì lại thấy có chút tiêu hóa không được cho nên mới vừa đi dạo trong Ngự Hoa viên để tiêu thực”.

Như Ý liền cười nói: “Xem trời đang muốn đổ mưa, Quý phi nương nương cẩn thận đừng để dính mưa mà ảnh hưởng tới ngọc thể”.

Tuệ quý phi gật đầu, đoàn người quanh co khúc khuỷu mà đi. Như Ý thấy nàng đi xa, mới nói: “Nàng ta cũng thật đáng thương, chiếm được nhiều sủng ái như vậy nhưng thân mình lại không được tốt”.

A Nhược bĩu môi nói: “Cũng đáng! Tâm thuật bất chính thì thân mình cũng không được khỏe là đúng rồi”.

Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái, A Nhược lập tức câm lặng, cũng không dám nói nhiều, liền cùng Nhị Tâm đưa Như Ý trở về.

Tuệ quý phi trở lại trong cung vẫn không chịu thay quần áo dầy, chỉ nhíu mày nói: “Đây mà là mùa xuân sao? Đi vào bên trong điện mà vẫn còn thấy lạnh, một chút ấm áp cũng không có”

Mạt Tâm bĩu môi nhìn vài tiểu thái giám vội vàng bưng chậu than vào, Mạt Tâm đổ một ly trà nóng đưa đến nói: “Tiểu chủ nếm thử thứ này đi, nghe nói là dùng lúa mạch cùng trần bì sao chế mà pha trà, nghe mùi hương cũng có thể khai vị tiêu thực. Tề thái y cũng có dặn tiểu chủ nên dùng cái này”.

Tuệ quý phi nhìn thoáng qua, tức giận nói: “Cái vật tầm thường này mà cũng đưa đến cho bổn cung dùng sao?”

Mạt Tâm cười làm lành nói: “Lúa mạch và trần bì tuy rằng thông dụng nhưng đối với thân thể tiểu chủ lại hữu ích thì sao không dùng được ạ? Chỉ cần thân mình tiểu chủ ổn thỏa thì sớm muộn gì cũng sẽ có A ca mà thôi”.

Tuệ quý phi bưng chén trà lên có chút xuất thần, khóe mắt liền có chút ướt át: “Nay ta cái gì cũng không thiếu, gia thế có, vị phân có, sủng ái từ thời còn ở Vương phủ cho đến nay ngày càng nhiều, ngay cả phụ thân ta ở tại tiền triều cũng được trọng dụng”.

Mạt Tâm không khỏi có chút đắc ý: “Nghe nói đại nhân được thăng quan tiến chức. Người trong cung đều nói, toàn bộ giang sơn này, đại nhân chúng ta đã quản lý một nửa rồi”

Tuệ quý phi làm bộ vỗ nàng một cái, trên mặt nụ cười càng đậm: “Không được nói bậy”. Nàng dứt lời liền thở dài: “Bây giờ ta chỉ thiếu một thứ, mấy năm nay bụng ta chẳng có động tĩnh gì. Nói đến ân sủng trong cung thì ta chiếm nhiều nhất những dù dùng bao nhiêu cách mà vẫn không có tiến triển gì, cũng không biết vì sao lại như vậy”.

Mạt Tâm đấm nhẹ vai Tuệ quý phi, nói: “Tiểu chủ cũng đừng quá nóng vội. Chứng khí huyết của tiểu chủ không ổn từ khi mới sinh ra, mấy năm nay tiểu chủ cũng đã hao tâm tổn sức để chữa trị mà bệnh này lúc nào cũng phải điều dưỡng mới tốt”

Tuệ quý phi vội la lên: “Điều dưỡng cho tốt sao? Điều dưỡng cho tốt nhưng bây giờ ta đã hai mươi sáu tuổi rồi. Lúc nào cũng điều dưỡng nhưng tuổi tác lại không buông tha con người thì khi nào ta mới có con được chứ?”

Mạt Tâm mím môi suy nghĩ, nói nhỏ: “Tiểu chủ, nếu tiểu chủ vội vã muốn có con, nô tỳ có nghe dân gian truyền lại có một cách, gọi là chiêu đệ”.

Tuệ quý phi hiếu kỳ nói: “Chiêu đệ là cái gì?”

“Theo người ở dân gian nói, phụ nữ muốn mang được thai, chỉ cần nhận một đứa nhỏ khác dưỡng dục, nuôi lớn, ngày qua ngày, bụng của mình sẽ dính vượng khí hài tử thì chính mình có thể mang thai. Tốt nhất là phải dưỡng dục con trai, có như vậy cái thai trong bụng mình mới là con trai. Cái này gọi là chiêu đệ”.

Tuệ quý phi phẫn nộ nói: “Nơi này là hậu cung, cho dù không ở đây nhưng lúc còn ở Vương phủ thì sao có thể ôm trẻ con đến dưỡng dục được chứ? Đúng là càng nói càng không biết giới hạn”.

Mạt Tâm nhìn bốn bề xung quanh vắng lặng, liền thấp giọng nói: “Không phải không biết giới hạn. Tiểu chủ nghĩ lại xem, Hoàng hậu sinh hạ Đại công chúa và Triết phi sinh hạ Nhị công chúa, vậy mà không bao lâu sau lại chết yểu. Hoàng hậu giờ đây sinh hạ được Nhị a ca và Tam công chúa. Thuần tần sinh hạ được bảo bối Tam a ca. Nhưng còn có một hài tử vẫn đang lẻ loi hiu quạnh, tiểu chủ dùng đứa nhỏ đó để chiêu đệ thật thích hợp!”

Tuệ quý phi vui vẻ nói: “Ngươi nói là Đại a ca sao? Đúng thật là thích hợp nhưng mà hài tử kia trông không được thông minh cho lắm”

Mạt Tâm cười nói: “Không thông minh mới tốt, dù sao chúng ta chỉ cần dính chút vượng khí của hài tử đó và chờ đến khi tiểu chủ mang được long thai thì lúc đó cứ nói không chiếu cố được hắn và trả hắn lại về A ca sở là được”

Tuệ quý phi tuy rằng cao hứng nhưng vẫn trầm ngâm: “Không biết nó có chịu hay không...”

“Có chịu hay không cũng không quan trọng, gia pháp có lệ A ca và công chúa có mẹ đẻ thân phận hèn mọn thì sẽ được tần phi có địa vị cao hơn nuôi nấng. Lương phi của Khang Hi gia xuất thân ở Tân giả khố* cho nên không phải Bát a ca được giao cho Huệ phi nuôi nấng đó sao? Bên cạnh đó mẹ đẻ của Đại a ca giờ đây không có thì theo tình và lý cũng đều rất ổn thỏa”. Nàng bỗng nhiên đè thấp thanh âm, oán ghét nói: “Tiểu chủ không biết đâu, hôm nay nô tỳ đi đến Ngự Hoa viên, liền nhìn thấy Nhị Tâm nô tỳ hầu hạ của Nhàn phi đang cùng nói chuyện với Đại a ca, nếu tiểu chủ không nhanh chóng cầu xin Hoàng thượng mà để Nhàn phi chiếm được tiên cơ thì không phải nàng ta đắc ý lắm sao?”

*Tân giả khổ: Nơi cung nữ giặt đồ.

Tuệ quý phi cảnh giác, cười lạnh một tiếng, mân mê chiếc vòng phỉ thúy trên tay nói: “Hôm nay nàng ta quan tâm đến thân thể của ta, hóa ra cũng chẳng có ý tốt lành gì. Cho dù không phải là chiêu đệ thì ta cũng không làm cho nàng ta thỏa mãn đâu!”

Trời đã vào lúc chạng vạng, Như Ý chịu đựng mệt mỏi thì đã thấy Vương Khâm đến đây, cười tủm tỉm nói: “Đã khiến Nhàn phi nương nương đợi lâu. Nô tài mới vừa Dưỡng Tâm điện đi ra, vốn là muốn đến Diên Hi cung ngay nhưng có tin báo Tuệ quý phi không được khỏe cho nên mới đi vòng qua Hàm Phúc cung thỉnh an. Sau đó nô tài mới qua đây bẩm báo được”.

A Nhược có chút không thoải mái: “Vương công công vất vả, nếu muốn đến Diên Hi cung thỉnh an thì sao lại đến muộn như vậy chứ?”

Vương Khâm cười, không chút giận: “Nô tài không chỉ ở Hàm Phúc cung mà còn phải đến Kính sự phòng một chút cho nên mới đến thỉnh an muộn như vậy”

Như Ý thản nhiên cười nói: “Được rồi. Đêm đã khuya rồi, công công đi về thong thả, Tam Bảo, thay Vương công công cầm đèn”

Vương Khâm khoát tay: “Không cần nhọc công, nô tài tự mình đi được”

A Nhước thấy hắn đi ra ngoài, vội la lên: “Lúc nào cũng bị Tuệ quý phi lôi đi. Trong cung nữ nhân ân sủng ngày càng nhiều, nghe nói sau giờ ngọ hôm nay Mai đáp ứng được tấn phong lên làm Mai thường tại. Tiểu chủ xem, ca kỹ Nam phủ cũng được tấn phong rồi...”

“Im miệng!”. Như Ý thình lình quát lên một tiếng, A Nhược sỡ hãi, không dám oán giận, chỉ ủy khuất nói: “Nô tỳ chỉ là ấm ức thay tiểu chủ thôi. Thân phận tiểu chủ là gì chứ mà Quý phi yếu giọng, yếu đuối kia cũng tranh hầu hạ của tiểu chủ, chiếm lấy thời điểm tốt của tiểu chủ chứ?!”

Như Ý cảm thấy phiền muộn, lãnh đạm nói: “Nói ngươi im miệng mà ngươi còn nói được nữa sao? Thân phận Mai thường tại tuy thấp nhưng dù sao giờ đây cũng là một tiểu chủ danh chính ngôn thuận; Còn thân phận Quý phi nàng ta, ngươi cũng dám nghị luận sao? Nếu bước ra khỏi Diên Hi cung này, nếu người khác nghe được nửa lời của ngươi thì ngươi sẽ bị đưa đến Thận hình tư mà bị đánh chết mà thôi”

A Nhược thấy vừa tức lại vừa chịu ủy khuất, chỉ phải cúi mặt xuống, lặng lẽ rơi lệ. Như Ý trầm ngâm một lúc lâu, thấy nàng còn rơi lệ, cũng không đành lòng, liền nói: “Ngươi là nha hoàn hồi môn của ta, ta sao không biết ngươi đều lo lắng cho ta chứ?”

A Nhược nghe tiếng, đáp nhẹ: “Dạ”

Như Ý ôn nhu nói: “Trong lòng ngươi thấy không phục thì lòng ta cũng thấy không phục. Nhưng ở trong cung này, cho dù ngươi không phục thì vẫn phải để trong lòng, đừng nói ra mà khiến người khác chê cười; Còn nữa nếu cứ nói ra thì người khác cũng thấy đau lòng mà chính mình cũng sẽ gặp phiền phức mà thôi”

Đôi mắt A Nhược đỏ hồng như hai quả anh đào, ngẩng đầu lên: “Nô tỳ cũng biết mình không giữ được miệng nhưng ở Diên Hi cung này chỉ có nô tỳ dám nói ra những lời đó mà thôi”

Như Ý vốn thấy phiền lòng, nhìn thấy nàng liền nghĩ dù sao vẫn có tình cảm hầu hạ mình từ nhỏ cho nên càng cảm thấy thêm phiền muộn, chỉ phải chịu đựng nói: “Được rồi. Tâm ý của ngươi ta đều biết được, thôi ngươi đi nghỉ đi, ở đây sẽ do Nhị Tâm hầu hạ”

A Nhược vén áo thi lễ ra ngoài, đi đến ngoài điện liền gặp ánh trăng, càng cảm thấy mình thật tâm với Như Ý nhưng cuối cùng lại bị trách mắng, nàng thấy chịu nhiều ủy khuất. Nàng nhịn rơi nước mắt, liền đi xuống bậc thang. Thái giám đang hầu hạ bên ngoài là Tiểu Phúc Tử là thái giám hầu hạ từ lúc còn ở Vương phủ liền thấy A Nhược, kêu lên một tiếng: “A Nhược tỷ tỷ”. Hắn cười nói: “Tiểu chủ đã đi ngủ chưa? Có cần ta dâng nước trà và đưa điểm tâm vào không?”

A Nhược tức giận nói: “Ngươi bận tâm cái gì chứ? Cho dù ngươi bận tâm tiểu chủ nhưng người ta cũng sẽ không để ý tâm ý của ngươi đâu!”

Tiểu Phúc Tử ngẩn người ra, lập tức hiểu ý: “Tâm tình tiểu chủ không tốt nên lại trách mắng tỷ tỷ sao?”

A Nhược nghe thấy liền tức giận: “Trách mắng gì chứ? Tiểu chủ cũng không nghĩ ta là ai, ta đã hầu hạ tiểu chủ từ khi còn ở phủ đệ nhà mẹ đẻ, rồi được nhập vào Vương phủ, cuối cùng lại được vào cung hầu hạ nhưng sao tiểu chủ lại cứ trách mắng ta chứ?”. A Nhược nói xong, liền nhẫn nhịn nói: “Được rồi, bên trong đã có Nhị Tâm hầu hạ, ta đi nghỉ trước đây, ngươi cứ chăm chỉ lưu ý tiểu chủ đi nhé”

Tiểu Phúc Tử cúi đầu khom lưng đáp ứng, liếc mắt nhìn vào bên trong xem xét, nói nhỏ: “Sao lại để Nhị Tâm hầu hạ nhỉ? Trong những người chúng ta hầu hạ tiểu chủ thì nàng ấy theo hầu hạ tiểu chủ muộn nhất, kỳ thật nếu luận về tri kỷ, luận về hiểu biết tâm tư tiểu chủ thì không có ai so được với tỷ tỷ đâu!”

A Nhược bĩu môi, khinh thường nói: “Ai mà biết được cơ chứ? Bình thường thì luôn im lặng nhưng biết đâu được trước mặt tiểu chủ lại nịnh hót điều gì đó. Dù sao chúng ta cũng không cần sợ nàng ta, chúng ta hầu hạ tiểu chủ nhiều năm như vậy mà lại đi so với một người hầu hạ vài năm sao?”

Tiểu Phúc Tử liên tục gật đầu: “Nếu xét về tâm tư thì người kia đều thua kém tỷ tỷ”. Hắn cầm đèn lồng, thay A Nhược soi đường: “Tỷ tỷ cẩn thận một chút, để ta soi đường cho tỷ tỷ. Coi chừng dưới chân!”

Như Ý chống cằm trầm tư thật lâu, Nhị Tâm liền đưa một chén canh ngọt đến trước mặt Như Ý, cẩn thận nói: “Tiểu chủ suy nghĩ sự tình đã hao tâm tốn sức nên tiểu chủ hãy uống bát canh này để nhuận yết hầu đi”

Như Ý xua tay không cần, Nhị Tâm nhìn sắc mặt Như Ý, nhẹ giọng nói: “Kỳ thật A Nhược cô nương nói cũng không sai, chỉ có điều tâm ý của nàng ấy lại quá thẳng, cái gì cũng đều nói ra hết. Nàng ấy thay tiểu chủ nói ra những điều trong lòng cũng không sao”

Như Ý phiền não nói: “Ta cũng biết nàng ta nói không sai nhưng Hoàng thượng sau khi ở tiền triều thì lại đi về hậu cung, mưa móc ban đều các cung cho nên cũng khó tránh khỏi mấy ngày không đến Diên Hi cung mà thôi”

Nhị Tâm ngưng thần nghĩ: “À. Nữ nhân trong cung nhiều cho nên mới vắng vẻ lạnh nhạt nơi này nơi kia. Ý nô tỳ là...” Nàng lặng lẽ liếc mắt nhìn Như Ý: “Nương nương cũng nên nghĩ đến chuyện long thai là vừa”.

“Long thai? Ngươi nghĩ ta không nghĩ đến chuyện đó sao? Hoàng hậu trong cung đã có công chúa Hoàng tử, Tuệ quý phi có thân phận địa vị, Thuần tần có Tam a ca, Gia quý nhân lại là có thân phận tôn nữ Triều Tiên. Trước mắt ta cũng có ân sủng nhưng ngoài ra còn có điều gì nữa chứ? Chuyện xảy ra ở Hàm Phúc cung lần trước khiến Hải Lan sợ hãi mà ta cũng thấy sợ, nếu không có gì dựa vào thì hôm nay có ân sủng nhưng ngày mai chưa chắc đã có”

Nhị Tâm thở dài: “Còn có Thái hậu, Thái hậu đối với tiểu chủ vẫn...”

Ánh mắt Như Ý nhảy dựng: “Thái hậu...”

Nhị Tâm có chút không hiểu: “Thái hậu thì sao ạ?”

Như Ý im lặng một lát, trong lòng nàng liền xuất hiện một ý niệm chợt đến rồi chợt đi. Nàng đành bỏ qua, hỏi sang việc khác: “Lúc này Hoàng hậu đang ở đâu?”

Nhị Tâm suy nghĩ nói: “Canh giờ này, chắc là vừa mới đến A ca sở thăm Nhị a ca, sau đó sẽ đến thỉnh an Thái hậu”.

Như Ý mỉm cười: “Hoàng hậu đúng là một người con dâu tốt. Ta sao không thể như Hoàng hậu mà thể hiện hiếu tâm nhỉ?”

Nhị Tâm ngẩn người ra nói: “Tiểu chủ nói cái gì vậy? Nô tỳ không hiểu”.

Như Ý yên lặng nhìn chén canh ngọt kia mà xuất thần, ngón tay chậm rãi cử động trên mặt bàn: “Nhị Tâm, ngươi cảm giác hiện tại Hoàng thượng đang thiếu thứ gì?”

Nhị Tâm đếm trên đầu ngón tay nói: “Hoàng thượng có công chúa, có a ca, có Hoàng hậu, có tần phi, cũng có huynh đệ tỷ muội. Tiền triều có Trương Đình Ngọc đại nhân và Cao Bân đại nhân phụ tá, hậu cung có Thái hậu và Hoàng hậu chưởng quản. Thiên hạ thái bình, vậy thì Hoàng thượng không có gì không vừa ý mà càng không có thiếu thứ gì”

Như Ý trầm tư nói: “Không, vẫn còn thiếu”

“Là cái gì vậy ạ?”

Như Ý cố gắng nói nhỏ: “Trong cung tuy rằng giữ kín như bưng nhưng chắc ngươi cũng biết Hoàng thượng không phải do Thái hậu sinh ra đúng không?”

Nhị Tâm mở to hai mắt nhìn, thấp giọng nói: “Nô tỳ biết. Mẹ đẻ của Hoàng thượng là cung nữ hầu hạ ở Nhiệt Hà hành cung, tên gọi là Lý Kim Quế. Cho dù được tiên đế sủng hạnh nhưng cả đời cũng chỉ là một cung nữ đê tiện. Nghe nói lúc đó sinh Hoàng thượng xong liền tạ thế, tiên đế cũng chưa hỏi đến câu nào”.

“Tiên đế cũng chưa hỏi đến, người bên ngoài càng thêm tò mò cho nên trước đây Hoàng thượng mới được nuôi lớn ở Viên Minh Viên, mẹ đẻ của Hoàng thượng là Lý Kim Quế từ xưa đến nay đều vô danh vô phận, chôn ở nơi nào cũng không ai biết”

Nhị Tâm kinh hãi nói: “Ý của tiểu chủ là...”

Như Ý chậm rãi nói: “Ngoài miệng không nói nhưng dù sao cũng phải có người đề xuất nói ra một câu”

Nhị Tâm đại kinh thất sắc, cuống quít quỳ xuống nói: “Tiểu chủ không được, chuyện này quá mạo hiểm. Đừng nói đến việc có đồng ý hay không, nếu Thái hậu biết được tiểu chủ nhắc đến chuyện mẹ đẻ của Hoàng thượng thì chắc chắn Thái hậu sẽ không dung tha tiểu chủ”.

“Nếu ta nói mẹ đẻ thì chắc chắn sẽ có ý Lý Kim Quế kia muốn được truy phong thành thánh mẫu Hoàng Thái hậu. Thái hậu tất nhiên sẽ không dung tha ta, càng cười chê ta muốn tranh sủng mà đem ta đưa vào lãnh cung. Ngươi yên tâm, ta sẽ không mạo hiểm như vậy đâu”. Như Ý quay đầu, thấy trên mặt Nhị Tâm đầy lo lắng nhìn nàng, liền cười nói: “Ta ở trong cung này, cũng biết không có cái gì vững vàng như núi Thái Sơn để mà dựa vào cho nên ta tự nhủ phải từng bước lưu tâm, tuyệt đối không dễ dàng mạo hiểm”.

Mùng năm tháng Ba là sinh thần Như Ý. Nhân cái đêm trước ngày sinh thần, Hoàng đế đã sớm lệnh cho Vương Khâm đến Diên Hi cung truyền báo muốn cùng Như Ý dự sinh thần mười chín tuổi của nàng. Đến ngày sinh thần Như Ý, người Nội vụ phủ bận rộn cả lên, đem Diên Hi cung sang sửa đổi mới hoàn toàn, cố ý làm thêm những món điểm tâm để Như Ý nhấm nháp.

A Nhược cùng Như Ý đứng ở ngoài hành lang nhìn bọn thái giám quét tước trước sân, lại thay mới hoa cỏ, trong lòng không kìm được vui mừng nói: “Trong lòng Hoàng thượng luôn có tiểu chủ. Sinh thần năm nào của tiểu chủ cũng luôn nhớ thương”

Như Ý đang nghĩ đến những tâm sự trong lòng, nhất thời không trả lời, chỉ yên lặng xuất thần.

Đến lúc trời tối, Hoàng đế liền đến. Như Ý chưa kịp hành lễ, Hoàng đế liền ngăn cản nàng trước, áy náy nói: “Hi Nguyệt vẫn luôn náo loạn cho nên trẫm mới đến muộn như vậy”

Như Ý dịu dàng cười nói: “Thân thể Quý phi không tốt, Hoàng thượng chăm sóc nương nương cũng là điều hẳn nhiên”

Hoàng đế nói: “Nếu nàng ta biết thân mình không tốt thì cứ chăm sóc thân mình đi, vậy mà muốn cầu xin trẫm nuôi nấng Đại a ca. Nàng ta xương cốt không tốt, Đại a ca bây giờ đã được tám, chín tuổi, đang ở tuổi bướng bỉnh nghịch ngợm thì sao hợp với nàng ta chứ?”

Như Ý giật mình, một ý niệm lướt qua giây lát. Nàng cùng Hoàng đế uống rượu, ăn chút đồ ăn lót dạ. Hoàng đế ăn hai ngụm mì, khen: “Mùi vị mì thật ngon, nàng làm cái này ở đâu vậy? Ngự Thiện phòng còn chưa có cái này”

Như Ý cười nói: “Thần thiếp muốn ăn món mới mẻ thì sao có thể đợi Ngự thiện phòng được chứ? Sáng sớm nay thần thiếp đã cho người đến nhà mẹ đẻ lấy ít nguyên liệu về nấu thành món này”

"Đến chuyện này mà nàng cũng lưu tâm sao?

Như Ý cười tủm tỉm nhìn hắn, ôn nhu nói: “Tâm tư thần thiếp không phải ở những điều này sao? Ăn được ngủ được thì tất cả mọi chuyện đều giữ được hòa khí vừa ý, có như vậy mới tốt”

Hoàng đế cười nhìn nàng: “Trẫm tuy rằng mỗi ngày không thể đến nơi này của nàng nhưng trong lòng luôn nhớ đến, liền thấy lòng yên tĩnh trở lại. Mấy năm nay, tính tình của nàng cũng nhẫn nhịn trầm tĩnh rất nhiều, không giống như lúc mới vừa gả cho trẫm, nháo nhào ầm ĩ cả lên”.

Như Ý cười đến cúi mặt, nhẹ nhàng đánh nhẹ vào vai Hoàng đế một cái rồi đứng dậy hành lễ nói: “Hôm nay là sinh thần thần thiếp, thần thiếp có một tâm nguyện, không biết có thể mượn lời nói của Hoàng thượng mà thành toàn cho thần thiếp được hay không?”

Hoàng đế cười, liền đưa tay nâng nàng đứng dậy nói: “Trẫm đã làm bạn với nàng nhiều năm rồi, nàng muốn cái gì thì cứ nói cho trẫm hay”

Như Ý cũng không đứng dậy, chỉ cúi đầu nói: “Cho dù tâm nguyện của thần thiếp có không biết trời cao đất rộng thì mong Hoàng thượng thành toàn cho thần thiếp”

Hoàng đế cười tủm tỉm nói: “Chỉ cần nàng không buộc trẫm lập nàng làm Hoàng hậu thì cái gì cũng không khó. Nói cho trẫm nghe nào, nàng muốn được tấn phong vị phân sao?”

Như Ý vội vàng cúi đầu nói: “Thần thiếp sao dám có ý ngạo mạn như vậy được chứ ạ?”

Hoàng đế nhíu mày, hiếu kỳ nói: “Vậy sao? Nàng nói cho trẫm nghe xem nào”

Có cái chớp mắt do dự, Như Ý cắn môi, khiến cho lời nói từ trong môi chảy ra rõ ràng: “Tiên đế băng hà, tất cả các tần phi còn lại trong cung đều được gia phong trở thành cái vị Thái phi Thái tần được cung dưỡng ở Thọ Khang cung. Thần thiếp nghĩ, các tần phi đã qua đời trước đây của tiên đế, tuy rằng thân phận có chút thấp kém nhưng các nàng cũng đã từng phụng dưỡng tiên đế, tuy rằng vô danh vô phận nhưng thần thiếp thỉnh Hoàng thượng cũng nên tiến hành truy phong, thể hiện hiếu tâm”.

“Nàng nói đến người...”

Như Ý do dự, rồi chậm rãi nói ra: “Là tần phi Lý Kim Quế của tiên đế tại Nhiệt Hà hành cung”

Hoàng đế thất sắc, trầm mặt nói: “Làm càn! Lý thị vô danh vô phận, bất quả cũng chỉ là một cung nữ được tiên đế lâm hạnh, sao có thể được truy phong chứ?”

Như Ý cúi đầu xuống, khẩn cầu nói: “Lý thị đối với công lao xã tắc, rõ ràng đã thấu đáo. Chỉ là người lập công của Đại Thanh rất nhiều cho nên biểu dương không hết cho nên thần thiếp thỉnh Hoàng thượng truy phong Lý thị, cho dù là quý nhân cũng được, nhập vào phi lăng của tiên đế, cũng coi như là thành toàn cho thể diện của nàng ấy”.

Trên mặt Hoàng đế không có chút nào biểu lộ chấp thuận, thanh âm cũng lạnh đến mức không chút ấm áp: “Tự tiện truy phong tần phi của tiên đế, chỉ sợ Thái hậu biết được sẽ không thấy vui”

“Chỉ truy phong thành quý nhân hoặc Thái tần, danh vị không cần cao, chỉ cần thể hiện tâm ý là được, cũng còn hơn phải để lăng mộ Lý thị tại Nhiệt Hà hành cung, cỏ hoang tà dương mà cô độc thê lương”.

Hoàng đế trầm mặc rất lâu, cơ hồ có thể nghe được tiếng thở của nhau, trên trán Như Ý toát ra mồ hôi lạnh. Nàng quỳ trên mặt đất, cũng không dám cử động. Thật lâu sau, rốt cuộc Hoàng đế cũng nói một tiếng: “Đứng lên đi!”. Hắn thản nhiên nhìn Như Ý đứng dậy khó khăn: “Hôm nay là sinh thần của nàng nên nàng sớm nghỉ ngơi đi. Trẫm ra phía sau thăm Hải Lan”. Dứt lời, hắn không quay đầu, liền đi ra ngoài cửa.

Như Ý cảm thấy thể xác và tinh thần suy yếu, cả người kiệt sức đến cùng cực, nhìn bóng dáng to lớn của Hoàng đế rời đi, nàng kìm lòng không được đành gọi một tiếng: “Hoàng thượng...”

Chân Hoàng đế vừa bước ra cửa liền dừng lại nhưng không quay đầu lại hỏi: “Vì sao nàng lại cầu xin trẫm điều đó chứ?”

Như Ý buồn bã nói: “Cô mẫu thần thiếp là đại nghịch tội nhân, không được lòng tiên đế cho nên cũng không có được bất cứ danh phận nào cho nên thần thiếp hy vọng không có người nào khác giống như cô mẫu thần thiếp, cả đời vô thanh vô tức cho nên mới có tâm nguyện như vậy”.

Hoàng đế đứng lại một chút, liền đi ra phía ngoài. Đi đến ngoài cửa, hắn bỗng nhiên cảm thấy khóe mắt hắn lạnh lẽo, hắn xưa nay đều không quen biểu lộ cảm xúc, bỗng nhiên hắn phát giác có một giọt lệ đọng lại trên đầu ngón tay hắn. Nhị Tâm thấy Hoàng đế ra ngoài, hoang mang rối loạn tiến vào nói: “Tiểu chủ, sao Hoàng thượng lại đi rồi?”

A Nhược cũng vội chạy vào, nói: “Tiểu chủ, hôm nay là sinh thần tiểu chủ, sao Hoàng thượng lại đi đến sau điện? Hoàng thượng...”

Như Ý xua tay nói: “Đừng nói nữa. Các ngươi không cần dọn dẹp chỗ này, lui xuống đi”

A Nhược thấy Như Ý chỉ chừa lại Nhị Tâm, liền có chút giận dỗi đành phải lui xuống. Nhị Tâm sốt ruột nói: “Tiểu chủ không phải đã nói chuyện đó chứ?”

Như Ý gật đầu, lưu luyến nói: “Điều không nên nói, ta đều nói ra rồi”

“Tiểu chủ ngài...”. Nhị Tâm không dám nói thêm gì nữa.

“Ta biết ngươi muốn trách cứ ta nhưng ta cũng biết Hoàng thượng tuy rằng không nói nhưng vẫn còn nhớ thương mẹ đẻ, muốn thể hiện hiếu tâm. Hôm nay ta liều mạng, có thể ta sẽ bị trách phạt nhưng ta cũng muốn nói ra tâm ý này, nếu có thể thành toàn ta thì cũng có thể thành toàn cho chính hắn”

Nhị Tâm vội vàng nói: “Nhưng hôm nay là sinh thần tiểu chủ, buổi yến hội chưa tàn đã liền bỏ đi, nghĩa là Hoàng thượng đã oán giận tiểu chủ. Thật sự tiểu chủ làm vậy không đáng!”

Một đêm dị biến trôi qua rất nhanh liền biến thành trò cười trong cung. Từ ngày sinh thần của Như Ý đến chừng một tháng sau, Hoàng đế không đặt chân đến Diên Hi cung. Hàm Phúc cung, Vĩnh Hòa cung, Khải Tường cung, Trường Xuân cung, Chung Túy cung, Cảnh Dương cung nơi nào Hoàng đế cũng đến mang theo xuân ý, ân sủng, chỉ có Diên Hi cung là cô độc lãnh lẽo. Hoàng đế lạnh lùng với Diên Hi cung thì Như Ý cùng Hải Lan cũng bị liên lụy. Ngay từ đầu ngày xuân, xiêm y chất vải không được đưa tới, các nàng chỉ phải lấy xiêm y năm cũ mà mặc, may mắn Hoàng hậu còn chủ thưởng một ít, mới miễn cưỡng có cái mới. Như Ý và Hải Lan như thế thì bọn hạ nhân càng không được chu toàn, khó tránh khỏi oán than. Dần dần, Ngự thiện phòng đưa đồ ăn tới cũng không được mới mẻ, tươi ngon. Món nào ngày nào cũng như ngày nào, Như Ý lại không thể bẩm bảo mọi chuyện cho Hoàng hậu làm chủ, vừa chọc người khác chê cười, lại đắc tội Ngự thiện phòng cho nên nàng đành dùng ít ngân bạc cho tiểu nhà bếp nấu thêm vài món nhưng vạn sự cũng không chu toàn. A Nhược cuối cùng chịu không nổi, liền đến Nội vụ phủ tranh cãi liền bị sỉ nhục quay về.

A Nhược tức giận đến mức không nói nên lời, liền bước vào Noãn các liền thấy Như Ý chỉ lo vẽ vời, càng phát ra tức giận không biết nói sao, hốc mắt đỏ lên nói: “Tiểu chủ nghe chuyện này đi, người Nội vụ phủ lại dám sỉ nhục chúng ta”

Như Ý bình tĩnh, nói: “Ta hiểu ủy khuất của các ngươi cho nên nếu bạc không đủ, thì ta đã đem một ít xiêm y năm cũ đi đổi chút tiền mà tiêu dùng”

A Nhược suy nghĩ nói: “Trong cung nơi nào không cần dùng bạc chứ? Nô tỳ nghĩ nếu đã gian nan như vậy thì tiểu chủ nên đi thương lượng nói với nhà mẹ đẻ...”

Lời còn chưa dứt, sắc mặt Như Ý đã trầm xuống: “Chuyện xấu hổ trong cung còn chưa đủ hay sao mà còn muốn nói cho người nhà mẹ đẻ để bọn họ lo lắng chứ? Huống chi Ô Lạp Na Lạp thị không còn như trước, bọn họ đều trông cậy vào ta, ta sao có thể khiến bọn họ không yên lòng được chứ?”

A Nhược nghẹn họng, không nói nên lời, chỉ phải ngượng ngùng nói: “Nô tỳ nghĩ dù sao cũng là cốt nhục chí thân...”

Như Ý xua tay nói: “Bởi vì là cốt nhục chí thân cho nên ta mới không thể làm bọn họ liên lụy”

A Nhược không nói gì, chỉ phải nhẫn nhịn. Nhị Tâm ngồi bên không nói gì, chỉ im lặng hầu hạ nói: “Tiểu chủ, nô tỳ mới vừa sửa sang lại xiêm y, tìm thấy những xiêm y năm cũ, tuy có bạc màu nhưng chất vải lại vô cùng tốt, chỉ bằng cấp cho kẻ dưới làm xuân sam, cũng khiến cho người trong cung khỏi ồn ào nữa”

Như Ý nói: “Cũng tốt. Chuyện ta nói ngươi làm, ngươi làm xong chưa?”

Nhị Tâm nhẹ giọng nói: “Nô tỳ biết đám ma ma của Đại a ca không đáng tin cậy cho nên theo như lời tiểu chủ phân phó, cách vài ngày là đưa chút đồ ăn đến cho Đại a ca”

“Vậy là tốt rồi. Ta cố gắng cung chỉ có thể làm thế này. Cũng do ta lỗ mãng, đi nước cờ nguy hiểm cho nên mới làm phiền các ngươi”

Nhị Tâm thản nhiên cười nói: “Trong cung này, hung suy cũng là điều bình thường. Người bên ngoài xem thấp chúng ta cũng bởi vì nhãn lực bọn họ không đủ mà thôi”

Như Ý lắc đầu, có chút cảm khái nói: “Ngươi bên ngoài như thế mà A Nhược cũng lại thiếu kiên nhẫn như vậy”.

Hai người đang nói chuyện, Tam Bảo tiến vào nói: “Tiểu chủ, nô tài mới vừa ở bên ngoài đang đi trên đường thì gặp Lý Ngọc, hắn nói đang muốn đi truyền chỉ”

Như Ý nói: “Truyền chỉ gì?”

Tam Bảo nói: “Không biết sao mà Hoàng thượng tâm huyết dâng trào, nói báo cáo Hoàng thái hậu, muốn thay tiên đế phong thưởng cho các Thái phi”.

Như Ý cơ hồ không phản ứng, liền hỏi: “Nói rõ ràng xem nào”

Tam Bảo không nghĩ Như Ý lại có hưng phấn như vậy, liền nói rõ: “Mấy ngày trước đây, Hoàng thượng có đi đến Thái Miếu tế tổ tông, liền trở về thấy thương cảm, nói với Thái hậu rằng Hoàng thượng chưa từng thể hiện hiếu đạo cho tốt. Thái hậu trấn an Hoàng thượng vài câu cho nên Hoàng thượng mới nói bây giờ lấy thiên hạ dưỡng Thái hậu, lại tặng Thọ Khang cung cho các Thái phi, Thái tần. Mặt khác, cũng tưởng niệm truy phong các tần phi qua đời của tiên đế, cùng nhập phi lăng, cùng tiên đế làm bạn”

Trong lòng Như Ý đang nặng như chất chứa hằng chục viên đá lớn, nay bỗng chốc nới lỏng ra rồi biến mất. Nàng nhịn không được mỉm cười: “Tiên đế băng hà, đến khi tạ thế cũng không có nhiều người phụng dưỡng. Người chôn ở phi lăng quá ít cho nên Hoàng thượng có hiếu tâm như vậy, chắc chắn Hoàng thái hậu sẽ không nói gì”

Tam Bảo cười nói: “Tiểu chủ nghĩ vậy mà Thái hậu cũng nói như vậy. Cho nên Đôn Túc Hoàng quý phi của tiên đế đã qua đời cũng nhập vào Thái lăng, các vị quý nhân, thường tại, đáp ứng hay các vị quan nữ tử ở Viên Minh Viên và Nhiệt Hà hành cung đã từng hầu hạ tiên đế cũng được truy phong thành Thái tần, cũng nhập vào Thái lăng”.

Trong lòng Như Ý vô cùng vui sướng, nước mắt tự nhiên rơi ra. Nhị Tâm vội vàng đưa khăn tay lau nước mắt nàng, nói: “Tiểu chủ mệt mỏi rồi nên mau nghỉ ngơi một chút đi. Tam Bảo, ngươi cũng lui xuống đi”.

Tam Bảo đáp ứng lui xuống, Như Ý không khỏi vui mừng mà khóc: “Cuối cùng Hoàng thượng đã làm như vậy”. Nước mắt nóng bỏng từ đáy mắt mà rơi xuống trên hai gò má, loại nước mắt ướt át ấm áp kia nhắc nhở Hoàng đế để ý đến hiếu tâm. Nhiều năm như vậy, Hoàng đế luôn kiêng dè thân thế của chính mình nhưng trong lòng hắn làm sao khác với người bình thường được chứ? Hắn luôn nhớ tới mẹ đẻ của chính mình, nhiều năm tâm sự cùng với hắn, nỗi niềm đó của hắn cũng dần trở thành tâm sự của nàng. Nhị Tâm cười rạng rỡ, nhịn không được cũng rơi nước mắt vui mừng: “Tiểu chủ, cuối cùng tâm nguyện của tiểu chủ cũng đã hoàn thành. Hoàng thượng... Hoàng thượng sẽ sớm đến mà thôi”.

Nhưng mà Hoàng đế vẫn không đến Diên Hi cung. Tuy rằng, hằng ngày các tần phi đều đến thỉnh an Hoàng hậu, Hoàng thượng, Hoàng thượng cũng chỉ nói với nàng vài câu cũng như nói các phi tần khác cũng vậy. Tuy rằng Như Ý thấy nóng lòng nhưng cũng không biết vì sao. Vài lần nàng triệu Lý Ngọc tới hỏi, người thông minh như Lý Ngọc mà cũng không thể nói rõ duyên cớ, Như Ý biết rõ nóng lòng cũng vô dụng, chỉ còn nước miễn cưỡng đợi chờ. Chỉ nghe nói mơ hồ, Hoàng đế lại nạp vài cung nữ phong làm đáp ứng, dù vậy Mai thường tại vẫn được sủng ái như trước. Tuy rằng Hoàng đế có người mới nhưng nàng lại chiếm hết nửa phần sủng ái. Chuyện như vậy, trong lòng Như Ý không khỏi có chút khổ sở. Nàng bây giờ cũng đã mười chín tuổi, là độ tuổi đẹp nhất của nữ nhân nhưng mà nàng lại cảm thấy cô độc, chỉ có Hải Lan thường đến làm bạn với nàng; Lại còn Thuần tần, tuy rằng sủng hạnh của Thuần tần đạm bạc nhưng dù sao vẫn có A ca, trong tối ngoài sáng cũng có thể giúp Như Ý một chút.

Một thời gian rất lâu sau, Lý Ngọc mới đến gặp Như Ý truyền chỉ Hoàng đế, hắn vui sướng nói: “Truyền khẩu dụ, thỉnh Nhàn phi nương nương đến Trường Xuân cung Hoàng hậu gặp Hoàng thượng”

Như Ý vội vàng đứng dậy nói: "Vội vàng đi truyền bổn cung, Lý công công có biết chuyện gì không?

Lý Ngọc vội nói: “Nô tài không biết. Chỉ biết Vương công công cùng nô tài đi truyền chỉ, hắn đi tới Hàm Phúc cung truyền khẩu dụ như vậy cho Tuệ quý phi nương nương. Tiểu chủ, tiểu chủ nhanh chóng đi đi, liễn kiệu đang đợi bên ngoài”

Như Ý lập tức thay xiêm y trang điểm. Đến Trường Xuân cung, Liên Tâm đang vén mành hầu hạ bên ngoài, thấy Như Ý liền cười nói: “Nhàn phi nương nương đến, Quý phi nương nương cũng vừa mới đến”

Như Ý thấy Tuệ quý phi cùng Hoàng hậu ngồi bên trái bên phải của Hoàng đế, tựa như đang nói cười cái gì, cực kỳ hòa hợp. Đã lâu rồi nàng mới gặp Hoàng đế, bất giác trong mắt nóng lên, cúi đầu tiến vào thỉnh an.

Hoàng đế vẫy tay nàng, bảo nàng ngồi xuống, nói: “Đến vội như vậy, các nàng không mắc phải mưa chứ?”

Như Ý và Tuệ quý phi thuận miệng đáp ứng. Hoàng đế nghiêm mặt nói: “Hôm nay gọi các nàng đến cung Hoàng hậu gấp như vậy là vì có chuyện muốn thương lượng cùng các nàng”

Mọi người đáp: “Dạ”. Hoàng đế lại nói: “Hôm nay trẫm tra hỏi bài vở của Vĩnh Hoàng, thấy hắn gầy đi nhưng trên người lại có mặc y phục mới, trẫm mới cao hứng bảo nó viết vài chữ, hài tử kia không viết mà chỉ nhìn chằm chằm vào đĩa trái cây trên bàn mà thôi”

Hoàng hậu hơi rùng mình, vội vàng đứng dậy nói: “Hoàng thượng chớ trách tội. Vĩnh Hoàng tuổi còn nhỏ, đọc sách cũng có lúc phân tâm, thần thiếp nhất định sẽ bảo sư phó quản giáo nghiêm túc, chuyện như vậy sẽ không có nữa ạ”.

Hoàng đế chậm rãi uống ngụm trà nói: “Trẫm cũng nghĩ như vậy, hài tử còn nhỏ tuổi cho nên ham chơi cũng là điều dễ hiểu. Nhưng lúc trẫm nhìn nó viết vài chữ thì thấy ở cổ tay nó lại có vài vết thương. Trẫm nhiều lần hỏi thì mới biết hôm nay Vĩnh Hoàng chơi đùa ở Ngự Hoa viên cho nên mới bị té ngã”. Sắc mặt hắn trầm xuống, chợt bình tĩnh nói: “Nhưng cung nhân hầu hạ Vĩnh Hoàng đến mấy chục người, sao lại không có ai biết việc này chứ?”

Tuệ quý phi “Ai da” một tiếng, nhân tiện nói: “Đám nô tài kia không cẩn thận rồi, thay y phục cho Vĩnh Hoàng thì sao không nhìn thấy vết thương kia chứ? Hoặc là bọn họ sơ ý hoặc là xiêm y kia căn bản bọn họ không thay đổi cho Vĩnh Hoàng”

Quý phi nói xong, Hoàng hậu yên lặng liếc mắt nhìn nàng một cái nhưng Quý phi vẫn chưa phát hiện, Như Ý liền nhìn thấy chỉ bất động thanh sắc, ngồi lấy miếng bánh điểm tâm từ từ ăn. Hoàng đế gật đầu nói: “Lời này Quý phi nói không sai. Bởi vì trẫm phát giác, tuy bên ngoài Vĩnh Hoàng mặc đồ mới nhưng xiêm y bên trong đã ba bốn ngày chưa thay, vết dầu mỡ trên áo đều biến thành màu đen”

Hoàng hậu đầy mặt áy náy cùng bất an: “Đều do thần thiếp không tốt. Vĩnh Hoàng không có ngạch nương chăm sóc cho nên thần thiếp cũng thấy đau lòng cho nên mới cho nhiều người đến chiếu cố nó nhưng ai biết được nhiều người như vậy lại không đối xử tốt. Hoàng thượng yên tâm, khi nào thần thiếp đến A ca sở thì sẽ trách phạt, răn đe đám nô tài kia”

Hoàng đế lạnh lùng nói: “Đám nô tài kia, trẫm đương nhiên sẽ xử lý. Nàng không cần phải nhọc tâm, bọn họ khi dễ Vĩnh Hoàng vì nó không có ngạch nương mà thôi, cho nên trẫm nghĩ tới nghĩ lui, phải tìm cho Vĩnh Hoàng một ngạch nương chiếu cố chăm sóc nó”

Hoàng hậu ngẩn người ra, chưa kịp phản ứng thì Tuệ quý phi đã mỉm cười: “Thần thiếp không con nên suốt ngày đều thấy tịch mịch. Thần thiếp thỉnh Hoàng thượng thành toàn cho thần thiếp, đem Vĩnh Hoàng giao cho thần thiếp nuôi nấng đi. Thần thiếp nhật định sẽ tận tâm chăm sóc”

Hoàng đế nhìn Như Ý, chậm rãi nói: "Nhàn phi có tâm tư như vậy không?

Như Ý suy nghĩ, liền lại cười nói: “Nếu được như vậy, thần thiếp vạn phần vui sướng”

Hoàng hậu nói: “Nếu Quý phi và Nhàn phi đều thích Vĩnh Hoàng, vậy thì...”

Hoàng đế thở dài nói: “Các nàng đều thích có con, cái này trẫm đều biết nhưng hài tử phải hợp ý với các nàng thì mới tốt, cho nên trẫm đã cho ngươi đưa Vĩnh Hoàng đến đây, Vĩnh Hoàng nguyện ý chọn ai làm dưỡng mẫu, ai có phúc khí làm ngạch nương của Đại a ca của trẫm đều sẽ do chính Vĩnh Hoàng quyết định”

Hoàng đế nói xong, liền có người đưa Vĩnh Hoàng tiến vào, Vĩnh Hoàng đã tám tuổi, vóc người tuy cao nhưng lại gầy ốm, sắc mặt không có chút sinh khí. Như Ý thấy hắn tuy cúi đầu nhưng thấy dáng vẻ có vẻ như hắn rất hiểu rõ thế sự. Hoàng đế ôn hòa, ngoắc tay ý bảo Vĩnh Hoàng đến gần rồi cùng nhìn về chúng hậu phi: “Vĩnh Hoàng, đây là Hoàng ngạch nương, Tuệ nương tương và Nhàn nương nương. Con nói cho Hoàng a mã biết, con thích ai làm ngạch nương của con?”

Vĩnh Hoàng nhìn từng nàng một lát rồi nói: “Hoàng a mã, nhi thần có ngạch nương rồi. Ngạch nương là Phú Sát Chư Anh, Hoàng Triết phi”

Hoàng đế trìu mến vuốt tóc hắn: “Hảo hài tử, Hoàng a mã biết không ai có thể thay được ngạch nương ruột thịt của con, Hoàng a mã thầm nghĩ muốn tìm một ngạch nương chiếu cố tốt cho con, sẽ thương yêu con như mẫu thân ruột thịt”

Vĩnh Hoàng hiểu chuyện gật đầu, Quý phi cười khẽ lên tiếng, vươn hai tay ra làm bộ muốn ôm hắn: “Vĩnh Hoàng đến đây, Tuệ nương nương bên này! Cho Tuệ nương nương ôm con một cái nào”

Như Ý cũng mỉm cười, lấy miếng bánh điểm tâm nói: “Hảo hài tử, muốn ăn thì cứ qua đây lấy đi”

Vĩnh Hoàng nhìn trái phải, bỗng nhiên cười, liền chạy tới lấy miếng bánh điểm tâm và ôm Như Ý, chỉ nhìn nàng không nói lời nào. Thần sắc Tuệ quý phi tối sầm, liền có chút miễn cường. Vẻ mặt Hoàng hậu ôn hòa, nhìn Như Ý cười nói: “Chúc mừng Nhàn phi có được quý tử”

Như Ý nắm chặt tay Vĩnh Hoàng, nói: “Hoàng thượng, Hoàng hậu yên tâm. Thần thiếp sẽ nuôi nấng đứa trẻ này, đây cũng là phúc khí của thần thiếp”

Ánh mắt Hoàng đế ấm áp như ánh mặt trời: “Tình cảm mẫu tử này là do duyên phận kiếp trước mà tu luyện thành, Vĩnh Hoàng chọn nàng thì về sau nàng sẽ ở cùng nó”.

Tuệ quý phi vẫn có chút không phục: “Vĩnh Hoàng chỉ thích món bánh điểm tâm kia mà thôi. Như vậy không tính, Hoàng thượng cho Vĩnh Hoàng chọn lại một lần nữa đi ạ, thần thiếp cũng sẽ lấy bánh cầm trong tay”

Ánh mắt Hoàng đế nhu hòa: “Được rồi. Thân thể nàng không được tốt, sẽ không chịu nổi hài tử bướng bỉnh này đâu. Huống chi nàng cũng hay hầu hạ trẫm, so với nàng, Nhàn phi thanh nhàn rất nhiều, Vĩnh Hoàng do Nhàn phi chăm sóc cũng tốt”.

Nguyên bản Như Ý hai tháng nay chịu ủy khuất, nghe được những lời này của Hoàng đế, vừa cảm thấy cảm động, vừa phảng phất hiểu rõ điều gì đó. Nàng ngẩng đầu lên, nhìn vào ánh mắt Hoàng đế bất giác liền thấy sự ấm áp, trong trẻo sung sướng.

Tuệ quý phi cùng Hoàng đế ra khỏi cửa Trường Xuân cung rồi Hoàng đế lại đi về Dưỡng Tâm điện, Tuệ quý phi mới lộ ra thần tình uể oải, phẫn nộ nói: “Ta đã cầu xin nhiều lần như vậy, cứ nghĩ sẽ được chứ, ai ngờ tiện nhân Nhàn phi kia lại chiếm được tiên cơ”

Mạt Tâm vội vàng khuyên nhủ: “Tiểu chủ đừng nóng giận”

Tuệ quý phi não nề nói: “Ngươi nói hai tháng nay Hoàng thượng không để ý đến nàng ta nhưng sao hôm nay lại nghĩ tới mà còn gọi nàng ta đến chứ?”

Mạt Tâm đỡ lấy tay quý phi chậm rãi đi tới nói: “Cũng bởi vì chỉ có tiểu chủ và Nhàn phi có địa vị cao nhưng lại không có hài tử, nguyên bản muốn cho hai người công bằng, ai ngờ rằng Đại a ca kia không biết tốt xấu mà chọn lựa...” Nàng nói xong, theo bản năng che miệng lại, nhìn xung quanh bốn phía.

Tuệ quý phi hơi mím môi, thấp giọng nói: “Vị phân của bổn cung so với Nhàn phi cao hơn, ân sủng cũng nhiều hơn, nếu nó đã thích đến nơi lạnh lẽo đó thì tùy hắn đi!”

Mạt Tâm vội cười làm lành nói: “Hài tử này đã khắc chết mẹ đẻ hắn thì cũng sẽ khắc chết Nhàn phi mà thôi. Tiểu chủ gấp cái gì chứ? Tiểu chủ tất nhiên sẽ sinh hạ một hài tử cao quý, so với Hoàng hậu nương nương cũng không thua kém đâu”

Tuệ quý phi đưa tay lên cái bụng phẳng lì của mình mang theo mong ước vô hạn, Tuệ quý phi tươi cười, bước đi càng lúc càng chậm. Hoàng hậu nhìn mọi người rời đi, đôi mã não đang cầm trên tay đập vào trên bản, phát ra tiếng nứt vang thanh thúy. Tố Tâm hoảng sợ, vội vàng cười đưa chén tổ yến đến trong tay Hoàng hậu, nhẹ giọng nói: “Nương nương, tổ yến này sẽ giúp hạ hỏa, nương nương uống một chút đi”

Hoàng hậu cười lạnh một tiếng, nói: “Đến A ca sở đánh vào miệng đám người kia cho bổn cung!”

Tố Tâm vội cười làm lành nói: “Dạ. Bọn họ không chiếu cố tốt Đại a ca, nương nương buồn bực cũng đúng nhưng mà nương nương đừng làm bị thương thân mình. Nô tì biết, đám người kia không phải không chiếu cố Đại a ca, ai cũng không nghĩ Đại a ca không khỏe như vậy, có thể chịu đựng được hai đợt phong hàn kia. Vốn định sẽ khiến cho Đại a ca...”

Ánh mắt Hoàng hậu lạnh lùng: “Không kịp nữa rồi. Tố Tâm, ngươi biết phải làm gì rồi chứ?”

Tố Tâm gật đầu đáp ứng, Hoàng hậu đứng dậy đi đến tẩm điện. Vĩnh Hoàng theo Như Ý đến Diên Hi cung, do có chút sợ hãi cho nên Như Ý chỉ chừa Nhị Tâm bên người, tự tay lấy một xiêm y sạch sẽ thay hắn mặc lại, lau mặt lau tay cho hắn, ôn nhu thương tiếc nói: “Vĩnh Hoàng, con đã muốn đến Diên Hi cung thì không cần phải sợ hãi gì nữa”

Vĩnh Hoàng dùng lực gật đầu: “Chỉ cần rời khỏi A ca sở thì nhi thần không sợ gì nữa”

Như Ý bảo Nhị Tâm lấy chút dược, tự mình nhẹ nhàng thoa vào vết thương trên tay Vĩnh Hoàng: “Ngã ở trên hòn giả sơn có đau lắm không?”

Vĩnh Hoàng lắc đầu: “Không đau”

Như Ý vỗ về cánh tay hắn, nhẹ nhàng thổi: “Hài tử ngốc, bị đến như vậy thì sao không đau được chứ?”

Vĩnh Hoàng lộ ra một tia bướng bỉnh mỉm cười: “Nhi thần là nam tử thì sao biết đau được chứ. Hơn nữa, nếu nhi thần không nói thì có ai biết nhi thần bị trầy da đâu?” Hắn cúi đầu có chút thương cảm: “Đám ma ma và nhũ mẫu đều mặc kệ nhi thần”

Như Ý ôn nhu nói: “Vì bọn họ mặc kệ con cho nên ngạch nương mới xen vào. Nhàn nương nương cũng không còn cách nào khác mới cho Nhị Tâm cô cô chú ý đến con một chút”.

Vĩnh Hoàng nhu thuận gật đầu: “Ngạch nương nói nhi thần đều hiểu. Bởi vì bọn họ cho nhi thần ăn ít quá cho nên mỗi ngày dạ dày nhi thần đều đau. Ngạch nương vì muốn cứu nhi thần cho nên mới lệnh cho Nhị Tâm cô cô đưa đồ ăn đến cho nhi thần, trong lòng nhi thần đều hiểu rõ”

Như Ý ôm hắn, bất giác rơi lệ mang theo vài phần thương cảm: “Hảo hài tử, bởi vì con hiểu rõ cho nên ngạch nương mới thấy đau lòng cho con. Hài tử khác ở cái tuổi này mỗi ngày đều vô ưu vô lo nhưng con lại luôn hiểu được những điều này cho nên ngạch nương thấy sự không đành lòng”

Vĩnh Hoàng vươn cánh tay nhỏ, thay nàng lau nước mắt, nhỏ giọng nói: “Ngạch nương, ngạch nương đừng khóc, đừng khóc nữa”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 33

HÀNH HÌNH

* * *

Cánh tay nhỏ của Vĩnh Hoàng chạm vào khuôn mặt mềm mại chứa đầy xúc cảm của Như Ý, Như Ý hoan hỉ nói: “Vĩnh Hoàng, có con bên cạnh ta, ta liền thấy vui vẻ”

Vĩnh Hoàng cười lộ ra hàm răng không chỉnh tề: “Ta tới chỗ này, nương nương thấy vui vẻ, ta cũng thấy vui vẻ cho nên ta mới không chọn Tuệ nương nương”

Như Ý ôn nhu cười nói: “Nếu con gọi không quen thì cũng có thể gọi ta là Nhàn nương nương, dù sao cũng đều giống nhau. Ta sẽ đối đãi tốt với con như ta sinh con ra cũng giống như mẫu thân Triết phi của con”.

Vĩnh Hoàng mở to đôi mắt nhìn nàng, nhẹ nhàng gật đầu nói: “Nhàn nương nương, ta chọn nương nương bởi vì nương nương đối đãi tốt với ta nhưng vì sao nương nương lại muốn chọn ta chứ?”

Như Ý lẳng lặng nhìn hắn, hắn sớm cô đơn lẻ loi hiu quạnh, hắn mất đi mẫu thân che chở, trông hắn thật bướng bỉnh so với độ tuổi của hắn. Như Ý cũng không gạt hắn: “Bởi vì ta lẻ loi không có con, Vĩnh Hoàng lẻ loi không có mẫu thân. Chúng ta đều lẻ moi cho nên muốn tựa vào nhau, giống như mùa đông, hai người không ấm áp nhưng nếu dựa vào nhau thì sẽ thấy ấm áp”.

Vĩnh Hoàng có chút suy nghĩ gật đầu: “Ta hiểu rồi, ta thấy ấm áp với nương nương, nương nương cũng vậy cho nên hôm nay Hoàng thượng bảo ta chọn lựa, ta mới chọn nương nương”. Hắn thấp giọng nói: “Lúc trước Tuệ nương nương chưa bao giờ để ý đến ta cho nên hôm nay dù Tuệ nương nương muốn ta, nói thích ta nhưng ta cũng sẽ không thích Tuệ nương nương”.

Như Ý lại cười nói: “Hài tử ngoan lắm, ta nói gì con đều hiểu rõ, như vậy về sau không cần sợ điều gì, cứ thanh thản ở nơi này với ta là được rồi”

Hai người đang nói chuyện thì A Nhược chạy vào trong nói: “Nương nương, Hải thường tại đến”.

Như Ý vội vàng cho Hải Lan bước vào, Hải Lan vừa đến liền cười nói: “Nghe nói tỷ tỷ mới có được con trai cho nên muội mới vội đến đây xem, chúc mừng tỷ tỷ”.

Như Ý cười nói: “Đại hỉ. Ai cũng không nghĩ ta đột nhiên bị triệu đi như vậy lại có được phúc khí này”.

Hải Lan sai Diệp Tâm đặt xuống hai tấm vải nói: “Chỗ của muội cũng không có đồ tốt gì mà chỉ có hai tấm vải này dành cho Đại a ca làm xiêm y mà thôi”.

Như Ý vừa chớp mắt, Vĩnh Hoàng liền hiểu rõ: “Đa tạ Hải nương nương”.

Hải Lan cười nói: “Đúng là một hài tử hiểu biết, khó trách tỷ tỷ thích con”.

Như Ý cười dài nói: “Nếu thích trẻ con như vậy thì mau nhanh chóng sinh một đứa đi”.

Nụ cười trên môi Hải Lan chợt dừng lại, lát sau nàng ảm đạm nói: “Cho dù muội có con thì cũng không thể tự mình nuôi nấng được. Thuần tần có vị phân cao như vậy mà cũng không chạy thoát được khổ sở này, muội còn có thể sao? Nếu mẫu tử sinh ly thì thà rằng không có con còn hơn”. Nàng miễn cưỡng cười: “Huống chi muội còn chưa lo được muội thì nói chi có thể lo ai được chứ?”.

Như Ý bị sầu não phiền muộn của nàng ảnh hưởng, miễn cưỡng cười ôm lấy Vĩnh Hoàng nói: “May mắn nay đã có Vĩnh Hoàng ở đây, ngày sau cũng thấy tốt hơn rồi”.

Hải Lan thoáng vui mừng: “Đúng vậy. Có A ca bên cạnh thì bất cứ ai cũng không dám tùy ý khi dễ tỷ tỷ”.

Hai người đang nói thì bỗng nhiên bên ngoài náo nhiệt cả lên, Như Ý liền đi ra ngoài thì thấy chủ sự thái giám Tần Lập ở Nội vụ phủ đưa theo một vị nhũ mẫu cùng mười mấy thái giám đang ôm đống gì đó đi đến. A Nhược ở bên ngoài châm chọc khiêu khích nói: “Ai gia! Ngọn gió nào đưa Tần công công tới đây vậy, nhiều người đến như vậy làm cái gì chứ?”

Tần Lập đầy mặt tươi cười, hận không thể lộ tức giận ra ngoài, nói: “Nhàn phi nương nương có Đại a ca cho nên trong cung có mua thêm vài thứ, người Nội vụ phủ vội vàng chọn vài thứ tốt để mang đến đây”. Hắn dứt lời liền thăm dò: “Nhàn phi nương nương và Đại a ca đâu rồi, ta muốn đi thỉnh an?”

A Nhược lấy thân người cản lại, không khách khí nói: “Không dám làm phiền ngươi đến đây, lúc trước ngươi nói Diên Hi cung chúng ta còn nợ Nội vụ phủ các ngươi một nghìn lượng bạc cơ mà”.

Tần Lập có chút xấu hổ, ngượng ngùng cười làm lành: “A Nhược cô nương, ngày đó ta uống say nói mê sảng mà thôi, tỷ tỷ đừng để trong lòng!”

A Nhược chống nạnh hét lên: “Tỷ tỷ? Ai là tỷ tỷ của ngươi? Ta chưa nói ngươi đã dám cắt xen ngân lượng của Diên Hi cung này đấy, mấy thứ ngươi đưa đến đây chúng ta cũng không dám nhận, chúng ta trả cho nợ nần của Tần công công ngươi đấy! Ta còn muốn đi đến tìm Tổng quản đại nhân Nội vụ phủ hỏi một câu, có phải Diên Hi cung có nợ nần hay không?”.

Tần Lập sợ tới mức mặt mũi trắng bệch, liên tục thở dài xin tha: “Cô cô ơi, cô cô tốt bụng ơi, cô cô tha cho ta đi. Lúc đó ta chỉ nói bậy mà thôi”.

Nhị Tâm thấy A Nhược làm khó bọn họ, đang muốn ra ngoài khuyên nhủ thì Như Ý xua tay, nhẹ giọng nói: “Người Nội vụ phủ không biết nhìn xa trông rộng, A Nhược làm ồn ào cũng tốt”.

Hải Lan cười nói: “Hai tháng nay chúng ta đã chịu đủ ủy khuất rồi”.

Tần Lập xin tha một hồi lâu thì A Nhược mới dịu dàng một chút, lát sau Tần Lập mới nói: “Bây giờ Đại a ca đã về bên cạnh Nhàn phi nương nương cho nên nhũ mẫu Tô ma ma cũng sẽ được chuyển từ A ca sở về Diên Hi cung để chăm sóc Đại a ca”

Người bên ngoài nghe thấy liền biết là chuyện tốt nhưng Đại a ca bỗng nhiên giật mình một cái, vội rụt lui vào trong lòng Như Ý. Như Ý lập tức hiểu rõ: “Nhũ mẫu của con không đối đãi tốt với con sao?”.

Vĩnh Hoàng cúi đầu một lát, nước mắt xuất hiện bên trong đôi mắt nói: “Ta nghĩ không hiểu, ta với nô tài khác nhau nhưng Tô ma ma theo ta lâu như vậy vì sao lại đối đãi ta như nô tài chứ? Bỏ đói ta, làm cho ta thấy lạnh”.

Như Ý trầm thấp nói: “Con người ta vì ích lợi thì lòng người sẽ thay đổi, chỉ có thân tình mới không thay đổi”. Nàng kéo tay Vĩnh Hoàng qua nói: “Đi nào, ta cũng muốn đi nhìn xem nhũ mẫu của con là người như thế nào”.

Như Ý đưa Vĩnh Hoàng từ Noãn các đi ra chính điện ngồi xuống, chỉ thấy một nữ nhân ba mươi tuổi từ đám người đi ra, thấy Vĩnh Hoàng liền vui vẻ ra mặt, nói: “A ca tốt của ta, hóa ra là A ca đến đây rồi, khiến cho ma ma tìm A ca nãy giờ”.

Nhị Tâm nhíu mi nói: “Ngươi là người nào, ở đâu tới, sao thấy Nhàn phi nương nương không thỉnh an chứ?”.

Nhũ mẫu kia hoảng sợ, nhìn Như Ý, vội cười làm lành nói: “Nhàn phi nương nương vạn phúc, nô tỳ là nhũ mẫu Tô ma ma của Vĩnh Hoàng”.

Như Ý lập tức nhíu mày nói: “Cái tên Vĩnh Hoàng này mà ngươi cũng gọi được sao? Không có phép tắc quy củ gì cả”.

Nhũ mẫu kia ngẩn người ra, vội sửa lời nói: “Đại a ca”.

Như Ý thấy nàng sửa lời cũng nhanh, thản nhiên nói: “Ngươi đã chiếu cố Đại a ca nhiều năm, về sau chắc ngươi còn vất vả hơn”.

Tô ma ma cười nói: “Nô tỳ đã chăm sóc Đại a ca từ thuở nhỏ cho nên cái gì Đại a ca cũng nghe nô tỳ. Ngày sau nếu Nhàn phi nương nương muốn quản giáo Đại a ca, cứ nói nô tỳ, nô tỳ sẽ quản giao thay nương nương”.

Như Ý biết nhũ mẫu của Vĩnh Hoàng là Tô ma ma từ nhỏ đã chăm sóc hắn cho nên nàng ta mới kiêu căng như vậy, cậy già lên mặt cho nên Như Ý giận dữ nói: “Nếu ngươi có thể quản giáo Đại a ca thì sao việc áo cơm của Đại a ca không chu toàn, Đại a ca bị thương ngươi đều không biết? Ngươi nói cho bổn cung nghe, vì sao mùa đông năm trước Đại a ca bị nhiễm phong hàn hai lần? Vì sao bệnh kéo dài hai tháng mà không khỏi hẳn? Nếu không phải vì các ngươi lơ là thì Đại a ca sẽ không đáng thương như vậy!”.

Tô ma ma cậy vào thân phận chính mình, liền quật cường nói: “Đại a ca bị nhiễm phong hàn là do Đại a ca ham chơi, không chịu mặc nhiều y phục, lại không chịu ngoan ngoãn uống thuốc. Tuy rằng nô tỳ ở bên cạnh chăm sóc nhưng không phải lúc nào cũng ở bên cạnh chăm sóc Đại a ca được”.

Vĩnh Hoàng dựa sát vào người Như Ý, thần sắc đau khổ đến sợ hãi, nhẹ nhàng lắc đầu: “Mẫu thân, không phải như vậy”.

Như Ý đột nhiên ngẩn người ra: “Vĩnh Hoàng, con gọi ta là cái gì?”

Thanh âm Vĩnh Hoàng tuy nhẹ nhưng lại cực kiên định, hắn lập lại một tiếng, nhìn ánh mắt Như Ý kêu: “Mẫu thân”.

Đáy lòng Như Ý mềm nhũn, một tiếng gọi nhẹ như vậy mà lại khiến nàng thấy ấm ngực. Nàng siết chặt tay Vĩnh Hoàng, vì một tiếng “Mẫu thân” này, chưa bao giờ có người gọi nàng là “Mẫu thân” cho nên bất cứ chuyện gì, nàng cũng đều có thể vứt bỏ ra ngoài. Tô ma ma đứng lên nói: “Đại a ca, tuy rằng A ca là chủ tử, có thể nói ra lời không có lương tâm như vậy nhưng Đại a ca ăn huyết nhục của nô tỳ mà lớn lên cho nên Đại a ca cũng không thể mở mắt nói dối như vậy được! A ca ngài...”

Tâm tư Như Ý trầm xuống, đem chén trà trong tay lập tức đổ ra ngoài, Như Ý lạnh lùng nói: “Tam Bảo, Tiểu Phúc Tử! Đem loại nô tài coi rẻ chủ thượng này ra ngoài, lập tức đánh ba mươi trượng cho bổn cung, đánh xong đuổi ra khỏi cung, không cho người này hầu hạ Đại a ca!”

Tam Bảo lập tức đáp ứng một tiếng, cùng Tiểu Phúc Tử lôi nàng ra bên ngoài.

Như Ý lại nói: “Hành hình trước mặt đám cung nhân trong viện cho bổn cung, phải cho mọi người biết phản bội chủ thượng khi dễ chủ thượng sẽ có kết cục gì!”

Tô ma ma kia vừa bị lôi ra ngoài, trong miệng vẫn còn kêu oan, bản trượng liền đánh xuống vài cái thì Tô ma ma lại xin khoan dung. Như Ý kéo tay Vĩnh Hoàng đứng ở ngoài hành lang, nhìn máu đỏ trên người Tô ma ma dính lên bản trượng, bản trượng dùng lực đánh xuống lại đụng tới da thịt gân cốt liền phát ra thanh âm va chạm nặng nề. Như Ý trầm giọng nói: “Vĩnh Hoàng, đừng sợ! Con cứ nhìn đi, nhìn đám người kia đã khi dễ con phải chịu hình phạt gì!”

Bản trượng đánh được hai mươi cái thì Tô ma ma dần dần không nói nên lời, chỉ còn nằm sấp xuống đất mà nức nở. Vết máu nhiễm đỏ xiêm y của thị, mỗi một trượng đánh xuống đều khiến cho máu đỏ tươi tung tóe cả lên. Vĩnh Hoàng nhìn có chút sợ, lắc nhẹ tay Như Ý nói: “Mẫu thân còn muốn đánh sao?”

Thanh âm Như Ý vững vàng không chút tia gợn sóng, nắm chặt tay Vĩnh Hoàng nói: “Vĩnh Hoàng, con phải nhớ kỹ, người ta gieo nhân gì thì phải gặt quả đó. Lúc bọn họ khi dễ con thì phải biết sẽ có lúc kết cục thế này, cho nên nếu nàng ta chịu không nổi mà bị đánh chết thì đó cũng là kết cục mà nàng ta phải nhận. Con hiểu rõ chưa?”.

Vĩnh Hoàng gật đầu, ánh mắt lóe lên một tia trầm ổn cùng kiên nghị, yên lặng đứng ở bên cạnh Như Ý cho đến khi buổi hành hình hoàn tất. Như Ý thấy bọn họ lôi Tô ma ma ra ngoài, trên mặt đất chỉ còn lại một vũng máu đỏ sậm, liền cất cao giọng nói: “Các ngươi phải nhớ cho kĩ, Đại a ca từ nay về sau là con nuôi của bổn cung, là đứa con duy nhất của bổn cung. Ai dám khinh mạn Đại a ca thì cũng như khinh mạn bổn cung, Tô ma ma là một ví dụ!”

Mọi người đồng thanh đáp ứng một tiếng, Tần Lập canh giữ đứng một bên, đầy mặt sợ hãi kinh hoảng, rốt cuộc cũng chịu không nổi liền quỳ xuống, cầu xin: “Nhàn phi nương nương tha mạng. Nhàn phi nương nương tha mạng”.

Như Ý cười lạnh một tiếng: “Mạng chó của ngươi bổn cung còn không muốn lấy nữa là, ngươi nghĩ như thế nào thì tự ngươi đi xử lý đi!”.

Tần Lập sợ tới mức đổ đầy mồ hôi lạnh, nằm trên mặt đất bò không thể đứng dậy, Hải Lan mang theo một tia tán dương, thấp giọng nói nhỏ bên tai nàng: “Muội thích nhất bộ dạng này của tỷ tỷ, nhìn tỷ tỷ như vậy, muội muội không còn sợ cái gì nữa rồi”.

Đêm đó đám cung nhân liền dọn dẹp chỗ ở cho Đại a ca. Như Ý nhìn thấy gian phòng sáng sủa thoải mái, một gian phòng ngủ, một gian thư phòng, một nơi nghỉ ngơi chơi đùa. Mỗi ngày nếu không đọc sách tại thư phòng thì Vĩnh Hoàng luôn ở bên cạnh Như Ý. Người hầu hạ cho Đại a ca cũng thay mới hoàn toàn, Như Ý kiểm tra chi tiết kỹ lưỡng mới cho chăm sóc. Bận rộn hơn nửa ngày như vậy liền không có chỗ nào không thỏa đáng, Diên Hi cung vì có thêm A ca cho nên Hoàng thượng ban thưởng không ngừng. Buổi tối Như Ý cùng Vĩnh Hoàng dùng bữa tối, tiểu phòng bếp làm vài món ăn mới, vì Vĩnh Hoàng đang thay răng sữa cho nên món ăn mới phá lệ mềm mại chút. Khẩu vị Vĩnh Hoàng vô cùng tốt, ăn no xong, Như Ý liền lệnh cho Nhị Tâm chọn vài y phục, tự mình thay cho Vĩnh Hoàng, ru cho hắn ngủ như tình cảm mẫu tử bình thường.

Nhị Tâm ở bên cạnh lựa chọn chất vải làm xiêm y cho Vĩnh Hoàng, Như Ý nhẹ nhàng vỗ về Vĩnh Hoàng, Nhị Tâm nhịn không được cười nói: “Nương nương, nương nương cũng nên tự lựa cho mình vài loại vải đi chứ”

Như Ý trìu mến nhìn Vĩnh Hoàng: “Nguyên tưởng rằng chính mình nên tìm cái gì mà dựa vào, ai ngờ giờ đây ta đã trở thành mẫu thân, trong lòng ta liền mềm nhũn, nó cứ như là hài tử ruột thịt của ta, trong lòng này của ta...”

Nhị Tâm lại lựa một miếng vải đưa đến cho Như Ý xem, thấp giọng nói: “Vì Đại a ca mà nương nương đã phí nhiều tâm tư. An bài nô tỳ lén chiếu cố Đại a ca, lại thông qua lời kể của Lý Ngọc để biết được người A ca sở đã đối đãi thế nào với Đại a ca”.

Như Ý nhìn dung nhan ngủ say của Vĩnh Hoàng, thấp giọng nói: “Tuy rằng Triết phi không ở đây nhưng đến cuối cùng nàng ta cũng có vài phần tình cảm với Hoàng thượng cho nên mới sinh hạ được hài tử này”.

Nhị Tâm thở dài nói: “Nương nương có Đại a ca cũng như đã có niềm an ủi”.

Như Ý nghiêng thân mình, tự tay lựa chọn vài miếng vải nói: “Trời mau nóng cho nên làm ít xiêm y mùa hè thay đổi cho Đại a ca, nên chọn loại vải thông khí, không oi bức. Mùa hè ở kinh thành ngắn, phút chốc lại đến mùa thu cho nên xiêm y mùa thu cũng phải tốt. Còn có quần áo mùa đông, quần áo mùa đông năm trước của A ca đều không thể dùng được, bây giờ phải dùng vải bông thật dày làm thành hai lớp. Còn việc ăn uống của Vĩnh Hoàng, đám ma ma mới tới, ngươi phải cảnh giác nhìn nhiều hơn chút, xem có cái gì bất ổn không”.

Như Ý đang nói, bỗng nhiên phát hiện dưới đất có một bóng dáng cao to. Nàng xoay người ngẩng đầu lên liền nhìn Hoàng đế đứng bên cạnh, đang chăm chú nhìn nàng. Như Ý đột nhiên thấy Hoàng đế đế, liền muốn mỉm cười nhưng nụ cười kia liền ngưng tụ thành ba phần chua xót cho nên hành động cũng chậm chạp. Nàng đang muốn đứng dậy, Hoàng đế lại giữ nàng ngồi xuống: “Trẫm vừa tới nghe những lời mà nàng dặn dò Nhị Tâm, thật giống như mẹ hiền”.

Như Ý có chút ngượng ngùng: “Thần thiếp không có kinh nghiệm làm mẹ cho nên mới lải nhải vậy thôi. Khiến Hoàng thượng chê cười rồi”.

Nhị Tâm thấy Hoàng đế tiến vào, liền lặng lẽ cáo lui. Hoàng đế nắm chặt tay Như Ý nói: “Nhiều ngày không đến gặp nàng, trẫm biết nàng chịu ủy khuất”.

Trong mắt Như Ý không nhịn được, liền có chút chua xót, thấp giọng nói: “Thần thiếp biết cho nên thần thiếp hiểu rõ, không dám oán giận Hoàng thượng”.

Khuôn mặt tuấn tú Hoàng đế mang theo một nụ cười mỏng manh, nụ cười kia vốn ấm áp: “Cứ nghĩ rằng ngày đó nàng nói ra những lời trong lòng của trẫm để khiến trẫm oán hận, ai ngờ đâu nàng lại có tâm ý như vậy. Trẫm đã cho Lý thị một cái danh phận, một cái tôn vinh cho nên ban đêm ngủ trẫm cũng thấy an ổn chút. Những lời đó của nàng đã làm trẫm nghẹn ngào mấy ngày, nàng không thấy khó xử chứ?”.

Như Ý hiểu được, đè môi hắn lại: “Thần thiếp mới khiến Hoàng thượng khó xử, khiến Hoàng thượng phiền lòng”.

Bên trong mắt Hoàng đế mang theo tình ý sâu nặng: “Chuyện khó xử này, chỉ có nàng mới dám nói thẳng với trẫm, ngoài nàng ra, không còn người nào khác”.

Như Ý thấy có chút áy náy: “Ngày ấy cũng là do thần thiếp lỗ mãng”. Trong lòng nàng mang theo tình ý vô hạn ôn nhu: “Nhưng thần thiếp nghĩ, thế gian vạn vật đều có, cho nên đừng lưu lại tiếc nuối điều gì. Một chút thiếu sót nhỏ trong những chuyện viên mãn thì cũng có thể trở thành một thiếu sót lớn”.

Đáy mắt Hoàng đế có chút ẩm ướt, nhìn thật lâu vào bên trong mắt Như Ý liền thấy rõ khuôn mặt chính mình: “Trẫm biết nàng thay trẫm bổ sung những khuyết điểm thiếu sót đó. Trẫm vẫn hiểu rõ nhưng cũng không dám tới gặp nàng, như lời cố nhân từng nói, đại khái là” Gần hương tình khiếp “*, mặt khác là vì...”

*Nghĩa là càng gần đến nơi nào đó thì lòng càng thấy sợ sệt.

Hoàng đế chưa nói xong thì Như Ý liền cười: “Bởi vì muốn thần thiếp thanh nhàn để có thể nuôi nấng Đại a ca”

Hoàng đế cười nói: “Những lời nói của trẫm, hóa ra nàng đều nhớ kỹ. Trẫm nghĩ nàng cũng không thiếu cái gì, chỉ là chuyện con cái phải tùy duyên cho nên trẫm chỉ có thể cho nàng một đứa con nuôi trước, tạm thời che lấp khuyết điểm của nàng”.

Như Ý cúi đầu nói: “Thần thiếp cũng mong có được hài tử của chính mình nhưng giờ đây có Vĩnh Hoàng bên cạnh, thần thiếp cũng thấy rất tốt”.

Hoàng đế ôm nàng, nhìn dung nhan ngủ say mang theo tiếu ý của Vĩnh Hoàng: “Đứa nhỏ này ngủ ở nơi này của nàng trông thật ngoan”.

Như Ý dùng tay sửa lại chăn cho Vĩnh Hoàng, cười si ngốc, tay kia cầm tay Hoàng đế: “Thần thiếp luôn mơ tưởng, ngóng trông có ngày chúng ta có hài tử, chúng ta cứ lẳng lặng bên cạnh nhau mãi mãi như vậy”.

Hoàng đế cười hôn nàng: “Được thôi, nàng yên tâm”.

Nến đỏ rực cháy, ánh sáng chiếu thân ảnh hai người, Như Ý ngoái đầu nhìn lại cười, sinh ra tình ý vô hạn, phảng phất tìm được mong ước nhất thế cả đời, nắm chặt tay Hoàng đế, lại không muốn buông ra.

Từ lúc Vĩnh Hoàng đến, Như Ý ngày càng bận rộn, có hài tử cũng như có cái để dựa vào. Lúc trước nàng chỉ ngóng trông Hoàng thượng đến Diên Hi cung thì nay lại toàn tâm toàn ý bên người Vĩnh Hoàng, ngày thường cũng chỉ có Hải Lan thường đến đây cùng đùa giỡn nói chuyện với nàng và Vĩnh Hoàng. Mỗi ngày vào lúc canh năm, nàng đưa Vĩnh Hoàng đi đọc sách đến khi bữa tối thì đợi hắn ở cửa cung chờ hắn trở về. Sau mỗi bữa tối thì tình cảm mẫu tử càng thân cận, Vĩnh Hoàng đã học được những gì trong ngày đều nói cho Như Ý nghe. Từ khi có Vĩnh Hoàng, Hoàng đế đến Diên Hi cung cũng thường xuyên hơn, cách khoảng hai ba ngày, dù không qua đêm cùng Như Ý thì cũng cùng nhau dùng bữa tối, cũng như khảo sát bài vở của Vĩnh Hoàng. Hải Lan lâu rồi chưa được triệu hạnh nhưng nàng cùng Như Ý nuôi nấng Vĩnh Hoàng cho nên Hoàng đế phong nàng thành Hải quý nhân.

Như thế người trong cung càng không dám khinh mạn Như Ý, đều cho rằng nàng vô duyên vô cớ có được con trai thì số vận cũng luân chuyển theo. Duy chỉ có Hàm Phúc cung của Tuệ quý phi vẫn mang mong đỏ mắt có hài tử, năm lần bảy lượt đến Bảo Hoa điện cầu thần bái Phật cầu xin con cái.

Một ngày Vĩnh Hoàng học xong đi về liền có chút rầu rĩ, không hoạt bát như xưa, trước mặt mọi người Như Ý cũng không tiện hỏi hắn, đợi khi dùng xong bữa tối, liền cùng Vĩnh Hoàng đi đến Ngự Hoa viên. Như Ý nắm chặt bàn tay nhỏ bé của Vĩnh Hoàng, nàng gọi Vĩnh Hoàng bẻ gãy cành dương liễu trong tay rồi ném xuống ao. Vĩnh Hoàng dù sao vẫn còn nhỏ tuổi, chơi trò này liền thấy cao hứng, Như Ý bảo cung nhân lui ra, cười nhìn hắn: “Vĩnh Hoàng, trong lòng con đã thoải mái chút nào chưa?”.

Vĩnh Hoàng cầm cành dương liễu trong tay chơi đùa nói: “Mẫu thân, nhi thần thấy thoải mái rồi”.

Như Ý dựa vào lan can bên cạnh ao Bạch Thạch ngồi xuống, nhìn ánh mắt hắn nói: “Nếu đã thoải mái rồi thì trong lòng có điều gì cứ nói cho mẫu thân nghe. Hôm nay vì sao buồn bã như vậy?”. Ánh mắt Vĩnh Hoàng hơi co rụt lại, liền nhìn xuống mũi giày cọ của mình nói: “Mẫu thân...”

Hắn muốn nói cái gì nhưng lại thôi, tựa hồ vẫn còn chần chờ, Như Ý ôn nhu nói: “Lúc trở về cẩm bào trên người đều sạch sẽ, chỉ có phía đầu gối có dính chút dấu vết bụi đất. Chẳng lẽ Thái phó phạt con quỳ sao?”.

Vĩnh Hoàng khổ sở gật đầu, lại lắc đầu: “Mẫu thân, hôm nay Vĩnh Liễn cũng đến Thượng thư phòng”.

Trong lòng Như Ý kinh hãi nhưng ngoài miệng lại cười nói: “Nhị a ca mới sáu tuổi nhưng lại muốn đi học sớm như vậy sao?”.

Vĩnh Hoàng nói: “Hoàng ngạch nương cũng đến, Hoàng ngạch nương nói, Vĩnh Liễn tuổi không còn nhỏ cho nên muốn cùng con đọc sách. Cho nên hôm nay Thượng thư phòng có hai vị Thái phó mới đến, Trần Thái phó cùng Bách Thái phó, Hoàng ngạch nương nói hai vị Thái phó mới đều là đại học sĩ, muốn chúng con đều phải nghe lời”.

Như Ý mỉm cười: “Đó là chuyện tốt. Ngày mai mẫu thân sẽ đưa con đi gặp Thái phó mới”.

Vĩnh Hoàng bỏ cành dương liễu trong tay xuống, ủy khuất nói: “Nhưng hai vị Thái phó mới đối đãi với nhi thần không tốt! Rõ ràng Vĩnh Liễn không đọc sách được, ngồi cũng không yên nhưng hai vị Thái phó mới lại trách phạt nhi thần, phạt nhi thần quỳ bên ngoài cửa Thượng thư phòng nửa canh giờ, Hoàng Thái phó dạy dỗ nhi thần cũng không dám ngăn cản. Trần Thái phó còn nói đến chuyện thái tử sau này”.

Như Ý lập tức cảnh giác: “Cái gì thái tử?”

Vĩnh Hoàng mờ mịt lắc đầu: “Mẫu thân, thái tử là cái gì vậy? Trần Thái phó mới nói một tiếng thái tử thì bị Bách Thái phó quát bảo ngưng lại”.

Trong lòng Như Ý căng thẳng nhưng trên mặt vẫn cười nói như thường: “Mẫu thân cũng không biết thái tử là cái gì nhưng mà con ngoan à, Thái phó nếu có nói lời thâm ý thì con đừng đi gặp người khác mà hỏi, lời này không thể hỏi. Con nói Trần Thái phó còn nói cái gì nữa không?”.

Vĩnh Hoàng nhẹ nhàng gật đầu, lại khóc nói: “Trần Thái phó nói nếu lần tới Vĩnh Liễn lại không nghe lời thì sẽ đem nhi thần nhốt vào phòng tối để hạ sốt”. Hắn thập phần e ngại: “Nhi thần không biết hạ sốt là cái gì, năm trước nhi thần bị nhiễm phong hàn, Tô ma ma không gọi thái ý đến chữa trị cho nhi thần mà lại đem nhốt nhi thần vào trong phòng tối, không cho ăn uống gì. Lúc đó nhi thần sợ lắm!” Hắn ôm chặt lấy Như Ý: “Mẫu thân, nhi thần không muốn hạ sốt”.

Trong lòng Như Ý tràn đầy chua xót và nặng nề nhưng những tảng đá đang đè nặng trong lòng, nàng ôm chặt Vĩnh Hoàng, ôn nhu nói: “Con ngoan, mẫu thân của con chỉ có thân phận chức phi cho nên thân phận của con không bằng Nhị a ca quý trọng, vì vậy ở Thượng thư phòng đọc sách cũng sẽ khó tránh khỏi việc chịu ủy khuất. Nhưng con phải nhớ rõ, con là con của Hoàng a mã, con có mẫu thân chăm sóc cho nên không được để bọn họ khi dễ con. Nếu lần sau có chuyện như vậy thì con cứ hỏi Thái phó rằng bọn họ trách phạt con như vậy thì Hoàng a mã có biết không?”.

Vĩnh Hoàng mở to hai mắt nói: “Mẫu thân, nhi thần có thể nói như vậy sao?”.

Như Ý cổ vũ ôm hắn một cái: “Con là Hoàng trưởng tử, chiếu cố ấu đệ là điều nên làm nhưng cũng không được để chính mình chịu ủy khuất. Mặc kệ là ai, cho dù đó là nhũ mẫu con cũng được, Thái phó cũng được nhưng mẫu thân đều không cho bọn họ khi dễ con”.

Hai người đang nói chuyện, đã thấy Thuần tần lo lắng chạy tới, ở phía sau gọi một tiếng: “Nhàn phi nương nương...”

Như Ý thấy thần sắc nàng không như bình thường, liền vội nhặt cành dương liễu lên đưa cho Vĩnh Hoàng, dặn hắn ngoan ngoãn chơi đùa. Thuần tần vội vàng thỉnh an, liền tiến lên kéo tay Như Ý rơi lệ, Như Ý vội nhẹ giọng hỏi: “Chuyện này là sao?”.

Hai mắt Thuần tần đẫm lệ: “Nghe nói hôm nay Đại a ca bị phạt quỳ ở Thượng thư phòng có đúng không?”.

Như Ý cả kinh liếc mắt nhìn nàng một nàng, liền kéo nàng ra xa hỏi: “Sao tỷ tỷ lại biết chuyện này?”.

“Có tên nô tài lúc trước ở Thượng thư phòng, sau này được phái về trong cung của thần thiếp, thần thiếp vốn dĩ sẽ nhờ hắn chiếu cố cho Vĩnh Chương sau này đến Thượng thư phòng đọc sách. Ai ngờ đâu, thần thiếp mới gặp hắn thì hắn kể lại chuyện như vậy”. Nàng lặng lẽ liếc mắt nhìn Vĩnh Hoàng: “Đại a ca thật sự chịu ủy khuất”.

Như Ý thở dài: “Chúng ta đều là tần phi, không so được hài tử ruột thịt tôn quý của Hoàng hậu”.

Những lời này khiến cho Thuần tần thương tâm, đôi mắt nàng ửng đỏ, nhịn không được nghẹn ngào nói: “Đại a ca cũng bị như vậy thì Vĩnh Chương của thần thiếp về sau thế nào đây?”.

Như Ý vội vàng an ủi nói: “Hoàng hậu thương yêu Vĩnh Chương, chắc chắn sẽ chiếu cố đối đãi hắn”.

Trên mặt Thuần tần không dám lộ ra ý khóc, chỉ phải lau lệ, cúi đầu bám vào bên người Như Ý nói: “Thần thiếp đang thương tâm việc này. Hôm nay trong giờ ngọ thiện, Hoàng thượng còn nói Vĩnh Chương không quá thông minh”. Nàng hoang mang lo sợ cực độ: “Vĩnh Chương của ta sao lại không thông minh được chứ?”.

Như Ý hơi chần chờ, nói: “Ta nghe Vĩnh Hoàng nói, lúc một tuổi Vĩnh Chương vẫn chưa bò được. Đám nhũ mẫu ma ma lúc nào cũng ôm hắn, xưa nay không để xuống đất”.

Thuần tần nhịn không được đành rơi nước mắt xuống: “Bởi vì đám ma ma sợ nó va chạm cho nên mới làm như vậy, Vĩnh Chương học nói cũng chậm, nhìn không được thông minh. Đứa nhỏ này còn nhỏ như vậy mà đã khiến Hoàng thượng mất vui thì sao thần thiếp có thể an tâm được chứ?”.

Như Ý nói: “Tỷ tỷ vài lần có kể với ta nghe chuyện đám ma ma ở A ca sở chiếu cố chăm sóc hắn thật sự tỉ mỉ nhưng nay xem ra, cái tỉ mỉ như vậy lại làm hư hắn rồi”.

Thuần tần lại vô cùng lo lắng, lại bất đắc dĩ nói: “Lời này sao ta dám nói trước mặt Hoàng hậu chứ? Nói ra chỉ làm hỏng khổ tâm của Hoàng hậu mà thôi. Nhị a ca và Tam công chúa của Hoàng hậu vẫn chưa được chiếu cố tốt như Vĩnh Chương đâu”.

Trong lòng Như Ý vừa động, chợt sinh ra vài phần đáng nghi nhưng lại không thể nói với Thuần tần, vì chỉ sợ nói ra càng làm cho nàng ta lo lắng phiền muộn mà thôi. Như Ý chỉ phải khuyên nhủ: “Tỷ tỷ mau lau nước quay về đi”.

Thuần tần lấy khăn tay lau nước mắt: “Nhàn phi muội muội nay cũng có hài tử, có cái gì thì thần thiếp sẽ lui tới thăm hỏi Nhàn phi”.

Như Ý lại cười nói: “Tỷ tỷ yên tâm, chỉ cần tỷ tỷ không khóc sướt mướt như vậy là được rồi, ta sẽ đáp ứng tỷ tỷ liền”

Thuần tần không thể chậm chạp, chỉ phải rời đi, Như Ý nhìn bóng dáng cô độc thon gầy của nàng, liền cảm thấy buồn phiền. Nếu một ngày nào đó chính mình có hài tử thì sẽ có buồn bã, khóc không ra nước mắt như vậy không? Như Ý ngẩng mặt thấy sắc trời cũng đã chậm xuống dưới, liền ngoắc gọi Vĩnh Hoàng, cùng nhau chậm rãi đi về Diên Hi cung. Vĩnh Hoàng nhìn cái gì cũng đều thấy vui vẻ, cười nháo nhào lôi kéo tay Như Ý nói này nói kia. Như Ý miệng đáp ứng nhưng tâm lý đáng nghi khó có thể thốt thành lời. Nàng cố gắng bỏ những ý niệm kia sang một bên nhưng lại không thể. Như Ý đang ngưng thần suy nghĩ thì lại nghe ở phía sau hòn giả sơn có một tiếng khóc nức nở đang truyền đến, thanh âm kia cực nhỏ, nếu người khác không chú ý thì sẽ nghĩ đó là tiếng côn trùng kêu. Như Ý bất động thanh sắc, cất cao giọng nói: “Vĩnh Hoàng, quay lại đây đi, đừng đến hòn giả sơn bên kia bắt dế”.

Tiếng khóc bên kia lập tức ngừng lại, Như Ý ý bảo Vĩnh Hoàng im lặng. Lát sau liền thấy một cung nữ đi ra từ hòn giả sơn, Như Ý thả tay Vĩnh Hoàng, Vĩnh Hoàng lập tức hiểu ý, chạy lại phía trước bắt dế, va trúng vào nàng kia. Cung nữ kia ngẩng đầu lên định mắng thì thấy Như Ý đi sau, vội vàng thỉnh an: “Nhàn phi nương nương vạn phúc kim an”.

Như Ý cười dài nói: “Bổn cung tất nhiên là vạn phúc kim an. Nhưng Liên Tâm, sao ngươi lại bất an như vậy?” Nhị Tâm soi đèn vào khuôn mặt Liên Tâm thì thấy nàng mới vừa khóc, hỏi: “Sao lại khóc thế này?”.

Liên Tâm theo bản năng sờ mặt, vội tươi cười trở lại, cất cao giọng nói: “Nô tỳ hầu hạ Hoàng hậu nương nương thì còn có gì bất an chứ? Chỉ là nô tỳ nhớ nhà nên mới khóc một chút thôi”.

Như Ý thấy nàng không chịu nói thật, cũng không muốn tốn nước miếng với nàng nên nói: “Ngươi hầu hạ Hoàng hậu nương nương thì mọi chuyện càng nên cẩn thận, đừng để khuôn mặt đầy nước mắt này mà quay về”. Nàng mỉm cười: “Với lại Hoàng hậu nương nương thương ngươi và Tố Tâm, cho dù thấy nước mắt của ngươi thì cũng sẽ thấy không vui”.

Liên Tâm ngẩng mặt không hề sợ hãi, nghe được câu này không biết sao lại cúi mặt xuống, ngoài miệng miễn cưỡng nói: “Hoàng hậu nương nương tất nhiên là thương chúng nô tỳ, không thể so với những người bạc bẽo kia, từ thái giám đến nhũ mẫu cũng đều đuổi ra khỏi cung”.

Lời này là muốn ám chỉ vào Như Ý, A Nhược nhịn không được nói: “Cô nói ai?”.

Liên Tâm cười: “Ta có nói ai ai đâu, A Nhược cô lên tiếng cái gì chứ?”.

A Nhược chưa từng bị người khác nói như vậy, cười lạnh một tiếng nói: “Tất nhiên ta chẳng có ý gì, chỉ là thầm nghĩ Liên Tâm cô nương muốn đại hỉ thì sao ở ngoài miệng không tích chút phúc đức đi, đừng cho người khác chê cười, nếu cô muốn được gả cho người trong sạch, không bạc bẽo với cô thì cô nên làm vậy đi chứ”.

Trên mặt Liên Tâm liền biến sắc, giọng căm hận nói: “Cô..”

A Nhược cười nói: “Ta... Tất nhiên ta không có được phúc khí khi Hoàng hậu nương nương ban hôn cho. Chúc mừng tỷ tỷ, chúc mừng tỷ tỷ”. Liên Tâm tức giận, dậm chân rồi lập tức chạy xa.

A Nhược nhìn bóng dáng của nàng, cười lạnh liên tục. Như Ý vội nói: “Ngươi còn cười lạnh như vậy sao? Tiếng quạ kêu còn kém xa nụ cười của ngươi đấy, nghe rất dọa người”.

A Nhược cười đến khom lưng: “Nương nương, nô tỳ có cười Liên Tâm đâu. Nương nương có biết không, buổi sáng hôm nay nô tỳ đi đến da khố của Nội vụ phủ, muốn nói bọn ho đưa chút vải da tốt để làm xiêm y cho Đại a ca, ai ngờ nhìn thấy người Nội vụ phủ bận rộn, nô tỳ hiếu kỳ mới hỏi một câu thì ai ngờ bọn họ nói Hoàng hậu nương nương đang chuẩn bị đồ cưới cho Liên Tâm”.

Như Ý nói: “Liên Tâm đã hai mươi bốn tuổi, vốn nên cho xuất cung nhưng nàng ta đã theo hoàng hậu nương nương từ nhỏ cho nên chắc cũng không biết trở về nơi nào. Nếu muốn hầu hạ trong cung một đời thì không bằng gả cho một người nào đó. Hoàng hậu chịu chỉ hôn thì cũng như thành toàn thể diện cho nàng ta”.

A Nhược cười mắng một tiếng, đèn lồng trong tay cũng lắc lư chao đảo theo: “Nương nương có biết Hoàng hậu nương nương chỉ hôn nàng ta cho ai không?”.

Như Ý liếc mắt nhìn Nhị Tâm một cái, Nhị Tâm vội đưa Vĩnh Hoàng đi trước. Như Ý hỏi: “Lúc trước có nghe nàng ta có thân mật với Vương Khâm, Hoàng hậu cũng đã từng nói như vậy nhưng chuyện này không phải nực cười lắm sao, Vương Khâm là công công, không phải là nam nhân thì sao có thể xứng với nàng ta được chứ?”.

A Nhược đắc ý, nói: “Chính xác đó là Vương Khâm, Nội vụ phủ cũng đã chuẩn bị xong, chờ qua Trung thu sẽ được chỉ hôn. Hoàng hậu có nói, Liên Tâm hầu hạ Hoàng hậu nhiều năm cho nên lễ thành hôn này phải như lễ xuất giá của con gái chính mình vậy”.

Như Ý ngưng thần, một lúc lâu sau mới lấy lại tinh thần nói: “Đúng là một nữ hài tử tốt, thật đáng tiếc”.

A Nhược nói: “Đáng tiếc cái gì chứ? Thái giám trong cung thì chỉ có Vương Khâm là có địa vị tối cao, bao nhiêu người còn nịnh bợ không hết, Liên Tâm không chỉ xứng với hắn mà còn tốt cho Liên Tâm nữa là”.

Như Ý không vui liếc mắt nhìn nàng một cái: “Được rồi, đừng nói nữa! Cung nữ đối thực vốn là đáng thương rồi, Liên Tâm tuy không tốt nhưng ngươi cũng đừng gặp mặt mà giễu cợt nàng ta”.

A Nhược không lên tiếng, đến trước mặt Như Ý nói: “Nương nương, sau này nương nương sẽ tìm cho nô tỳ một chỗ tốt chứ ạ?”.

Như Ý cười chạm nhẹ vào khuôn mặt A Nhược: “Ngươi yên tâm, đến thời điểm thích hợp ta sẽ chọn cho ngươi một người thật tốt”.

A Nhược vừa thẹn thùng vừa cao hứng: “Nô tỳ thì biết cái gì chứ, chỉ nhờ vào ân điển của nương nương mà thôi”. Như Ý nói: “Người bên ngoài thế nào chúng ta không biết rõ nhưng có thể chọn được một thị vệ ngự tiền thì chính mình cũng có tiền đồ tốt đẹp rồi”.

A Nhược vui không kìm hãm được, ở bên cạnh Như Ý thật lâu. Vừa lúc Nhị Tâm đưa Vĩnh Hoàng tới, A Nhược cười nói: “Hôm nay nương nương cao hứng, cô nên mau cầu xin nương nương ân điển chỉ hôn cho cô với người tốt đi, cũng nâng được dòng dõi của cô, đỡ phải để người ta biết cô chỉ đáng giá hai trăm tiền xuất thân”.

Như Ý oán trách, giả vở đánh miệng A Nhược, A Nhược cười né tránh: “Nô tỳ và Nhị Tâm đều thật lòng nên đùa giỡn với nhau mà thôi”.

Nhị Tâm trầm tĩnh nói: “Nô tỳ không thể so được xuất thân tốt đẹp của A Nhược tỷ tỷ, thầm nghĩ sẽ suốt đời ở bên cạnh nương nương, không đi đến nơi nào nữa”. A Nhược nhíu khóe mắt, hình như có chút bất mãn, than thở một câu: “Lớn như vậy rồi, ân điển cũng đã ở trước mắt, đừng giả vờ nữa”.

Nhị Tâm thay Vĩnh Hoàng phủi sạch sẽ xiêm y, thản nhiên cười nói: “Không có gì phải giả vờ. A Nhược tỷ tỷ phải được gả cho một người tốt, nương nương thì không thể không có ai hầu hạ, lúc nô tỳ bị bán đi thì đã quên hết quê hương là chốn nào, lúc được ở bên cạnh nương nương thì đã nguyện sẽ hầu hạ nương nương suốt đời”.

Như Ý cười nói: “Ngươi có cái tâm ý này tất nhiên là điều tốt nhưng ngươi là nữ nhân, ta không thể không gả ngươi đi được, gả cho ngươi một thị vệ hay một thái y cũng tốt”.

Khuôn mặt Nhị Tâm đỏ bừng, chỉ biết cắn môi không nói lời nào. Như Ý dựa vào tay các nàng mà đứng dậy rời đi, bỗng nhiên nhìn thấy đằng trước đèn đuốc sáng trưng, mấy chục ngọn đèn hoảng loạn. Như Ý ngẩng mặt, Nhị Tâm lập tức chạy đến phía trước thăm dò, một lát sau trở lại nói: “Nương nương, Vĩnh Hòa cung xảy ra chuyện”.

Đêm nay Vĩnh Hòa cung không chút an bình, náo loạn cả lên nhưng không biết có chuyện gì, chỉ thấy đám thái y đi đi lại lại. Tất cả mọi người lục cung đều kinh hoàng không thôi, ngầm tra hỏi cũng không biết chuyện gì, chỉ biết đèn đuốc ở Vĩnh Hòa cung sáng cả một đêm, cửa cung lại đóng chặt, không chút tiếng động.

Vì không biết Vĩnh Hòa cung đã xảy ra chuyện gì cho nên Như Ý mới rửa mặt chải đầu sớm liền truyền liễn kiệu đến Trường Xuân cung thỉnh an. Mới bước đi vài bước đã thấy Tuệ quý phi đi đằng trước, nàng vội kính cẩn chờ đón thi lễ thỉnh an. Tuệ quý phi cười tủm tìm nhìn nàng nói: “Mấy ngày không thấy Nhàn phi, khí sắc càng ngày càng tốt. Hôm qua Hoàng thượng đến Diên Hi cung cô, không biết cô có vui thích không?”

A Nhược cười ngọt ngào nói: “Chuyện Hoàng thượng đến Diên Hi cung là chuyện bình thường, sao lại xem là chuyện vui được chứ?”.

Như Ý buồn bực vì A Nhược lanh mồm lanh miệng như vậy, chưa kịp trừng mắt nhìn A Nhược thì Tuệ quý phi chỉ tươi cười, thản nhiên nói: “À, bổn cung quên rồi, hôm qua Hoàng thượng nghỉ ngơi ở Vĩnh Hòa cung. Bổn cung cứ nghĩ rằng nơi đó của muội muội lúc nào cũng đầy xuân sắc chứ, ai ngờ cũng phải vắng lạnh một ngày”.

Như Ý không muốn tranh luận cùng nàng ta, liền chỉ im lặng, khuôn mặt cúi thấp, chỉ nhìn vào chiếc khăn tay của mình. Tuệ quý phi cho rằng nàng nổi giận, khóe mắt có thêm chút sắc đào hoa, đang muốn nói ra vài câu châm chọc thì đã bị chiếc liễn kiệu đi ngang qua, xém chút nữa đụng vào Tuệ quý phi. Dưới chân nàng lảo đảo một cái, may mắn thay Sắc Nguyệt và Sắc Châu đỡ được nàng, người tuy không có việc gì nhưng búi tóc trên đầu lại trượt xuống dưới, chiếc thoa Bích Ngọc rơi xuống đất vỡ tan.

Đám nô tài khiêng kiệu kia dường như không để ý đụng phải ai, bị đụng có nặng hay không. Sắc Nguyệt “ai cha” một tiếng, vội ngồi xuống nhặt chiếc thoa Bích Ngọc kia, nói: “Cái này mới được ban thưởng mà bị vỡ nát như vậy...”

Lời còn chưa dứt thì Sắc Nguyệt đã bị nhận một tát, Tuệ quý phi buồn bực nói: “Ngươi có thấy rõ ràng đó là ai không?”. Sắc Nguyệt ôm mặt không dám khóc, chỉ có Mạt Tâm nói: “Hình như là Mai thường tại”.

Tuệ quý phi quát lớn nói: “Chỉ là một chiếc thoa cài tóc thôi mà, cần gì phải tiếc nuối!” Dứt lời, nàng liền bỏ Như Ý ở lại, vội vàng đến Trường Xuân cung.

Như Ý thấy nàng rời đi, bất giác buồn bực vài phần, nhìn A Nhược nói: “Nếu ngươi cứ dẻo miệng như vậy thì đừng đi theo ta nữa”

A Nhược than thở nói: “Nương nương sợ cái gì chứ? Chúng ta đã có Đại a ca, ân sủng của Diên Hi cung cũng không kém quý phi mà”.

Như Ý thấy không thể dạy dỗ nàng, cả giận nói: “Cho dù có như vậy nhưng sao ngươi dám chọc giận nàng ta chứ? Hiện tại Đại a ca ở bên cạnh ta cho nên bao nhiêu ánh mắt đều hướng vào ta, ngươi không nhận ra sao?”.

A Nhược còn muốn cãi lại nhưng cố gắng nhẫn nhịn xuống, nâng tay Như Ý đi đến Trường Xuân cung. Lúc Như Ý đến thì đám tần phi đã có mặt đầy đủ. Nàng theo Tuệ quý phi đi vào thứ tự ấn vị ngồi xuống, Hoàng hậu nhìn quý phi cười nói: “Hôm nay muội bị sao vậy? Tóc tai không được gọn gàng, sắc mặt cũng không được tốt”

Tuệ quý phi liếc mắt một cái, Mạt Tâm vội nói: “Quý phi nương nương đang trên đường đến đây thì không biết ai ngồi trên kiệu va chạm vào người nương nương, thiếu chút nữa ngã xuống, đến chiếc ngọc thoa cũng bị vỡ nát”.

Tuệ quý phi vội vàng đứng dậy nói: “Thần thiếp vội vàng đến gặp Hoàng hậu nương nương nhưng lại bị chậm trễ như vậy, mong Hoàng hậu nương nương thứ tội”.

Hoàng hậu ôn hòa nói: “Việc này cần gì phải xin lỗi chứ, muội muội không sao chứ? Không biết có ai thấy rõ đó là ai không?”. Mạt Tâm nói: “Nô tỳ thấy đó là Mai thường tại”.

Nhị Cơ cũng không sợ hãi, chỉ cười nói: “Vội vàng đến đây, ai ngờ suýt nữa đụng phải Quý phi, thật là thất lễ”.

Tuệ quý phi không vui, lãnh đạm nói: “Bây giờ mới biết biết đụng phải bổn cung sao?”.

Nhị Cơ cười, tay vỗ về hai bên má nói: “Vốn định dừng lại tạ lỗi Quý phi nương nương nhưng tần thiếp có chuyện trọng yếu không thể không bẩm báo Hoàng hậu nương nương cho nên đành phải xin lỗi Quý phi nương nương ở đây vậy. Về phần chiếc ngọc thoa ban thưởng bị vỡ, Quý phi nương nương cứ đến cung tần thiếp tùy ý lựa chọn đi, nương nương thích cái gì cứ lấy thứ đó, nương nương lấy hai ba cái cũng được”.

Tuệ quý phi thấy nàng kiêu căng như vậy, tức giận nói: “Buổi tối hôm qua làm Vĩnh Hòa cung ầm ĩ một trận, hôm nay lại vô lễ như vậy, dù cho cô được sủng ái thì cũng không thể có thái độ này!”.

Nhị Cơ nhếch mép cười khẽ một cái, đứng dậy nhìn Hoàng hậu cung kính vén áo thi lễ: “Bẩm Hoàng hậu nương nương, đêm qua tần thiếp đau bụng cho nên truyền thái y đến xem, mới biết thần thiếp đã có thai, đã được hai tháng”.

Lời vừa nói ra, bốn phía bất ngờ. Như Ý theo bản năng đè lại suy nghĩ trong đầu, bất giác sinh ra vài phần thống khổ. Nàng lập tức hiểu được bây giờ không phải là lúc thương tâm cho nên vội vàng tươi cười, cùng theo mọi người chúc mừng nói: “Chúc mừng, chúc mừng Hoàng hậu, chúc mừng Mai thường tại”.

Hoàng hậu trấn định, đầy mặt vui vẻ: “Thật sao? Nhưng sao lại đau bụng chứ?”.

Nhị Cơ nói: “Thái y nói thể chất tần thiếp hàn lạnh, thai nhi thể nhiệt cho nên có sự va chạm mà gây ra đau bụng. Kỳ thật cũng không sao, cũng bởi vì việc này mà tần thiếp vội vã đến bẩm báo Hoàng hậu nương nương, cho nên mới va chạm Quý phi nương nương mà không dám dừng lại”. Nàng dứt lời liền muốn quỳ gối nhìn quý phi hành lễ: “Thần thiếp còn muốn thỉnh Quý phi xin khoan thứ tần thiếp”.

Nhị Cơ tuy muốn quỳ xuống nhưng động tác lại cực kì thong thả chậm chạp, Quý phi biết ý nàng là gì cho nên đành phải khiến Mạt Tâm ngăn cản, nói: “Cô mới có thai nên cẩn thận chút đi, đừng để phúc khí này bị mất đi”

Ánh mắt Nhị Cơ mang theo khiêu khích nhìn Quý phi nói: “Tần tiếp không dễ dàng có được phúc khí này thì sao dám để mất chứ ạ? Có Quý phi nương nương phù hộ, phúc khí tần thiếp vẫn còn dài dài”.

Hoàng hậu vội nói: “Muội đang mang long thai nên phải cẩn thận một chút. Bổn cung sẽ phái vài cung nhân đến hầu hạ muội. Muội thấy thiếu cái gì, muốn cái gì thì cứ việc nói với bổn cung, mười tháng mang thai chịu nhiều vất vả lắm”. Nàng mỉm cười an hòa, nhìn Quý phi cùng Như Ý nói: “Cái phúc khí vất vả này, bổn cung cũng hi vọng hai muội sớm trải qua”.

Mai thường tại nhìn Tuệ quý phi, ngân nga nói: “À, tần thiếp nhìn Nhàn phi nương nương chăm sóc Đại a ca cũng đã hao hết tâm tực rồi, không tự mình sinh ra mà còn như thế, không biết mình tự sinh ra thì vất vả đến thế nào nữa. Còn phúc khí Tuệ quý phi chắc quá tốt cho nên mới không sinh dục hoặc dưỡng dục ai cho nên mới nhìn tươi trẻ như vậy, đâu ai biết là đã già rồi”.

Tuệ quý phi tức giận đến run cả người, cơ hồ muốn nổi nóng. Hoàng hậu liếc mắt nhìn nàng trấn an một cái nhưng nàng đều không thấy, Tố Tâm bất động thanh sắc gật đầu, cầm chén trà đi đến chạm vào khủy tay Quý phi, ý bảo nàng an tĩnh lại.

Hoàng hậu nhìn mọi người chung quanh, chậm rãi nói: “Có con tất nhiên là vui mừng, ai không có cũng không cần sốt ruột, sớm hay muộn cũng sẽ có hài tử của mình mà thôi”. Nàng thoáng ngừng lại, nhẹ giọng nói: “Đúng rồi, hôm nay bổn cung có việc vui muốn nói cho các muội nghe, trong cung chúng ta có hỉ sự lớn”. Nàng gọi một tiếng: “Liên Tâm”.

Liên Tâm nghe Hoàng hậu triệu hồi, cơ hồ run rẩy một chút, không tự chủ được quỳ xuống nói: “Có nô tỳ”.

Hoàng hậu chỉ vào nàng, khẩu khí ôn hòa như gió xuân: “Nhắc đến nha hoàn trong cung, bổn cung thương nhất là Liên Tâm. Nay Liên Tâm cũng đã lớn cho nên bổn cung mới nghĩ đến chuyện ban hôn cho Liên Tâm nhưng Liên Tâm lại không muốn xuất cung. Liên Tâm luôn trung thành và tận tâm với bổn cung cho nên không thể để Liên Tâm chịu ủy khuất được cho nên mới thương nghị với Hoàng thượng, đem Liên Tâm gả cho Đại thái giám Phó Tổng quản Dưỡng Tâm điện Vương Khâm, mười sáu tháng Tám thành thân”.

Liên Tâm giật mình một cái, sắc mặt trắng bạch như tuyết, cúi thấp thân mình xuống cầu xin nói: “Hoàng hậu nương nương, nô tỳ... Nô tỳ thật sự không muốn thành hôn, nô tỳ chỉ muốn hầu hạ Hoàng hậu nương nương”

Hoàng hậu cười đến cực hiền hòa, nhỏ nhẹ như đối với nữ nhi của mình: “Bổn cung biết tâm ý của ngươi nhưng nữ nhân không thể không gả đi được. Ngươi là người bổn cung thương yêu nhất cho nên nhất định phải gả ngươi cho một người thật tốt. Vương Khâm chỉ mới ba mươi tuổi, chắc chắn sẽ ở lâu dài cùng với ngươi. Về đồ cưới của ngươi, bổn cung sẽ ban thật nhiều cho ngươi”. Ngữ khí Hoàng hậu hơi trầm xuống: “Vương Khâm có tình ý với ngươi từ lâu cho nên việc hôn nhân này cũng là một nhân duyên tốt. Ngươi đừng cô phụ bổn cung mà hãy đối đãi, yêu thương Vương Khâm nhiều vào”.

Liên Tâm run rẩy quỳ gối trên mặt đất, lã chã chực khóc. Tố Tâm vội nâng nàng đứng dậy nói: “Hoàng hậu nương nương từ ái, Liên Tâm vui vẻ còn không đủ nữa là, đừng để làm hỏng vui vẻ này chứ”. Dứt lời nàng đưa Liên Tâm lui xuống.

Như Ý cùng Hải Lan đưa mắt nhìn nhau, đều yên lặng cho mọi người tùy ý nói: “Hoàng hậu nương nương từ ái mẫn hạ”.

Tuệ quý phi nói: “Vương Khâm có tước vị cao, mối nhân duyên này thật xứng với Liên Tâm, người khác cầu còn không được đâu”.

Hoàng hậu tươi cười không giảm, nhìn Nhị Cơ nói: “Được rồi. Bây giờ việc quan trọng nhất là long thai của Mai thường tại. Muội muội nên hảo dưỡng cho tốt, ngàn vạn lần không được xem nhẹ”

Nhị Cơ khom ngươi đáp ứng, mọi người cũng vội vàng cáo lui.

QUYỂN I - CHƯƠNG 34

ĐỐI THỰC

* * *

Hoàng hậu đợi trong điện an tĩnh trở lại, liền nhìn Tố Tâm, thản nhiên nói: “Đi xem Liên Tâm thế nào đi, chuyện vui lớn như vậy mà lại khóc lóc, thật là xui xẻo!”

Tố Tâm vội cười làm lành khuyên nhủ: “Hoàng hậu nương nương yên tâm, Liên Tâm chỉ nhất thời hồ đồ mà chưa suy nghĩ thấu đáo thôi”

Hoàng hậu lấy một viên sơn trà, từ từ ăn: “Liên Tâm còn cái gì không rõ chứ? Toàn bộ cung nhân ở Trường Xuân cung không ai được quá ba mươi tuổi, may mắn thay Vương Khâm thích nàng ta, hắn nhiều lần ngỏ lời với bổn cung, nàng ta lại là tâm phúc của bổn cung cho nên bổn cung mới bằng lòng coi trọng nàng ta. Ngươi phải cho nàng ta nhớ kỹ, ngoan ngoãn mà chịu thành thân và làm lung lay Vương Khâm đi. Bổn cung hoàn toàn không chấp nhận nàng ta làm hỏng đại sự của bổn cung”.

Tố Tâm biết nặng nhẹ, vội vàng thay Hoàng hậu lột một quả sơn trà đưa qua rồi nói: “Chúng nô tỳ biết khổ tâm của nương nương nhưng trong cung này chỉ có nương nương mới có đầy đủ A ca công chúa, có đủ quyền lực và sủng ái thì chúng ta còn sợ cái gì nữa chứ?”.

Hoàng hậu giương mắt nhìn bầu trời trong xanh, nói: “Bổn cung làm sao không muốn vô tư chứ? Nhưng mà Thái hậu quản hậu cung này càng ngày càng nhiều, ngươi nhìn Mai thường tại thì biết, tần phi ân sủng càng ngày càng nhiều mà bổn cung ngày càng hoa tàn ít bướm, nhan sắc cũng suy giảm, cho nên vạn sự không thể không phòng bị được”.

Tố Tâm thở dài: “Suy nghĩ càng nhiều thì tâm tư lo lắng càng nhiều. Nương nương chớ nhọc tâm”.

Mai thường tại có long thai là tần phi đầu tiên có thai sau khi Hoàng đế đăng cơ, Hoàng đế tuy rằng đã có con nhưng cũng có vẻ phá lệ cao hứng. Cứ sau khi lo việc thủy sự ở Giang Nam là Hoàng đế rảnh rỗi đến Vĩnh Hòa cung hỏi han ân cần. Thật khó có một đêm Mai thường tại không quấn quít giữ Hoàng đế ở lại như đêm nay, Hoàng đế liền đi đến Diên Hi cung hỏi qua bài vở của Vĩnh Hoàng rồi cùng Như Ý dùng bữa.

Như Ý thay Hoàng đế gắp đồ ăn nói: “Hoàng thượng có biết chuyện Hoàng hậu nương nương ban hôn đối thực cho Liên Tâm hay không?”.

Hoàng đế cười nói: “Sao nàng lại hỏi chuyện này?”

Như Ý nhíu mi nói: “Thần thiếp chỉ cảm thấy một nữ nhi tốt mà gả cho một thái giám, thật sự là đáng tiếc”

Hoàng đế nói: “Hoàng hậu có nói thái giám cung nữ trong cung không thể đều cho xuất cung hết được cho nên nếu nam nữ si tình thì nên hợp tứ đối thực, an ủi lẫn nhau cũng rất tốt. Hoàng hậu có ý tốt như vậy, trẫm đều tán thành”

Như Ý nghe được như vậy cùng không muốn nhiều lời, liền đổ rượu vào chén của Hoàng đế, Hoàng đế cười nói: “Nhìn sắc rượu này thật sự thấy vui vẻ”

Như Ý nhìn thần sắc Hoàng đế nói: “Tâm tình vui thì tất nhiên nhìn cái gì cũng đều thấy vui vẻ”

“Nàng cảm thấy tâm tình trẫm đang vui sao?”

Như Ý cười, gần gũi nhìn hắn nói: “Trên khuôn mặt, nét nào cũng đều thấy mỉm cười, không thể giấu đi được. Còn có lông mi, lông mày đều bay lên”. Nàng chịu đựng đáy lòng chua xót, khẽ cười nói: “Mai thường tại có long thai, thật sự rất vui”

Hoàng đế cười nắm chặt tay nàng, chỉ cảm thấy tay nàng lạnh như một khối ngọc, nắm thật lâu mới sinh ra nhuận ý. Hắn cất cao giọng nói: “Chuyện vui vẻ ở bên trong hậu cung cũng chỉ là việc nhỏ, chuyện vui vẻ ở tiền triều mới là việc lớn, lúc đó trong lòng trẫm mới chính thức vui vẻ”

Như Ý đổ một chén rượu kính đưa đến trước mặt Hoàng đế: “Trong lòng Hoàng thượng vui vẻ thì trong lòng thần thiếp cũng thấy vui vẻ. Vì thống trị tiền triều, Hoàng thượng ngày đêm khổ tâm, người bên ngoài làm sao hiểu rõ được chứ cho nên ly rượu này, thần thiếp kính Hoàng thượng”

Hoàng đế tiếp nhận nhưng không uống, nói: “Nàng không hỏi trẫm vì sao trẫm thấy vui vẻ sao?”

Như Ý hơi cúi đầu: “Giống như nông dân trồng trọt, có cố gắng thì sẽ có thu hoạch cho nên sẽ thấy vui vẻ. Với lại, thần thiếp đang ở hậu cung, có những chuyện không nên hỏi và cũng không thể hỏi”

Hoàng đế tiếp nhận ly rượu, ngẩng cổ uống hết, trong ánh mắt phát ra tình ý, hắn nắm chặt tay Như Ý ôn nhu nói: “Nàng nếu hiểu như vậy là tốt rồi, nếu gặp Tuệ quý phi thì nàng ta nhất định phải đuổi theo trẫm hỏi vì sao trẫm thấy vui vẻ rồi”

Nụ cười trên môi Như Ý chợt tắt: “Tuệ quý phi tất nhiên có chỗ tốt của Tuệ quý phi. Nhưng mà...” Nàng thoáng dừng lại, ôn nhu nhưng mang theo một phần ý quật cường: “Ở chỗ này, chúng ta đừng nhắc đến người khác”

Hoàng đế ngẩn người ra, bất giác cười nói: “Nếu không nói ra thì làm sao biết nàng cũng có lúc có lòng dạ hẹp hòi như vậy chứ”

Nụ cười Như Ý như ánh trăng trong nước, trong trẻo rõ ràng: “Tâm chia thành hai mảnh, một mảnh ở tiền triều, một mảnh ở hậu cung. Một nửa tâm ý ở hậu cung thì hầu hết phải dành cho Thái hậu và các Hoàng tử công chúa, phần nhỏ còn lại dành cho thần thiếp cùng chư vị tỷ muội. Trong phần nhỏ đó thì Hoàng hậu chiếm đầu tiên và nhiều nhất, các tần phi chiếm một chút tâm ý cho nên phần dành cho thần thiếp cũng không nhiều. Như vậy nếu tâm ý đó đã đến nơi này của thần thiếp mà lại phân chia cho người khác thì thật thần thiếp chẳng còn gì”

Hoàng đế thở ra một hơi, nắm tay Như Ý nói: “Tuy lời này của nàng mang theo ý cười nhưng trẫm biết trong lòng nàng đang chịu ủy khuất và khó chịu. Trẫm còn trẻ, chuyện tiền triều vẫn đang khó khăn, các đại thần đều theo các lão thần tiên đế, không xem trọng trẫm. Nếu trẫm không tự mình giải quyết chuyện tiền triều mà để bọn họ thao túng quyền lực thì trẫm còn thể diện nào nữa chứ? Vì chuyện này mà trẫm đi đến hậu cung không nhiều và trẫm càng phải ở bên cạnh Thái hậu và Hoàng hậu nhiều hơn một chút, trẫm biết trẫm không ở bên cạnh nàng nhiều như lúc còn ở Vương phủ”

Như Ý dựa đầu vào vai Hoàng đế, nàng nói nhỏ: “Thần thiếp không dám oán thán, oán thán chỉ càng làm Hoàng thượng khó xử. Thần thiếp cũng ngóng trông, trong tâm tư lại hiểu rõ phu quân có thể có một phu quân nhưng Hoàng thượng còn có thêm thiên hạ nữa”

Hoàng đế im lặng một lát, vỗ về tóc mai Như Ý, bình tĩnh nói: “Trẫm nói thật, hậu cung này của trẫm có Hoàng hậu là một hiền thê, có Tuệ quý phi ôn nhu, Thuần tần săn sóc, Gia quý nhân quyến rũ, còn có Di quý nhân, Hải quý nhân dịu dàng nghe lời, các nàng đều làm tròn bổn phận của mình. Duy chỉ có nàng có độc nhất một thứ mà không ai có được”

Như Ý tò mò hỏi: “Đó là cái gì?”

Hoàng đế hôn lên trán nàng một cái, nhẹ nhàng nói: “Đó là sự ngay thẳng. Ngay thẳng này đối với trẫm từ lúc còn ở Vương phủ đến hôm nay đều không thay đổi”

Như Ý ngẩn người ra, nội tâm thương cảm nhưng ngoài miệng lại cứng rắn: “Ngay thẳng không được coi là chi đức của hậu phi, không phải là thứ ưu việt”

Hoàng đế than nhẹ một tiếng, cười nói: “Ưu việt này cả hậu phi đều không có nhưng phu thê thì có”

Đáy lòng phảng phất mềm mại như bị ai phất nhẹ tay qua, Như Ý cơ hồ muốn rơi lệ, nàng cúi đầu, cố gắng ngăn nước mắt lại: “Thần thiếp tạ ơn Hoàng thượng có thể hiểu được như vậy”

Hoàng đế động lòng nói: “Trẫm hiểu được nên mới quý trọng. Như Ý à, tuy rằng nàng không cùng trẫm kết tóc thê tử, cũng không phải là người làm bạn với trẫm lâu năm nhưng trong lòng trẫm đều luôn có nàng. Trẫm cũng hi vọng nàng hiểu rõ, mặc kệ Diên Hi cung này trẫm có đến thường xuyên hay không nhưng nàng hãy cứ nhớ trong lòng trẫm luôn có nàng, luôn có Diên Hi cung này”

Như Ý ngẩng đầu nhìn ánh trăng chiếu xuyên qua khung cửa sổ, nàng cảm thấy chưa bao giờ trăng tròn mười sáu ở trong Tử Cấm thành này lại tròn vẹn không chút sứt mẻ như vậy. Thời gian an hòa như vậy cứ chậm rãi trôi qua, Như Ý chìm vào cơn mê man của chính mình thì bỗng dưng nghe tiếng đập cửa vang lên hai tiếng, nàng từ từ nhắm hai mắt lại không nghĩ để ý tới, bên ngoài lại vang lên hai tiếng. Như Ý thở dài, thấy thức ăn trên bàn đã nguội lạnh, biết ngoài cửa kia là cung nữ mang đồ ăn vào, chỉ phải nói: 'Vào đi".

Hoàng đế hiểu được tâm tư của nàng, nắm chặt tay nàng mỉm cười mà không nói gì. Như Ý đỏ mặt cả lên, lại nghe ngoài cửa vang lên tiếng “két”, liền thấy một thân ảnh nhẹ nhàng tiến vào, phía sau có một tiểu cung nữ đi theo mang theo vài đĩa thức ăn bước vào. Người tới chính là A Nhược, nàng nhẹ nhàng hành lễ nói: “Hoàng thượng vạn phúc” rồi nhẹ nhàng gật đầu bảo cung nữ dâng đĩa lên. A Nhược vừa đặt món ăn lên bàn, vừa nói: “Món này là do nương nương sớm lệnh cho tiểu phòng bếp phải làm tốt, không được có nửa phần sai sót, món này có tính lạnh trừ hỏa, nương nương cố ý dặn dành cho Hoàng thượng để giải tỏa hỏa khí mệt nhọc; Còn món này có thêm đường và dấm chua khiến cho người ăn cảm thấy ngon miệng, thích hợp với việc dùng cơm uống rượu; Còn có một đạo bích nhu giai ngẫu mùi vị trong mát, tượng trưng cho Hoàng thượng và nương nương lưỡng ái thâm tình”

Hoàng đế cười nói: “Mỗi món ăn đều từ tâm tư nương nương của các ngươi nhưng chính nàng ấy lại không chịu nói. Miệng ngươi nói ra vậy đều thấy tâm tư thật sống động”

A Nhược làm bộ vỗ nhẹ khuôn mặt mình một chút: “Nô tỳ lắm miệng nhưng nương nương chúng nô tỳ thương nhớ Hoàng thượng đến mức không nói nên lời. Nô tỳ không biết có nên thay nương nương nói ra hay không, chỉ sợ nương nương cuồng dại thì càng không ai biết mà thôi”

Hoàng đế cười nhẹ, vỗ mu bàn tay Như Ý nói: “Kỳ thật nàng cũng được coi là người biết cách nói chuyện, không ngờ đến thủ hạ đến nha đầu cũng giống như nàng, thật sự rất bất ngờ. Trẫm nhớ A Nhược cũng đã theo hầu hạ nàng vài năm rồi”

Như Ý gật đầu nói: “A Nhược là người của nhà mẹ đẻ thần thiếp và cũng đã theo thần thiếp từ khi nhập phủ cho đến nay. Nàng ta ỷ vào việc hầu hạ thần thiếp đã lâu cho nên mới không chịu an phận mà lắm miệng như vậy đấy”

Hoàng đế vui vẻ nói: “Từ lúc vào cung, Hoàng hậu đưa ra lễ nghi không được cho cung nhân hầu hạ nhiều lời nhưng trẫm nghĩ có nói giỡn cười đùa như A Nhược mới tốt, các nàng có thể đóng cửa cả ngày thì cũng thấy hứng thú rồi”

Như Ý thấy A Nhược được khích lệ như vậy, trong lòng cũng vui sướng, nói: “Nếu như Hoàng thượng đã coi trọng ngươi thì lấy chút thức ăn này ăn đi nhưng nhớ đừng quá đắc ý mà không có quy tắc đấy”

A Nhược vén áo thi lễ, cười tủm tỉm nói: “Nương nương đã dặn thì sao nô tỳ không ghi tạc trong lòng được chứ?”. Nàng nói xong liền lẳng lặng lui ra bên ngoài, hầu hạ hai người dùng bữa.

Hoàng đế gắp một miếng thức ăn từ từ ăn, cười nói: “Trẫm nhìn thấy món ăn này trong lòng lại cao hứng lên. Mấy năm nay lũ lụt Giang Nam đã trở thành thiên tai, đến mùa hè là có đợt hồng thủy hủy hết ruộng nương của bách tính, dân chúng đói kém trôi giạt khắp nơi, gây ra họa lớn trong triều đình. Hằng năm tiên đệ cũng có biện pháp trị thủy, xây dựng đê đập nhưng đê đập kia như miếng đậu hủ, không chịu nổi đợt nước lớn. Cho đến khi trẫm đăng cơ, trẫm lệnh cho Hoài quan viên xuống Giang Nam trị thủy, hắn ta nói năm nay đê đập rất kiên cố, cũng trị được nước lớn, cuối cùng dân chúng mới an bình được một năm. Đặc biệt tri huyện Hoài Âm kia xây đập còn kiên cố hơn cả sắt thép, năm rồi Hoài Âm dễ dàng gặp tai họa nhưng năm nay tri huyện có thể làm được tốt, có năng lực trị thủy, trẫm mới ban thưởng hậu hĩnh cho hắn”

Như Ý thay Hoàng đế gắp một miếng, nhìn hắn cười dài: “Có tài cán phân ưu nên ban thưởng hậu hĩnh, chỉ là không biết tri huyện Hoài Âm kia có tên là gì?”

Hoàng đế ngưng thần suy nghĩ: “Hình như gọi là Quế Đạc, Tác Xước Luân thị, có xuất thân là Tương Hồng Kỳ. Trẫm đang nghĩ đến việc hắn có thể sửa đê đập kiên cố như vậy cho nên mới nhìn hắn một chút, liền ban thưởng cho hắn làm Tri phủ”

Hoàng đế chưa dứt lời, lại thấy A Nhược liền quỳ xuống dập đầu, kích động rơi lệ đầy mặt: “Nô tỳ được ban thưởng, nô tỳ tạ long ân Hoàng thượng”.

Hoàng đế ngạc nhiên nói: “Trẫm ban thưởng cho Hạ quan viên, ngươi cảm tạ cái gì chứ?”

Như Ý mỉm cười nhìn A Nhược nói: “Quế Đạc A Nhược”

Hoàng đế liền hiểu vài phần, miệng cười nói: “Hóa ra con gái của hắn ta đang ở nơi này”. Hắn nhìn A Nhược nói: “Người nhà ngươi thay trẫm tận tâm, ngươi cũng hầu hạ tốt ở hậu cung, thật là đáng khen”

A Nhược vui mừng khôn xiết, vội vàng dập đầu tạ ơn. Như Ý thấy vậy liền nói: “Thần thiếp xin thay mặt nhà của A Nhược tạ ơn Hoàng thượng”

A Nhược vội vàng lui xuống. Đêm nay Hoàng đế ở lại bên cạnh Như Ý.

Khi đêm đã khuya, tiểu thái giám ở bên ngoài tẩm điện gác đêm, A Nhược đi một vòng phân phó đám cung nhân tắt ít đèn lồng rồi nàng đi tạm. A Nhược trở lại phòng mình, tuy rằng là phòng của cung nữ nhưng đẹp đẽ hơn nhiều, cũng bởi vì trong nhà nàng không thua kém ai, với lại là a hoàn hồi môn của Như Ý. Nhà mẹ đẻ nàng từng bước thăng chức cho nên ngày sau nàng cũng còn có thể trông cậy vào. A Nhược nghĩ như vậy càng thêm đắc ý, vừa bước vào cửa là liền ngồi trước chiếc gương đồng, chậm rãi rửa tay. Nàng thấy Nhị Tâm bước vào, liếc mắt nói: “Tuy rằng ta và cô đều là cung nữ hầu hạ nương nương nhưng hôm nay ta nói cho cô biết, từ nay về sau, ta với cô có sự khác biệt”

Nhị Tâm không muốn cùng tranh cãi, chỉ khiêm tốn cười nói: “Chúc mừng tỷ tỷ, nhà mẹ đẻ có tiệc vui như vậy”

A Nhược chấm chút phấn hoa hạnh thoa mặt, nghiêng mắt nhìn Nhị Tâm nói: “Phấn hoa hạnh này thật tốt, có thể chăm sóc được da mặt. Ta cố ý cho người nhà bên ngoài mang vào đấy, mà dù có như vậy thì ngày thường nương nương thưởng cho ta cũng không thiếu thứ gì”.

Nhị Tâm nói: “Tất nhiên nương nương thích tỷ tỷ nhiều nhất”

A Nhược hơi gật đầu, lấy chiếc trâm cài tóc xuống nói: “Tuy rằng chúng ta cùng ở một chỗ nhưng trên dưới có khác. Ta có xuất thân cao quý, còn cô chỉ dùng hai trăm quan tiền mua về cho nên về sau trong phòng này, cô nên tìm chỗ khác ngủ đi”

Ngón tay Nhị Tâm khẽ run lên, nói: “Biết”

A Nhược gật đầu: “Cô ra ngoài múc nước đến cho ta lau người đi. Còn nữa, lấy ngải cứu đốt lên, đừng làm muỗi nửa đêm cắn ta”

Đây là việc của tiểu nha đầu làm, A Nhược tuy bình thường ngông cuồng chút nhưng cũng không đến mức sai vặt Nhị Tâm như vậy. Nhị Tâm chỉ cảm thấy có chút ẩm ướt lạnh lẽo trong bàn tay trắng mịn mà lan ra, Nhị Tâm chỉ phải đáp ứng ra ngoài.

Sáng ngày hôm sau, Hoàng đế phải lên triều, Như Ý hầu hạ Hoàng đế chuẩn bị, liền nhắc nhở Tiểu Phúc Tử đi gọi Vĩnh Hoàng tỉnh dậy, chuẩn bị đi đến Thượng Thư phòng đọc sách. Hoàng đế đang muốn đi thì Như Ý cười nói: “Bím tóc Hoàng thượng có chút rối, canh giờ thiết triều còn sớm cho nên thần thiếp muốn chải đầu cho Hoàng thượng”

Hoàng đế mỉm cười, ngồi trước gương đồng nói: “Lúc trước còn ở Vương phủ, nàng hay thay trẫm chải đầu, nay nàng cũng chây lười rồi”

Như Ý lấy cái lược, đem chải mái tóc rời rạc của Hoàng đế mà chải, cẩn thận từng chút một. Hoàng đế thấy nàng dùng nước hoa thoa lên mái tóc, liền hỏi: “Nàng dùng loại nước hoa gì vậy? Không phải loại nước bình thường hay dùng sao?”

Như Ý cười nói: “Loại nước đó có gì tốt chứ? Thần thiếp không thích mùi hương đó. Nước hoa này có bỏ thêm bạc hà, ô tinh, khổ tham, đương quy, hà thủ ô, gừng khô, thiên ma, quả dâu tử, cây dẻ, hạch đào nhân, trắc bá diệp và mấy vị dược liệu, ngoại trừ có mùi hương thanh nhã thì nếu dùng chải đầu thường xuyên thì có thể dưỡng huyết ôn thân, làm cho tóc thêm đen”

Hoàng đế cười rộ lên: “Cứ nghĩ rằng nàng muốn dùng nước hoa này cho tinh tế, hóa ra lại nhiều tâm tư như vậy”

Như Ý cười nói: “Tâm tư nữ nhân nhiều nhưng không thể so được với thiên địa kinh vĩ trong lồng ngực của Hoàng thượng”.

Hoàng đế nhìn chiếc lược trong tay nàng: “Trẫm nhớ rõ chiếc lược này của nàng đã dùng rất nhiều năm rồi, nàng xem chiếc lược này vẫn còn sáng bóng sạch sẽ, xem ra nàng vẫn luôn dùng cái này”

Như Ý vỗ về chiếc lược yêu quý: “Thần thiếp thích cái gì có thể lâu dài”

Hoàng đế cầm tay nàng, khuôn mặt mang theo xuân sắc: “Mọi người đều nói đầu bạc đến già. Nếu trẫm cả ngày dùng nước hoa chải đầu của nàng, chẳng phải nàng không muốn cho đầu của hai chúng ta bạc trắng sao?”

Như Ý ôn nhu liếc hắn một cái, vừa cười vừa giận: “Hoàng thượng cứ quen trêu chọc thần thiếp”. Như Ý liền nhìn ánh mặt trời nói: “Hoàng thượng mau khởi giá đi, trời không còn sớm nữa rồi”.

Vừa vặn bên ngoài có tiếng cửa vang lên, Vĩnh Hoàng ở bên ngoài kêu lên: “Mẫu thân”

Như Ý vội mở cửa, thấy A Nhược và Tiểu Phúc tử đang nắm tay Vĩnh Hoàng. Vĩnh Hoàng tiến vào cung kính thỉnh an: “Nhi thần thỉnh an Hoàng a mã, thỉnh an mẫu thân”

Như Ý vội vàng nâng hắn đứng lên, vuốt nhẹ mái tóc hắn: “Ngủ mà tóc rối tung lên cả rồi, để mẫu thân chải tóc cho con”.

Vĩnh Hoàng chớp mắt cứ như vừa đạt được âm mưu gì đó: “Mẫu thân, nhi thần cố ý để tóc rối như vậy để cho mẫu thân chải tóc cho nhi thần đó”

Hoàng đế đứng ở một bên nhìn, cũng bất giác sinh ra tình ý: “Tay mẫu thân con chải đầu có thấy thoải mái không?”

Vĩnh Hoàng dùng lực gật đầu, khuôn mặt đầy vẻ hạnh phúc nắm chặt tay Hoàng đế. Hoàng đế cảm thấy yêu thương, nắm tay Vĩnh Hoàng nói: “Hoàng a mã đi lên triều đây nhưng trời vẫn còn sớm, con theo đi Hoàng a mã đến Thượng thư phòng xem sư phó có dạy dỗ tốt cho con không”

Bên trong mắt Vĩnh Hoàng chợt lóe lên một tia vui mừng nhưng cũng lấy lại trầm ổn: “Nhi thần đa tạ Hoàng a mã”.

Hoàng đế trước khi ra khỏi cửa, quay lại nhìn Như Ý nói: “Trẫm có chuyện muốn nói với nàng. Mai thường tại là tần phi đầu tiên mang long thai sau khi trẫm đăng cơ, trẫm thấy thật vui mừng cho nên muốn phong nàng ấy làm quý nhân”. Hắn nói nhỏ vào tai Như Ý: “Nhưng trẫm vẫn ngóng trông nàng, con trai con gái gì trẫm cũng thích hết”

Trong lòng Như Ý nóng bỏng nhưng cũng không dám để lộ ra nửa phần thần sắc, chỉ phải cố gắng giữ vững nói: “Thần thiếp cung tiễn Hoàng thượng”

Vĩnh Hoàng nắm chặt tay Hoàng đế đi ra ngoài, nói liên miên: “Hoàng a mã, nhi thần đã học thuộc Luận ngữ rồi...” Hắn nói, quay đầu nhìn lại Như Ý một cái rồi theo Hoàng đế mà đi về phía trước.

A Nhược đưa đến cửa cung, lại quay về, vui vẻ nói: “Đại a ca thật sự thông minh. Hoàng thượng đưa Đại a ca đến Thượng thư phòng thì về sau Đại a ca sẽ không chịu sự ủy khuất nữa”

Như Ý mỉm cười, bỗng nhiên ánh mắt dừng lại trên người A Nhược, băn khoăn mãi không thôi. A Nhược bị Như Ý nhìn, liền có chút ngượng ngùng, đành mỉm cười nói: “Sao nương nương lại nhìn nô tỳ như vậy?”

Ánh mắt Như Ý mất đi sự ôn hòa ấm áp mà chỉ có lãnh đạm nói: “Ngươi trang điểm giống như là mới được phong đáp ứng vậy. Ngươi tiến cung thì cũng đã biết được cung huấn, quần áo trang điểm cung nữ phải mộc mạc, nói chuyện hành động không được lỗ mãng nhưng ngươi nhìn lại ngươi xem, ngươi trang điểm như vậy để làm cái gì chứ?”

A Nhược đỏ mặt, ngập ngừng nói: “Nô tỳ cũng vì nương nương cao hứng cho nên mới trang điểm đậm hơn một chút mà thôi”.

Như Ý nói: “Ngươi vì ta cao hứng hay là cao hứng vì công lao của ngươi? Ngươi cũng như Nhị Tâm đều có thân phận cung nữ ở tại Diên Hi cung này. Đặc biệt Hoàng hậu không thích trong cung xa hoa, tuy rằng nay cũng thoải mái hơn so với trước nhưng chỉ có tần phi mới được dùng kim sức, còn nếu như cung nữ trang điểm thì sẽ chịu trách phạt”.

A Nhược thấy thần sắc Như Ý khoan dung một chút, mới than thở nói: “Nô tỳ cũng biết mình là chỉ cung nữ nhưng mà lại ỷ vào việc hầu hạ gần gũi với nương nương cho nên mới...”

Như Ý thấy nàng không biết chuyện, sầu não nói: “Ngoài trừ tháng Giêng và tiết vạn thọ thì cung nữ không được mặc đồ đỏ. Ngươi nhìn ngươi xem, xiêm y và đôi giày đều có màu đỏ, nếu người bên ngoài nhìn thấy thì sẽ dùng hình phạt ai trúc bản tử. Ai trúc bản tử là hình phạt lệnh cho thái giám lột ra hết xiêm y trên người cung nữ, không chút lưu tình, nhục nhã đến chết mà thôi”

A Nhược hoảng sợ, vội vàng quỳ xuống nói: “Nô tỳ chỉ là cao hứng, không suy nghĩ như vậy. Nương nương, nô tỳ...”

Như Ý phiền não nói: “Mau đi thay y phục, giày dép đi”

A Nhược hoảng sợ, vội vàng lui xuống. Như Ý liếc mắt nhìn Nhị Tâm một cái: “Nàng ta ỷ vào có chút gia thế thì lại càng ngông cuồng ngạo mạn. Ngươi ở bên cạnh A Nhược thì cũng nên nhắc nhở nàng ta một chút”. Như Ý thấy Nhị Tâm chỉ im lặng, bất giác cười khổ: “Tính tình nàng kia như vậy, ta nói cũng không nghe, huống chi là ngươi. Thôi ngươi lui xuống đi”

Nhị Tâm quay lại vào phòng, A Nhược chỉ mặc y phục đơn giản, nằm dài trên bàn trang điểm mà khóc. A Nhược thấy Nhị Tâm bước vào, vội lau nước mắt nổi giận nói: “Nhị Tâm, cô nói thật đi, ta trang điểm như vậy có đẹp không?”

Nhị Tâm cười nói: “Rất đẹp, chỉ là...”

“Chỉ là nương nương thấy ta quá đẹp cho nên mới sợ ta chiếm lấy sự nổi bật của nương nương mà thôi. Lúc vừa rồi ta đưa Đại a ca đi vào tẩm điện của nương nương, nhìn thấy nương nương đang soi gương, trong chiếc gương kia cũng có thân ảnh của ta, không ngờ nương nương lại thấy ta chướng mắt”. Nàng nức nở tức giận nói: “Rõ ràng trước khi ra ngoài, ta cũng đã hỏi cô rằng ta trang điểm như vậy có được hay không cơ mà”.

Nhị Tâm tươi cười nói: “Tỷ tỷ, ta nghĩ về sau tỷ tỷ không được trang điểm như vậy, nếu không sẽ gặp phiền phức mà thôi”

A Nhược đành phải nín khóc, đổi xiêm y ra ngoài.

Mai quý nhân vừa mang long thai vừa được tấn phong, cũng thấy được nàng được sủng ái vô cùng. Ai ai cũng nghĩ rằng cho dù nàng sinh con trai hay gái thì vẫn chiếm được thượng phong. Vĩnh Hòa cung náo nhiệt như vậy, Hàm Phúc cung cũng không thanh tĩnh, Tuệ quý phi toàn tâm toàn ý điều trị cơ thể, lúc nào cũng thỉnh thái y bắt mạch điều trị, lại cho người đi dò la thăm hỏi cách cầu con của dân gian, cuối cùng ngày ngày tháng tháng cũng không thanh tĩnh. Chớp mắt một cái đã đến Trung thu, Trường Xuân cung cũng bận rộn chuyện hôn sự của Liên Tâm, tuy là chuyện cung nữ thái giám đối thực nhưng Hoàng hậu lại cực kì coi trọng, mọi chuyện đều hỏi đến, đám cung nhân cũng không ngờ Hoàng hậu lại coi trọng một cung nữ như vậy.

Vào một ngày hoàng hôn, đám tần phi và Hoàng hậu cùng đứng ngoài cửa Trường Xuân cung để đưa tiễn Liên Tâm. Hoàng hậu cố ý cho Liên Tâm mặc y phục màu hồng, trang điểm rực rỡ, hiền hòa nói: “Tuy rằng ngươi được gả trong cung nhưng nữ nhi xuất giá thì sao không thể mặc y phục màu hồng chứ?”

Lời Hoàng hậu vừa nói ra, mọi người lại khen ngợi ân đức Hoàng hậu. Liên Tâm rung rung nước mắt, quỳ trên mặt đất, Vương Khâm cũng quỳ xuống theo sau nàng, ngàn ân vạn tạ nói: “Nô tài đa tạ ân điển của Hoàng hậu nương nương, nô tài nhất định sẽ đối đãi tốt với Liên Tâm”

Hoàng hậu lại cười nói: “Tuy rằng các ngươi không phải là phu thê đúng nghĩa nhưng về sau đều có thể làm bạn, nhất định phải tôn trọng lẫn nhau, yêu thương lẫn nhau, có như vậy mới không uổng công tâm ý của bổn cung”

Liên Tâm nắm chặt áo bào Hoàng hậu, dập đầu lạy ba cái, nước mắt lưng tròng, không chịu buông tay. Tuệ quý phi cười nói: “Liên Tâm quả nhiên biết lễ nghi, kết hôn ở dân gian trước khi gả đi thì phải khóc lóc, khóc một phen như vậy mới khiến cho mẫu gia vui mừng, quả nhiên ngươi coi trọng Hoàng hậu”.

Hoàng hậu cúi lưng, động tác tuy nhẹ nhưng lại mạnh bạo khi gạt tay Liên Tâm ra, dịu dàng cười nói: “Ngươi đi đi, đừng quên sự mong đợi của bổn cung dành cho ngươi”

Tố Tâm vội cười nói: "Chúc mừng Liên Tâm tỷ tỷ. Về sau đã có Vương công công chiếu cố tỷ tỷ rồi'

Như Ý từ Trường Xuân cung quay về, trong lòng không thấy thoải mái mà chẳng thấy buồn ngủ. Khó khăn lắm nàng mới dỗ Vĩnh Hoàng đi ngủ, sau đó liền chống má xem một quyển sạch. Nhị Tâm đem một chén canh táo đỏ ngân nhĩ đến nói: “Thái y có dặn sáng sớm mỗi ngày đều phải uống tổ yến, trước khi đi ngủ phải dùng táo đỏ ngân nhĩ, nương nương mau uống đi”.

Như Ý cũng không ngẩng đầu lên nói: “Cứ để đó đi, chút nữa ta sẽ uống”

Nhị Tâm đem ngọn nến ra xa một chút: “Nương nương đang cái gì mà xuất thần vậy? Cẩn thận không kẻo ánh nến đốt cháy lông mi”

Như Ý chậm rãi ngâm nga: “Phi nhứ phi hoa hà xử thị, tằng băng tích tuyết tồi tàn, sơ sơ nhất thụ ngũ canh hàn. Ái tha minh nguyệt hảo, tiều tụy dã tương quan. Tối thị phồn ti diêu lạc hậu, chuyển giáo nhân ức xuân sơn, tiên quần mộng đoạn tục ứng nan. Tây phong đa thiểu hận, xuy bất tán mi loan” *. Nàng xúc động: “Làm khó Nạp Lan Dung Nhược hầu môn công tử, tướng trọng phu thê chi tình như vậy. Lục Y thương nhớ vợ chết, vô hạn thương nhớ”

*Lược nghĩa: Cánh hoa rời cành đã bay vội đến phương nào, tuyết đọng rồi lại tàn, năm canh lạnh kéo dài đằng đẵng. Thương cho vầng nguyệt ấy, tiều tụy suốt đêm tàn. Sinh rồi lại tử, tươi đẹp rồi cũng sẽ đến lúc tàn phai, ai khiến người nhớ lại núi xuân, cũng chỉ trong mộng mới có thể gặp được hồng nhan. Gió tây mang hận nhiều hay ít, sao mà xuy mãi không tan mi sầu.

Nhị Tâm lấy canh ngân nhĩ ra nói: “Nương nương, hôm nay là ngày lành Liên Tâm xuất giá, nương nương đọc cái này không hợp với cảnh cho lắm”

Hai người đang cười nói, A Nhược liền tiến vào thay Như Ý tung sa trướng, chuẩn bị cho Như Ý đi ngủ. Bỗng nhiên trong đêm lặng, không biết ở nơi nào truyền đến một tiếng quát to bén nhọn, phảng phất giống như ai đang chịu hành hình thống khổ, tiếng gào kia xuyên phá cả bầu trời đêm yên tĩnh. Như Ý nhất thời không phản ứng, chỉ cho rằng mình nghe nhầm; Nàng đang muốn nói điều gì đó thì lại nghe một tiếng kêu vang lên, mang theo thê lương rồi chợt tắt, vô thanh vô tức. Ba người sửng sốt một lúc sau, A Nhược mới sợ hãi nói: “Thanh âm kia giống như từ phòng của thái giám truyền đến”. Nàng chần chờ rồi nói: “Chắc chắn là không sai, Diên Hi cung này của chúng ta là gần nơi đó nhất”

Nhị Tâm lẳng lặng soi đèn, thấp giọng nói: “Âm thanh này là của...”

Mắt A Nhược sáng lên, mang theo nụ cười bí ẩn: “Liên Tâm”

Sáng sớm hôm sau, Như Ý nằm trên giường suy nghĩ đến âm thanh đêm qua mang theo phẫn uất cùng với bất lực đau đớn. Nàng thấy khó chịu, vội vàng đứng lên rửa mặt chải đầu để đến Trường Xuân cung thỉnh an. Liên Tâm tuy là cô dâu nhưng cũng đã sớm có mặt ở Trường Xuân cung hầu hạ. Mọi người thấy nàng vẫn ăn mặc y phục cung nữ như xưa, chỉ có búi tóc hơi khác một chút, thần sắc bình tĩnh như thường. Đám tần phi nói câu: “Chúc mừng” rồi lại ngồi xuống ghế. Liên Tâm tạ ơn rồi an phận đứng bên cạnh Hoàng hậu.

Hoàng hậu mỉm cười uống ngụm trà, thoáng nhìn trên tay nàng có đeo thêm một cái vòng ngọc, liền nói: “Nhìn trang điểm này của ngươi, chắc Vương Khâm cũng đối đãi ngươi thật tốt”

Trên mặt Liên Tâm ngẩn ngơ, lộ ra vài phần đau khổ, nhưng cũng rất nhanh cười nói như thường: “Nhờ có hồng phúc của Hoàng hậu nương nương mà mọi chuyện đều tốt đẹp”

Hoàng hậu cực kì vui vẻ: “Nếu đã tốt đẹp thì cũng không uổng công tâm ý của bổn cung”. Nàng gọi Tố Tâm mang ra một đôi trâm mạ vàng Phúc Thọ nói: “Bổn cung là chủ tử của ngươi thì cũng không thể bạc đãi ngươi. Đôi trâm này tặng ngươi, hi vọng ngươi và Vương Khâm phúc thọ song an, đầu bạc đến già”

Trên người Liên Tâm rùng mình một cái, vội vàng tạ ơn lui xuống. Đám tần phi thỉnh an xong cũng vội vàng cáo lui.

Di quý nhân cười tủm tỉm nói: “Hoàng hậu nương nương từ tâm, đối với bọn hạ nhân thật tốt”

Gia quý nhân nói: “Liên Tâm cũng chỉ là cung nữ, cho dù chỉ hôn cũng không thể tìm được một người tử tế đoàng hoàng, chi bằng gả cho Vương Khâm, dù sao hắn cũng có vinh hoa phú quý”.

Thuần tần mang theo vài phần tiếc hận: “Đáng tiếc Vương Khâm chỉ là thái giám, Liên Tâm nàng ta...”

Gia quý nhân khinh thường nói: “Thái giám thì sao chứ, hắn có thiếu cái gì đâu? Liên Tâm nếu gả cho người bên ngoài, nếu gặp kẻ nghèo hàn thì phu thê sẽ như thế nào? Nếu đã như vậy, không bằng sống trong vinh hoa không tốt hơn sao”

Thuần tần ngượng ngùng, cười đỏ mặt: “Lời này mà Gia quý nhân cũng dám nói, chúng ta cũng chẳng dám nghĩ nhiều”

Mai quý nhân đến muộn, nói: “Chẳng lẽ các vị tỷ tỷ tối qua không nghe thấy âm thanh gì sao?”

Di quý nhân mở to hai mắt, thần bí nói: “Chẳng lẽ... Mai quý nhân cô cũng nghe thấy sao?”

Mai quý nhân cười bí ẩn: “Âm thanh lớn như vậy sao lại không nghe được chứ, dường như âm thanh kia là của nữ nhân đến từ phòng thái giám”

Di quý nhân vội vàng giữ nàng lại nói: “Ta cũng nghe thấy. Nhưng Cảnh Dương cung của ta lại ở xa, nghe cũng không rõ lắm”

Mai quý nhân cười, lấy khăn tay che miệng, lại thấy mọi người chăm chú lắng nghe, liền nói: “Vĩnh Hòa cung của ta ở cuối, Diên Hi cung của Nhàn phi nương nương ở gần nơi thái giám cung nữ nhất, theo lý thuyết Diên Hi cung phải là nơi nghe rõ ràng nhất”

A Nhược vội hưng phấn nói: “Chính xác...”

Như Ý lập tức ngắt lời: “Chính xác chúng ta hôm qua đã ngủ say, không nghe thấy cái gì”

Di quý nhân liền có chút phẫn nộ: “Lúc đó còn chưa quá muộn, Nhàn phi nương nương đã đi ngủ rồi sao?” Nàng nhìn A Nhược nói: “A Nhược, ngươi hầu hạ Nhàn phi nương nương chắc chắn sẽ lúc đó vẫn chưa ngủ. Ngươi có nghe thấy gì không?”

A Nhược hàm hồ lắc đầu. Hải Lan nói: “Các tỷ tỷ đừng đoán mò. Âm thanh kia cũng chưa chắc là của nữ nhân, có thể là của thái giám”

Mai quý nhân cười nói: “Thái giám là thái giám, nữ nhân là nữ nhân, việc đó mà còn không phân biệt được sao? Các tỷ nghĩ xem, trong phòng thái giám lại có nữ nhân, vậy thì đó là...”

Thuần tần vội niệm câu Phật hiệu, thở dài nói: “Không nên nói bậy, đây là ân điển của Hoàng hậu nương nương. Chúng ta cứ phỏng đoán như vậy càng khiến cho Hoàng hậu nương nương mất vui mà thôi”.

Gia quý nhân cười nói: “Hiện tại chúng ta đều đang ở ngoài Trường Xuân cung, chẳng lẽ không cho chúng ta nghị luận sao? Ta cực kì muốn biết, Liên Tâm vì điều gì mà la hét như vậy?” Nàng đè thấp thanh âm, cười nhẹ: “Cho dù chưa thấy qua nam nhân thì gặp cái đó của thái giám cũng không cần cao hứng đến mức như vậy”

Mai quý nhân nhíu mày, lấy khăn tay xoa lỗ tai: “A di đà Phật, tiếng kêu kia ở trong đêm nghe rất dọa người! Muội sợ đến mức long thai trong bụng cũng chấn động, thiếu chút nữa là phải truyền Thái y đến”

Di quý nhân lập tức phụ họa: “Mai quý nhân nói đúng, tiếng kêu kia thật thê lương. Muội cứ nghĩ đó là tiếng chim cú kêu chứ”

Gia quý nhân khó hiểu nói: “Thái giám thì làm gì có bản lĩnh, nàng ta lại không chịu thì sao có thể sợ đến mức đó chứ?”

Thuần tần nhịn không được, vội nói: “Gia quý nhân xuất thân Triều Tiên, tất nhiên không biết việc này rồi”.

Tú đáp ứng bỗng nhiên cười bí dị, vẫy tay áo ý bảo mọi người tới gần nói: “Đúng vậy! Lúc trước đại thái giám Ngụy Trung Hiền của Minh triều, đùa giỡn cung nữ không từ thủ đoạn nào, cùng đối thực với nhũ mẫu Khánh thị của Hoàng đế, sau này còn giết chết thêm vài tiểu cung nữ nữa”

Gia quý nhân kinh ngạc nói: “Chuyện này cũng giết chết người sao?”

Tú đáp ứng gật đầu nói: “Đúng vậy! Còn có thái giám bỏ tiền mua kỹ nữ bên ngoài làm vợ, cưới xong kỹ nữ đó liền chết, ngay cả kỹ nữ còn chịu không nổi thì huống chi là người bình thường!”

Như Ý thật sự không muốn nghe, cùng Hải Lan đi nhanh, không cùng nói chuyện với các nàng. Đang đi nhanh thì bỗng nhiên nghe được tiếng gọi phía sau: “Nhàn phi nương nương xin dừng bước!”. Nàng quay đầu lại liền thấy Liên Tâm, trên tay cầm một chiếc khăn tay vội chạy đến nói: “Nhàn phi nương nương, khăn tay của nương nương rơi ở Trường Xuân cung. Hoàng hậu nương nương lệnh cho nô tỳ trả lại cho nương nương”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 35

CHUNG TƯ MÔN

* * *

Như Ý nhìn thấy trên khuôn mặt Liên Tâm mặc dù được trang điểm son phấn cẩn thận nhưng vẫn không che được đôi mắt hơi phù thũng, cứ như muốn khóc. Trong lòng Như Ý hiểu rõ, cứ nghĩ hằng ngày nàng ta luôn kiêu ngạo như vậy, hóa ra vẫn là một nữ tử đáng thương, bất giác Như Ý thấy có chút thương tiếc: “Đa tạ ngươi. Trời chắc chuẩn bị mưa, ngươi nhanh chóng quay về đi. Dính nước mưa không tốt đâu”.

Bỗng nhiên A Nhược cười một tiếng nói: “Dính nước mưa thì sợ gì chứ, nay Liên Tâm tỷ tỷ chẳng giống nô tỳ nữa rồi, giờ đây tỷ tỷ mắc mưa thì cũng đã có người đau lòng rồi”

Như Ý nhẹ giọng nói: “A Nhược, chúng ta hồi cung nào”.

A Nhược đi được hai bước, liền quay lại nhìn Liên Tâm cười nói: “Nhìn cách trang điểm hôm nay của Liên Tâm tỷ tỷ thì cũng thấy rõ Vương công công thương yêu tỷ tỷ, xiêm y cũng không như cung nữ. Ngoài ra còn thêm một ưu thế nữa là tỷ tỷ gả cho Vương công công thì muốn sinh con cũng không được, tỷ tỷ cũng bớt được ưu phiền tâm tư của người mẹ. Bao nhiêu người cầu mong cũng không có phúc khí đó đâu”

Liên Tâm tức giận đến mức đôi môi phát run, ánh mắt nhìn trừng trừng A Nhược, vừa tức giận lại vừa thống khổ, hiển nhiên là oán hận đến cực điểm. Một lúc thật lâu sau, rốt cuộc nàng cũng nói ra một câu mang theo ngữ khí lạnh lẽo: “Phúc khí tốt như vậy, ta cũng mong cô sẽ được gả cho một công công đối thực, sống đến đầu bạc, chết cũng không rời”.

A Nhược tức giận nhưng cũng nhẫn nhịn xuống cười nói: “Ta sao có thể so sánh được với tỷ tỷ chứ, nương nương của ta luôn coi trọng ta, muốn ban chỉ hôn ta cho một ngự tiền thị vệ, ta cũng đành phải nhìn thấy tỷ tỷ cùng Vương công công, không có con cái, làm bạn đến già mà thôi”

Như Ý tức giận, quát lớn: “A Nhược! Ngươi câm miệng cho bổn cung! Còn dám làm càn, bổn cung sẽ dùng hình phạt tặng ngươi!”

Mắt Liên Tâm chứa đầy nước mắt, chỉ biết cắn răng nhẫn nhịn chịu đựng. Như Ý quát lớn chưa xong, chỉ nghe phía sau có một thanh âm lạnh lẽo nói: “Cái gì mà muốn dùng hình phạt chứ, làm càn giễu cợt trong cung như vậy thì phải đánh chết mới đúng!”. Như Ý nghe được thanh âm kia, biết không tốt lành gì, vội xoay người sang chỗ khác, liền thấy Tuệ quý phi và Mạt Tâm đang đứng nhìn chằm chằm Như Ý. Như Ý vội vàng cúi người xuống: “Quý phi nương nương vạn an”.

A Nhược cũng không khỏi có chút hoảng hốt, vội vàng nói theo: “Quý phi nương nương vạn an, nương nương thứ tội”

Tuệ quý phi hừ lạnh một tiếng, cũng không nhìn nàng, ngữ khí lạnh lẽo như băng: “Thứ tội sao? Ai đã dung túng cho ngươi làm càn ồn ào, hồ ngôn loạn ngữ ở trong cung như vậy chứ? Còn dám đứng tại Chung Tư môn này nói đến việc không có con cái, quả thật đại nghịch bất đạo!”

Như Ý lập tức phục hồi tinh thần, mới phát giác những lời nói của A Nhược phát ra là lúc chính mình đang đứng ở Chung Tư Môn. Trong cung, Chung Tư Môn là nơi thờ cúng cầu nguyện việc sinh sản nhiều tử nhiều tôn cho Hoàng thất. A Nhược nói ra lời “không có con cái” tất nhiên là rơi vào tội đại nghịch bất đạo, với lại mấy ngày nay tâm tư của Tuệ quý phi đều dồn vào việc cầu con cho nên mới động chạm đến nàng.

Như Ý vội cúi thân người xuống nói: “A Nhược nhất thời làm càn, không biết nói năng, thỉnh Quý phi nương nương thứ tội”

A Nhược sợ hãi, vội vàng quỳ xuống nói: “Quý phi nương nương thứ tội, nô tỳ vô tâm”.

Liên Tâm liếc mắt nhìn Quý phi, nói: “Vô tâm mà lại nói ra những lời khắc bạc như vậy, nô tỳ thật sự không dám nghe. Mọi chuyện đều giao cho Quý phi nương nương xử trí, nô tỳ xin cáo lui trước”.

Mạt Tâm nói lời châm chọc cùng chán ghét: “Mỗi ngày Quý phi nương nương đều phải đến Chung Tư môn cầu khẩn con cháu Đại Thanh hưng thịnh, thật sự cô không muốn sống nữa rồi! Huống chi việc hôn sự của Liên Tâm là do chính miệng Hoàng hậu ban cho, vinh diệu vô thượng mà cô dám nói ra những lời trào phúng như vậy sao? Quý phi nương nương sẽ nói cho Hoàng hậu nghe chuyện này, Hoàng hậu tất nhiên cũng sẽ không tha thứ cho cô đâu”.

A Nhược liếc mắt nhìn cầu cứu Như Ý, Như Ý bất đắc dĩ lắc đầu, thật sự chỉ tiếc sắt không rèn được thành thép. A Nhược không còn cách nào khác, chỉ phải cúi đầu nói: “Nô tỳ và Liên Tâm tỷ tỷ có quen biết với nhau cho nên mới vui đùa như vậy, xin nương nương thứ tội”

Tuệ quý phi trầm mặc một lát, chỉ vào tấm biển trên đầu A Nhược nói: “Lịch sử tổ tông Đại Thanh có nói Chung Tư Môn là chi địa thần thánh liên quan đến con cái trong cung, ngươi dám ở đây nói ra lời đại nghịch bất đạo như vậy, bổn cung không thể không trách phạt ngươi để kính liệt tổ liệt tông được”

Song Hỉ lập tức hiểu ý Quý phi, vẫy tay kêu cho một tiểu thái giám đến đè chặt A Nhược, Mạt Tâm lấy một chiếc trâm trên đầu hướng vào cái miệng A Nhược. A Nhược sợ tới mức sắc mặt trắng bệch, liều mạng tránh né, miệng cầu xin tha thứ liên tục. Mạt Tâm đâm vài cái không trúng, vừa tức vừa hận, nhịn không được nên càng dùng lực thêm mạnh.

Như Ý vội đứng trước người A Nhược nói: “Dừng tay! A Nhược có sai lầm nhưng cũng không thể dùng hình phạt như vậy”

Tuệ quý phi khinh miệt nói: “Bổn cung còn chưa hỏi tội cô quản giáo hạ nhân không nghiêm, cô còn dám giúp nàng ta sao?”

Như Ý thấy A Nhược không thể tránh né được, trên môi đã bị thương, máu đỏ chảy ra khiến người khác hoảng sợ. Như Ý vội quỳ xuống nói: “A Nhược có sai nhưng thỉnh Quý phi nương nương khoan thứ, cho thần thiếp đưa A Nhược quay về cung quản giáo dạy dỗ lại!”

Trong mắt Tuệ quý phi mang theo hàn quang lạnh lẽo, không tương xứng với khuôn mặt ôn nhu kiều diễm của nàng: “Giao cho cô thì cũng không thể quản giáo tốt được, bổn cung có chức Quý phi, bổn cung cũng có thể thay cô quản giáo hạ nhân”.

Như Ý thấy A Nhược chịu khổ, tuy rằng những lời của nàng làm cho Liên Tâm thương tâm nhưng khi thấy đôi môi nàng đang bị thương, trong lòng Như Ý càng thêm nôn nóng khó tả, chỉ phải cúi đầu nói: “Nương nương muốn trách phạt thần thiếp và A Nhược thế nào, thần thiếp cũng không dám có câu oán hận, chỉ là quy củ trong cung đã có lệ không được làm bị thương khuôn mặt cung nữ. A Nhược vẫn còn ở trong cung hầu hạ, nếu mang theo khuôn mặt bị thương khó coi thì sao được ạ. Thỉnh Quý phi nương nương khoan thứ”

Quý phi cười nhẹ, sóng mắt lại trở thành bình thường: “A Nhược không cần thể diện, cô không cần thể diện nhưng bổn cung lại muốn như vậy. Mạt Tâm, ngươi đi bẩm báo Hoàng hậu nương nương, A Nhược nói lời bất kính, mạo phạm tổ tông, bổn cung phạt nàng ta quỳ tại Chung Tư môn sáu canh giờ, chưa đến hết giờ thì không ai được phép thả nàng ta!”

Mạt Tâm đắc ý vâng dạ một tiếng, Quý phi nói: “Song Hỉ, ngươi ở đây canh giữ cho bổn cung, bổn cung đi về nghỉ ngơi trước đây”

Song Hỉ vâng dạ, cười tủm tìm nhìn A Nhược nói: “Cô nương, bây giờ cũng chỉ có ta và cô. Sáu canh giờ sao? Quý phi nương nương của chúng ta cũng đã từ bi lắm rồi”.

Quý phi nói: “Về phần Nhàn phi, bổn cung phạt cô sao chép” Phật Mẫu Chân kinh “trăm lần, tối nay đi đến Bảo Hoa điện đốt cháy để tạ tội”

Như Ý vội vàng đáp ứng, thấy nàng đi xa mới dám đứng dậy. A Nhược sợ hãi không ngừng, ôm lấy chân Như Ý nói: “Nương nương cứu nô tỳ, nương nương cứu nô tỳ với!”

Quỳ trên nền gạch trong cung này thì sao không đau được chứ? Quỳ trong sáu canh giờ cũng như hành hình cái đầu gối, Như Ý vừa tức lại vừa hận, vừa đau lòng, trong lòng suy nghĩ phức tạp nhưng đang đứng trước mặt Song Hỉ cho nên nàng không muốn để lộ ra, chỉ phải gạt cánh tay A Nhược ra nói: “Ngươi giờ cầu xin ta, ta đã từng nhắc ngươi không được nhiều lời mà ngươi vẫn chứng nào tật nấy mà đi chê cười người khác, làm người khác thương tâm. Nay ngươi muốn ta phải đi cầu xin ai đây chứ? Lời nói của ngươi làm mất thể diện Quý phi, lại làm nhục nhã thể diện Hoàng hậu dành cho Vương Khâm và Liên Tâm thì giờ còn có ai có thể cứu ngươi được đây? Ngươi cứ quỳ nơi này đi!”

Hạt mưa thình lình rơi xuống, bụi đất bắn lên tung tóe mang theo mùi đất nồng nặc, Như Ý không thể nhẫn nhịn, chỉ phải khép nép nhìn Song Hỉ vui vẻ nói: “Song Hỉ công công, A Nhược cũng đã quỳ nơi này rồi, chỉ là trời đang chuyển mưa, cho nên ai người hãy dùng ô mà che đầu, có như vậy cơ thể mới không bị bệnh”

Song Hỉ ngoài cười nhưng trong lòng không cười, nói: “Không dám. Nhàn phi nương nương, da thịt nô tài dày béo, không sợ nước mưa làm ảnh hưởng thân thể, chỉ là A Nhược kia đang bị phạt thì không thể chiếu cố như vậy được. Chẳng lẽ nếu ngày nào đó A Nhược gây ra thị phi, phải đi chém đầu, nương nương còn sợ đao phủ xuống tay quá nhanh làm A Nhược sớm mất mạng sao? Được rồi, nương nương mau trở về đi”.

Nhị Tâm nói nhỏ: “Nương nương mau trở về đi, sao chép Phật Mẫu chân kinh đến trăm lần chỉ sợ không xong mà thôi. Nếu chép không xong, Quý phi lại trách tội nữa”

Bầu trời trên đầu càng thêm đen đặc, sấm vang oanh oanh liệt liệt mang theo hơi nước từng trận ập đến. Như Ý thật sự không thể chậm trễ, đành phải lắc đầu mà rời đi.

Một trận gió lạnh thổi qua cửa sổ khiến cho đèn bàn đều bị thổi tắt, Như Ý nhanh chóng bảo vệ mấy tờ giấy sao chép Phật Mẫu chân kinh, Nhị Tâm mang tới nghiên mực nói: “Sau giờ ngọ đến giờ mà mưa vẫn không ngớt chút nào”

Nhị Tâm thấy Như Ý chỉ quan tâm tới việc sao chép, lo lắng nói: “Nô tỳ có đi nhìn qua A Nhược, cứ nghĩ rằng có thể tỷ ấy hai cái bánh bao nhưng Song Hỉ cứ ngồi ở dưới cánh cửa cung tránh mưa nhìn tỷ ấy không chút buông lỏng”

Ngòi bút Như Ý chợt run lên, viết xong một chữ, đành nói: “Xứng đáng! Ta đã nhiều lần khuyên bảo nàng ta phải lưu tâm lời nói nhưng lại không nghe, cứ cứng đầu mà buông lời miệt thị người khác, nàng ta chịu phạt như vậy thì mới nhớ được”

Nhị Tâm không dám nói gì, chỉ đành phải đứng bên cạnh mài mực. Như Ý cảm thấy ưu phiền, lại nhớ tới lời của Tuệ quý phi biết nàng ta không dễ ứng phó, chỉ đành phải dụng tâm cẩn thận. Viết được mười lần, nàng không yên lòng lại đứng lên, nghe tiếng nước mưa rơi xuống, thở dài nói: “Xem ra trời càng mưa càng to”

Nhị Tâm biết trong lòng nàng còn lo lắng A Nhược, vội nói: “Sáng sớm nay nắng nóng nhưng chiều lại mưa to, A Nhược tỷ tỷ quỳ trong mưa như vậy, không biết khi trở về sẽ thế nào đây?”

Mưa rơi xuống trên mái hiên gây ra tiếng động, Như Ý cảm thấy càng thêm khó chịu, nàng kiềm chế lo lắng trong lòng, phân phó: “Ta ở đây chép xong Phật Mẫu chân kinh, ngươi đưa đến Hàm Phúc cung thông báo một tiếng, sau đó đến Bảo Hoa điện đốt cháy rồi quay về bẩm báo với ta”

Nhị Tâm vội vàng vâng dạ, biết Như Ý còn chưa nói xong, liền liếc mắt nhìn Như Ý. Quả nhiên Như Ý ngưng thần một lát, gọi Tam Bảo đến nói: “A Nhược quỳ được mấy canh giờ rồi?”

Tam Bảo vội nói: “Nhiều nhất là bốn năm canh giờ rồi”

Như Ý gật đầu: “Ngươi đến Thái y viện thỉnh thái y đến đây, nói trên người ta không được khỏe, dặn hắn mang theo ít dược liệu trị phong hàn”

Tam Bảo đáp ứng đi nhanh ra ngoài, Như Ý lại phân phó Lục Ngân: “Đi nấu chút nước nóng mang lại đây, A Nhược trở về cho nàng ta tắm chút nước ấm để xua tan hàn khí. Còn nữa, đưa thêm hai cái chăn dày để lên giường nàng ta, canh gừng cũng nên nấu nhiều một chút”

Lục Ngân đáp ứng thật nhanh, Nhị Tâm cười nói: “Nương nương đau lòng A Nhược tỷ tỷ”

Như Ý lắc đầu: “Nàng ta theo ta mấy năm rồi, sao ta không đau lòng được chứ?”

Một lát sau, Như Ý cũng đã sao chép xong Phật mẫu chân kinh, giao cho Nhị Tâm: “Đi đến bẩm báo cho Tuệ quý phi đi”

Nhị Tâm dặn dò Lục Ngân và vài ba cung nữ vài chuyện rồi liền cáo lui ra ngoài.

Như Ý đứng ở hành lang, nhìn Nhị Tâm chạy ra ngoài, bốn phía mang theo hơi nước nặng nề xuyên thấu qua xiêm y, khiến cho thân thể nàng cũng ướt sũng. Sắc trời u ám tựa như đêm khuya, vài chiếc đèn lồng trong hành lang hạ viện phiêu diêu trong mưa chứ như ma trơi chợt gần chợt xa. Trong lòng Như Ý liền sinh ra lo lắng cùng ngơ ngẩn vô tận, nàng đang trầm tư thì thấy một người toàn thân ướt đẫm bước vào cửa cung, sức cùng lực liệt mà ngã xuống đất.

Như Ý ngẩn người ra, chợt nhận ra thân ảnh đang nằm trong vũng nước kia là A Nhược. Như Ý vội vàng lệnh cho vài cung nữ đưa nàng vào trong phòng. Lục Ngân vừa lúc nấu xong nước ấm tiến vào, vội vàng đưa A Nhược vào thùng tắm, A Nhược cảm giác xung quanh mình nóng bỏng, mới rên rỉ tỉnh lại, mở mắt ra liền thấy Như Ý ở bên cạnh. Nước mắt nàng lập tức rơi xuống, kêu: “Nương nương”. Như Ý phân phó cho Lục Ngân cho các dược liệu lưu thông khí huyết vào thùng nước, nàng thò tay vào nước, nói: “Chưa tới sáu canh giờ, sao ngươi lại trở về nhanh như vậy?”

A Nhược khóc lóc kể lể: “Hoàng hậu nương nương có đi ngang qua đó dùng bữa tối, thấy nô tỳ quỳ tại chỗ đó cho nên thấy đáng thương. Hoàng hậu hỏi chuyện rồi khai ân thả nô tỳ quay trở về”

Như Ý nói: “Đừng khóc nữa. Mau chóng làm ấm thân mình đi, ngươi quỳ lâu như vậy chắc chắn chân cũng bị tổn thương rồi”. Nàng đứng dậy quay trở lại trong điện, đã thấy Nhị Tâm đẩy cửa tiến vào, nàng có chút kinh ngạc: “Sao lại quay về rồi?”

Nhị Tâm có chút khó xử, im lặng một lát sau nói: “Tuệ quý phi nhìn bản sao chép Phật mẫu chân kinh của nương nương, nói nương nương sao chép qua loa cho xong mà không cẩn thận, không có thành tâm”

Như Ý thở dài: “Vậy Quý phi muốn thế nào?”

Nhị Tâm nín thở nói: “Tuệ quý phi nói muốn tiểu chủ sao chép thêm một trăm biến, ngày mai trước khi đến Trường Xuân cung thỉnh an thì phải đưa qua Hàm Phúc cung”. Như Ý hơi ngưng thần, nói: “Cũng không còn cách nào khác, ta sẽ sao chép ngay vậy”

Nhị Tâm dò xét thần sắc Như Ý, nói nhỏ: “Tuệ quý phi hoàn toàn không xem kỹ qua bản sao chép kinh Phật của nương nương, nương nương sao lại chấp thuận Tuệ quý phi như vậy, rõ ràng Quý phi nương nương đang làm khó dễ nương nương”

Như Ý cười lạnh nhạt: “Ta còn cách nào khác sao? Nàng ta muốn ta sao chép kinh Phật thật sự sao? Nàng ta chỉ muốn ta vất vả lao lực, mệt mỏi mà thôi”

Nàng vừa dứt lời thì không nói tiếng nào, đứng dậy lấy bút mực ra sao chép: “Chuyện Mai quý nhân mang long thai, nàng ta đã khó chịu với ta rồi, nếu ta lại bất tuân phục nữa thì hóa ra nàng ta càng sẽ làm khó dễ ta mà thôi”

Nhị Tâm do dự một lát nói: “Quý phi thật sự ngày càng quá quắt”

Như Ý cười nhẹ, thản nhiên nói: “A Nhược không có chừng mực, nàng ta muốn quản giáo A Nhược. Nếu nàng ta không có chừng mực, ta cũng sẽ khiến cho nàng ta biết cái gọi là đúng mực là như thế nào”

Nhị Tâm nhìn nàng đề bút lập tức viết liên tục, bất giác kinh ngạc: “Nương nương không sao chép kinh Phật mà viết thơ từ ư?”

Như Ý nói: “Sao chép kinh Phật chỉ là cái thứ yếu, cái này mới là quan trọng”. Nàng nói nhỏ trong tai Nhị Tâm vài câu, Nhị Tâm hiểu ý cười nói: “Nô tỳ tuân mệnh”.

Hai người đang nói chuyện thì Tam Bảo đã đưa Hứa thái y đi vào trong điện. A Nhược cũng đã thay xiêm y sạch sẽ, được Lục Ngân dìu lại đây. Như Ý nói: “Làm phiền Hứa thái y thay bổn cung xem thử vị cô nương này”

Hứa thái y đáp ứng một tiếng, bắt mạch cho A Nhược, liền nói: “Cô nương bị mưa to tác động cho nên gây ra chứng phong hàn cảm lạnh cho nên phải cẩn thận điều dưỡng. Hiện tại điều quan trọng nhất là phải đề phòng thân nhiệt tăng cao, đừng để thân thể quá nóng. Vi thần sẽ kê vài đơn thuốc cho vị cô nương này”

“Còn vết thương trên đầu gối thì sao?”

Hứa thái y kính cẩn nói: “Vết thương trên đầu gối chỉ là ngoại thương, dùng chút thuốc sẽ không vấn đề gì”.

Như Ý tạ ơn thái y, liền phân phó Tam Bảo đưa Hứa thái y ra ngoài, đợi người đi khỏi, Như Ý mới nói: “Cuộn ống quần lên xem nào”

A Nhược kéo ống quần lên, để lộ ra vết thương đỏ tươi. Như Ý thở nhẹ một cái, thay nàng thoa thuốc bột, A Nhược chịu đau không được, khóc nức nở: “Nương nương, nô tỳ chịu ủy khuất!”

Như Ý chậm rãi thoa thuốc bột lên miệng vết thương, thản nhiên nói: “Uỷ khuất gì chứ?”

A Nhược khóc nói: “Tuệ quý phi tra tấn nô tỳ như vậy, cũng làm ảnh hưởng tới thể diện của nương nương. Nô tỳ chịu ủy khuất cũng không sao nhưng nương nương...”

Như Ý đặt lọ thuốc lên trên bàn: “Ngươi chịu ủy khuất đương nhiên không có việc gì bởi vì ngươi tự làm tự chịu, đều là xứng đáng!”

A Nhược im lặng một lát, tựa hồ không thể tin lời Như Ý, liền khóc nói: “Nương nương cho rằng nô tỳ đã sai sao? Lúc trước Liên Tâm có lời nói mạo phạm, chống đối với nương nương, nô tỳ đã nhẫn nhịn nàng ta lâu rồi. Hôm qua nàng ta được ban hôn, hôm nay nô tỳ thay nương nương cười chê nàng ta vài câu thôi mà”

Khuôn mặt Như Ý bình tĩnh nói: “Báo thù cho ta thì ngươi hãy thay ta đào cái hố để ta nhảy xuống đi. Ta đã nhiều lần nhắc nhở ngươi, trong cung không thể so với bên ngoài, ngươi kiêu căng tùy hứng, miệng nói lung tung trong cái hậu cung này thì chắc chắn ngươi sẽ bị đánh chết mà thôi”

A Nhược nơm nớp lo sợ nhìn Như Ý, bi ai khóc nói: “Dù thế nào đi chăng nữa, nô tỳ luôn trung thành đối với nương nương”

Như Ý muốn nói điều gì đó nhưng lại thôi, Nhị Tâm vội hỏi: “A Nhược tỷ tỷ, nương nương vì thay tỷ tỷ cầu tình nên mới bị Quý phi nương nương làm khó dễ nhiều lần, mới bắt nương nương sao chép một trăm biến” Phật Mẫu chân kinh “, nay còn muốn bắt sao chép thêm một trăm biến nữa”

A Nhược sợ hãi nói: “Nô tỳ không phục, không phục từ lúc còn ở Vương phủ kìa. Nương nương và Quý phi đều là Trắc phúc tấn thì sao mọi chuyện đều đạp lên trên đầu nương nương chứ? Nương nương lại không tranh đấu với Quý phi!”

Như Ý tức giận đến mặt mày đều đỏ gay lên, hộ giáp trên tay đập vào chiếc bàn phát ra âm thanh nặng nề. Nàng tức giận nói: “Ngươi lúc nào cũng chỉ biết tranh tranh đấu đấu, lại chưa từng nghĩ tới việc có chừng mực, có tiến có lui! Ngươi nghĩ tranh đấu thì chính mình mới an ổn được sao?”

A Nhược khóc rống lên, Nhị Tâm thấy hai bên căng thẳng, liền bưng một chén canh gừng đưa cho A Nhược: “Trên người tỷ tỷ không tốt, mau uống canh gừng cho ấm đi”

A Nhược đang định để Nhị Tâm dâng chén canh lên miệng mình, Như Ý thấy vậy càng không vui: “Cho nàng ta tự uống đi”. A Nhược không dám khóc, đành phải tự tay bưng chén canh mà uống.

Như Ý nghiêm khắc nói: “Uống xong rồi thì mau đi ngủ đi. Đây là lần cuối cùng có chuyện này, lần sau mà ngươi nói ra lời không đúng quy tắc, lấy mạnh hiếp yếu thì ta cũng sẽ không bảo vệ ngươi được nữa”

A Nhược khóc nức nở chạy ra ngoài.

Như Ý cảm thấy lo lắng không chịu nổi, liền lấy chiếc bút lông đồi mồi bắt đầu sao chép kinh Phật. Nhị Tâm cẩn thận nói: “Nương nương cũng đã đói bụng rồi, không bằng kêu tiểu phòng bếp dâng món lên đi”

Như Ý cũng không ngẩng đầu lên nói: “Tức giận cũng đã no rồi, không cần đâu!”

Cả đời này của nàng cũng có một đêm khó chịu, Như Ý sao chép kinh Phật cũng đã xong liền đi ngủ nhưng thật sự nàng cũng không ngủ được, chỉ nằm trên giường đợi trời sáng. Như Ý đứng lên, đem những tờ kinh Phật sao chép đêm qua giao cho Nhị Tâm nói: “Đi đi”

Nhị Tâm đưa Vĩnh Hoàng đi đến Thượng thư phòng. Nàng biết đêm qua Hoàng đế nghỉ ngơi ở chỗ Mai quý nhân cho nên cố ý đi vòng đến Vĩnh Hòa cung. Quả nhiên sắc trời vẫn còn sớm thì đã thấy xa xa bọn thái giám đang nâng kiệu tiến đến. Nhị Tâm chỉ cúi đầu mà đi về phía trước, đám thái giám dẫn đưỡng quát lớn: “Ai đó? Không phát hiện ngự giá ở đây sao?”

Nhị Tâm sợ tới mức vội quỳ xuống nói: “Nô tỳ là Nhị Tâm, cung nữ ở Diên Hi cung, vô tâm mạo phạm thánh giá, xin Hoàng thượng thứ tội”

Hoàng đế ôn nhu nói: “Lúc nãy ngươi vừa đưa Vĩnh Hoàng đến Thượng thư phòng sao?”

Nhị Tâm nói: “Thật ra nô tỳ muốn đứng ở bên ngoài Vĩnh Hòa cung chờ Hoàng thượng”

“Có chuyện gì?”

Nhị Tâm cúi đầu, cung kính nói: “Nhàn phi nương nương có nói hôm nay là ngày mười tám tháng Tám, là ngày mà Hoàng thượng cùng nương nương hay đến Hải Ninh xem triều thắng cảnh nhưng tiếc là năm nay không thể đi được. Nương nương có lệnh cho nô tỳ giao thứ này cho Hoàng thượng”

Hoàng đế gật đầu, Vương Khâm liền tiến lên lấy vật từ trong tay Nhị Tâm dâng lên Hoàng đế. Hoàng đế mở ra thấy một bản giấy ngọc thượng hạng cũng với mấy chữ nhỏ:

"Bát nguyệt đào thanh hống địa lai,

Đầu cao sổ trượng xúc sơn hồi.

Tu du khước nhập Hải Môn khứ,

Quyển khởi sa đôi tự tuyết đôi." *

* Lược nghĩa:

Tháng Tám tiếng sóng vang vượt trội

Bay lên cao đụng núi vọng về

Hải Môn chốc lát tới kề

Quyện vào đống cát tựa hồ tuyết băng.

- -- Bài thơ “Lãng đào sa” của Lưu Vũ Tích ---

Ánh mắt Hoàng đế xuất hiện tia ấm áp trong veo, hắn ôn hòa nói: “Sao lại có” Phật mẫu chân kinh “ở đây nữa vậy?”

Nhị Tâm nói: “Nương nương có nói nước ở sông Tiền Giang tuy đẹp, khí thế tuyệt vời nhưng lại là làm tổn thương dân chúng, nghe nói có người bị nước cuốn trôi cho nên nương nương cố ý sao chép” Phật Mẫu chân kinh “, muốn mượn Phật mẫu từ bi và chiếu cố dân chúng”

Hoàng đế thập phần vui sướng, liền nói: “Nếu đã như vậy thì trẫm sẽ thu cái này. Vương Khâm, đem bảo sao chép” Phật mẫu chân kinh “của Nhàn phi đến điện Dưỡng Tâm điện thờ trước, tháng này không cần sao chép nữa”

Vương Khâm đáp ứng, Nhị Tâm nghiêng người quỳ gối, cung kính nhìn ngự giá rời đi, trong lòng mới lộ ra một tia sung sướng tươi cười. Nhị Tâm trở về trong cung thì cũng đúng lúc Như Ý vừa từ Trường Xuân cung thỉnh an trở về. Nhị Tâm thấy nàng dùng hoa cúc để làm hoa bao, những nụ hoa chưa kịp nở ra mang theo màu xanh như ngọc. Nhị Tâm cười nói: “Nương nương đang làm gì cái gì vậy?”

Như Ý mỉm cười, phảng phất như hoa cúc trắng đang nở rộ: “Ta chọn ít hoa cúc đặt trong gối của Vĩnh Hoàng, để cho nó có thể thanh thần minh mục”

Nhị Tâm liền lấy chiếc ghế con ngồi bên cạnh Như Ý, cùng giúp chọn lựa: “Nương nương sao đột nhiên lại có hưng trí như vậy?”

“Từ Trường Xuân cung thỉnh an trở về, Tuệ quý phi cũng chẳng nói với ta điều gì, ta biết ngay là ngươi đã làm tốt chuyện”

Nhị Tâm phục tùng kính cẩn nói: “Đem bảo sao chép” Phật mẫu chân kinh “của nương nương đến Dưỡng Tâm điện thờ cúng, có như vậy Quý phi mới không dám lên tiếng nói gì nữa, cũng không làm khó dễ nương nương”

Như Ý lộ ra một tia tính toán mà mỉm cười, nói: “Ta chỉ cảnh giác nàng ta thôi, không cần tranh đấu với nàng ta”. Nàng đem hoa cúc bỏ vào trong gối mềm hỏi: “Đêm qua A Nhược thế nào rồi? Còn nóng sốt nữa không?”

Nhị Tâm suy nghĩ nói: “Sau khi uống thuốc của Hứa thái y thì trên người vẫn còn nóng, sau đó có uống nước thì đến nửa đêm liền dịu mát một chút”

Như Ý ngưng thần suy nghĩ một lát, thở dài nói: “Nhị Tâm, mấy năm nay có phải ta nuông chiều làm hư A Nhược không?”

Nhị Tâm chậm rãi nói: “A Nhược tỷ tỷ là thị nữ hồi môn của nương nương, nương nương thương yêu tỷ tỷ cũng là điều đương nhiên”

Như Ý trầm ngâm nói: “A Nhược cũng đã đến tuổi chỉ hôn, ta nghĩ...”

Nhị Tâm liền lộ ra một cái mỉm cười ngọt ngào: “A Nhược tỷ tỷ đúng là có phúc khí”

Như Ý thở dài, quả quyết nói: “Không, ta nghĩ với tính tình A Nhược không hợp với quy tắc trong cung. Không bằng mùa xuân năm sau, ta sẽ cho A Nhược xuất cung. A Nhược cũng đã theo hầu hạ mấy năm nay rồi, hôn sự nhất định phải chu toàn, không được qua loa. Ta phải tìm cho A Nhược một người thật tốt”

Nhị Tâm có chút ngoài ý muốn: “Nương nương không cho A Nhược tỷ tỷ chỉ hôn với một thị vệ ngự tiền sao?”

Như Ý cảm thấy do dự, lắc đầu nói: “Lúc đầu ta cũng có tính toán như vậy, ở trong cung này chỉ có thị vệ là tốt nhất tuy nhiên với tính tình của A Nhược như vậy, nếu ở trong cung thế nào cũng gây ra chuyện mà thôi”

Nhị Tâm hiểu ý nói: “Nương nương thay A Nhược tỷ tỷ tính toán, nếu gả cho một người bên ngoài cung, mặc dù sẽ khổ sở vài năm nhưng chung quy cũng còn có danh phận và yên ổn cả đời”

Như Ý hơi gật đầu, khen ngợi liếc mắt nhìn Nhị Tâm: “Ngươi nói không sai”

Lời còn chưa dứt, chỉ nghe ngoài cửa điện có một tiếng xoảng vang lên, có một bóng người vội chạy vào nói: “Nương nương, nương nương, nô tỳ cầu xin nương nương đừng cho nô tỳ xuất cung, nô tỳ không muốn gả cho người bên ngoài, nô tỳ không muốn rời xa nương nương”

Như Ý không ngờ A Nhược đang bệnh như vậy mà có thể đi đến đây, bất giác cũng hoảng sợ, giận tái mặt nói: “Càng ngày càng không có quy tắc!”

A Nhược rưng rưng quỳ xuống, khuôn mặt thống khổ nói: “Nương nương thứ tội, nô tỳ không cố ý nghe lén nương nương nói chuyện. Chỉ là nô tỳ cảm thấy khỏe lên một chút cho nên mới đến đây thỉnh an nương nương, muốn hầu hạ nương nương”. Vì nàng đang bệnh cho nên sắc mặt trắng bệnh, không chút hồng hào, trên trán còn quấn một mảnh vải thông khí, nhìn tiều tụy vô cùng.

Như Ý có chút không đành lòng, liền nói: “Ngươi đứng lên trước đi. Ta chỉ là muốn tính toán cho ngươi xuất cung và tìm cho ngươi một nhà nào đó thật tốt cho ngươi dựa dẫm cả đời mà thôi”

A Nhược khóc lóc, nói: “Nô tỳ biết, nô tỳ biết kể từ khi vào Tử Cấm thành này thì sẽ chẳng bao giờ ra ngoài được. Nếu nương nương muốn cho nô tỳ xuất cung thì nô tỳ cầu xin nương nương cho nô tỳ ở đây thêm vài năm nữa để hầu hạ cho nương nương. Nô tỳ cam đoan, dù có chuyện gì đi chăng nữa, nô tỳ sẽ không dám lắm miệng gây họa cho nương nương nữa”

Như Ý thấy nàng thành khẩn như vậy, bất giác thấy có vài phần đáng thương, cũng bởi vì từ lúc mười hai tuổi, A Nhược đã hầu hạ bên cạnh Như Ý, nhìn thấy chính mình từ một nữ nhân kiêu căng ngạo mạn trở thành một cách cách rồi trở thành Trắc phúc tấn của Tứ a ca Hoằng Lịch, giờ đây nàng đã trở thành phi tần của Hoàng đế. A Nhược kiêu ngạo, cũng mang theo vài phần hình bóng của Như Ý lúc trước, miệng lưỡi bén nhọn, đối chọi gay gắt, không chịu thua thiệt bất cứ ai. Như Ý hoảng hốt nhìn A Nhược liền suy nghĩ đến con người của chính mình lúc trước, có phải con người đó cũng không biết nặng nhẹ hay không? Nàng nghĩ đến việc sai lầm của A Nhược cũng như là sai lầm của chính mình, nếu đã như vậy thì sao còn giận A Nhược được chứ?

Như Ý vươn tay đỡ nàng đứng dậy: “Đất lạnh lắm, mau đứng lên đi”

A Nhược cầu xin khóc lóc: “Nương nương không chịu cho phép nô tỳ thì nô tỳ sẽ cứ quỳ tại đây, không đứng dậy”

Như Ý cũng chỉ cười nói: “Cung nữ đến tuổi hai mươi lăm thì phải xuất cung, chỉ cần ngươi nguyện ý thì cứ ở đây đến năm hai mươi lăm tuổi đi”

Trong mắt A Nhược chợt lóe lên một tia sáng: “Thật sao ạ? Nô tỳ đa tạ nương nương”. Nàng vui mừng khôn xiết, dập đầu cảm tạ Như Ý, Như Ý kéo tay nàng lại, ôn nhu nói: “Ngươi đi về nghỉ ngơi đi, nhớ giữ gìn thân mình cho tốt là được rồi”

A Nhược cười ôn hòa khiêm tốn, liền cáo lui ra bên ngoài. Mùa thu mát mẻ ở Tử Cấm thành ngắn ngủi, nhường chỗ cho ngày đông sắp đến. Thời tiết lạnh lẽo, trừ những ngày đi đến Trường Xuân cung thỉnh an, Như Ý cũng không muốn đi ra ngoài, chỉ nghe loáng thoáng Vĩnh Hòa cung không được yên bình, nàng mới cùng đám tần phi đi thăm Mai quý nhân vài lần. Ba tháng đầu Mai quý nhân ăn uống đầy đủ, lại được Thái hậu thương yêu, cách ba năm ngày đều đưa canh tổ yến đến ban thưởng. Đến ba tháng sau, khẩu vị nàng dần dần thay đổi, khó ăn. Thái y dặn dò Mai quý nhân nên ăn nhiều cá tôm sò hến mới có thể sinh ra một hài tử thông minh khỏe mạnh, nàng nghe thấy cũng vui vẻ chấp nhận dùng những món đó. Như Ý lại thấy có chút khổ sở, chỉ vì Diên Hi cung của nàng gần với cửa cung cho nên đám cung nhân khi vận chuyển tôm cá đến Vĩnh Hòa cung đều phải đi qua Diên Hi cung của nàng, nhất thời mùi tôm cá kéo dài không dứt.

Như Ý cũng không dám nhiều lời, chỉ lệnh cho đám cung nhân đốt nhiều hương đàn để loại trừ mùi kia. Khẩu vị Mai quý nhân tuy tốt lên nhưng khóe miệng lại có vết bỏng rộp vì thân thể đang nóng, Hoàng đế đau lòng không thôi cho nên cách một ngày đều đến thăm nàng, đám Thái y cũng lui tới không ngừng, quả thực náo nhiệt loạn xạ cả lên.

Vào một ngày Như Ý cùng Hải Lan, Lục Quân đến thăm hỏi Mai quý nhân. Nàng thấy ba người đến liền kể ra hết những chuyện mất ngủ, nhiều mộng, đầu óc choáng váng, đau đầu, lại hay chấn động thân thể, nàng trách móc năng lực thái y vô dụng, không chữa trị hết bệnh cho nàng. Vài thái y đang đứng bên cạnh, mồ hôi lạnh liên tục chảy ra, vội vàng lau nói: “Quý nhân mang nhiều loại bệnh mà lại đang mang long thai cho nên mới khó chữa trị như vậy, nhưng quý nhân không cần phải lo lắng nhiều như vậy, đợi đến thời cơ chín muồi thì tất cả mọi chuyện đều tốt cả thôi”.

Lục Quân cũng là người đã từng sinh dưỡng, liền mỉm cười khuyên nhủ: “Muội lần đầu có thai nên mới lo lắng như vậy thôi. Mới vừa nghe muội nói như vậy, xem ra khả năng là đang mang thai một A ca”

Mai quý nhân liền chuyển giận thành vui, cười nói: “Thuần tần nương nương không lừa tần thiếp chứ?”

Như Ý cười nói: “Ngươi bên ngoài dân gian cũng nói thế. Thuần tần cũng đã từng sinh dục A ca, tất nhiên nói sẽ không sai”

Hải Lan nói: “Muội nhớ rõ lúc Thuần tần tỷ tỷ mang thai Tam a ca cũng không thấy thoải mái, kết quả lại ra đời một hài tử cường kiện mạnh khỏe như vậy”.

Mọi người an ủi Mai quý nhân một chút rồi cũng cáo từ đi về. Khi đi ra ngoài Vĩnh Hòa cung, Thuần tần mới nghĩ hôm nay là ngày đi đến A ca sở cho nên mới rủ Như Ý và Hải Lan đi thăm Tam a ca Vĩnh Chương. Như Ý nghĩ cũng đã đến lúc Vĩnh Hoàng đi học về cho nên liền thoái thác.

Muốn đi đến Thượng thư phòng phải đi ngang qua Ngự hoa viên, trời đang vào mùa đông buổi tối cho nên trong Ngự hoa viên hiếm người qua lại. Như Ý cùng Nhị Tâm vòng qua hòn giả sơn ao hoa sen, chợt nghe một tiếng nổ rầm, liền thấy bọt nước văng lên khắp nơi.

Như Ý ngẩn người ra, lập tức hiểu được, liền nói: “Có người rơi xuống nước!”

Như Ý nghe thấy động tĩnh, cảm thấy bối rối, vội vòng qua hòn giả sơn chạy đến hồ bước. Bọt nước trong ao càng ngày càng nhỏ, không chút tiếng động kêu cứu, Tam Bảo hoảng sợ, nhanh chóng kêu lớn: “Cứu người nào...”

Như Ý lập tức quát mắng: “Kêu cái gì chứ, không tự mình cứu mình đi”

Tam Bảo cắn chặt răng, cũng bất chấp nước lạnh thấu xương liền nhảy dựng xuống nước, theo hướng gợn sóng mà bơi đến. Rất nhanh sau đó, Tam Bảo vớt được một người từ trong nước đưa lên, nàng vẫn ho khan thở dốc, gánh nặng trong lòng Như Ý liền được giải thoát, vội gọi Nhị Tâm cùng đưa nàng lên bờ nằm xuống. Trời tối chỉ nhìn thấy mờ mờ phục sức của cung nữ, Nhị Tâm soi đèn lồng chiếu vào khuôn mặt nàng, bất giác cả kinh kêu lên: “Nương nương, là Liên Tâm!”

Như Ý thấy rõ gương mặt Liên Tâm cũng kinh hãi cả lên, thấy cả người nàng đầy nước, ngực mỏng manh phập phồng, nhất thời không nói nên lời, Như Ý cùng Nhị Tâm liều mạng ấn mạnh vào ngực nàng để khiến nước trong bụng Liên Tâm thoát ra. Tam Bảo lạnh đến run cả người, xoay người nói: “Nương nương, nô tài đi thỉnh thái y!”

Như Ý quát: “Hồ đồ!” Nàng im lặng một chút: “Ngươi mau đi tìm một bếp lửa nào đó rồi mang đến Dưỡng Tính Trai, sau đó đến phòng thái giám tìm một bộ xiêm y sạch sẽ mang đến đây. Nhớ kỹ, không được để lộ ra!”

Tam Bảo vội vàng đáp ứng liền chạy đi. Như Ý cùng Nhị Tâm dùng hết sức ấn mạnh vào ngực Liên Tâm, trong miệng Liên Tâm trào ra nước xanh, nàng mở mắt, chần chờ một chút rồi nói: “Nhàn phi...”

Như Ý nhẹ nhàng thở ra, lấy áo khoác trên người choàng cho Liên Tâm: “Nói được là tốt rồi”. Nàng thấy bốn bề vắng lặng, liền nói: “Nhị Tâm, nơi này gió lớn quá, với bộ dạng này của Liên Tâm thì không thể để người khác thấy được, mau đưa nàng ta vào Dưỡng Tính Trai đi”

Nhị Tâm đáp ứng, đỡ lấy Liên Tâm đi về hướng Dưỡng Tính Trai. Dưỡng Tính Trai nguyên là lầu các hai tầng ở Ngự Hoa viên phía Tây Nam, xưa nay nơi này không có người ở, chỉ có cung nhân quét tước, đây là nơi nghỉ chân tạm thời của đám tần phi dạo chơi Ngự Hoa viên cho nên tất cả đồ đạc bố trí đều đẩy đủ. Tam Bảo cũng tìm được vài chậu than, thấy các nàng tiến vào cũng liền vội cáo lui ra ngoài. Như Ý thấy Liên Tâm ngồi xuống, nói: “Nhị Tâm, ngươi đi về cung tìm ít xiêm y cung nữ sạch sẽ đến cho Liên Tâm thay, nhớ kỹ không được để ai biết chuyện này”

Nhị Tâm vội vàng chạy đi. Như Ý hỏi Liên Tâm: “Ngươi không muốn sống nữa sao?”

“Sống không bằng chết thì sống làm gì nữa chứ, nếu nô tỳ không được tự sát thì chỉ có thể giả vờ trượt chân xuống nước mà chết như vậy thôi! Chết thì có gì đáng sợ chứ? Chết sớm thì siêu sinh cũng sớm mà thôi!”

Như Ý ngưng mắt nhìn nàng: “Cho nên đêm tân hôn bữa đó mới có tiếng thét chói tai như vậy sao?”

Liên Tâm nghĩ tới tiếng khóc thét đêm hôm đó liền khóc nức nở nói: "Từ ngày nô tỳ cùng với Vương Khâm đối thực thì cả đời này của nô tỳ đều đã chấm dứt. Ban ngày nô tỳ là đại cung nữ yêu thích nhất của Hoàng hậu nương nương nhưng đến ban đêm, chỉ cần trời đen tối một chút là nô tỳ đều thấy kinh sợ. Hắn quả thật không phải là người, hắn là cầm thú!

Như Ý hỏi: “Hắn đánh ngươi sao?”

Liên Tâm chịu đựng nước mắt, nghiến răng nói: “Đánh nô tỳ sao? Cung nữ nào mà chẳng bị đánh chứ, nô tỳ còn sợ gì nữa?” Nàng nói xong, liền vén ống tay áo lên, trên cánh tay đầy vết thâm của dấu răng. Giống như có thâm cừu đại hận mà dấu răng kia cắn thẳng vào huyết nhục bên trong. Vết cắn chỗ này chưa lành thì đã có vết cắn mới, cơ hồ không còn một chỗ nào lành lặn.

Như Ý kinh hoàng hỏi: “Vương Khâm hận ngươi như vậy thì sao lại cầu xin Hoàng hậu ban ngươi cho hắn chứ?”

Liên Tâm cười lạnh, nước mặt ngưng tụ tại khóe mắt nàng biến thành hàn băng, phát ra ánh sánh: “Bởi vì hắn cần một nữ nhân để mang lại thể diện cho hắn, buổi tối hắn có thể tra tấn nữ nhân”. Nàng cười lạnh ha ha: “Hắn không thân mật được với nữ nhân cho nên mới cắn nô tỳ. Hắn không còn cách nào khác để thể hiện sự nam nhân của hắn cho nên hắn dùng kim đâm vào cơ thể nô tỳ. Hắn cực kỳ muốn trở thành nam nhân cho nên dùng đủ loại thuốc bổ để làm nô tỳ thấy khổ sở, nô tỳ cầu xin hắn, nô tỳ khóc, hắn lại càng thêm cao hứng! Nhàn phi nương nương có biết mỗi ngày nô tỳ đều phải chịu đựng khổ sở thế nào không?”

Trong lòng Như Ý phát ra một trận gió lạnh, nàng không dám tưởng tượng đến điều đó, nàng cảm thấy vô cùng ghê tớm, tâm can đều run rẩy cả lên. Liên Tâm thấy nàng che ngực, bỗng nhiên sinh ra bị thương nói: “Nhàn phi nương nương, thấy sắc mặt của nương nương, nô tỳ cũng biết nương nương đang thấy ghê tởm. Đa tạ nương nương đã thương xót nô tỳ, bởi vì nô tỳ cũng đã từng đi bẩm báo Hoàng hậu nương nương nhưng Hoàng hậu nương nương mới nghe một câu thì chỉ niệm A di đà Phật, nói nô tỳ lấy chồng thì phải theo chồng”.

Như Ý nhẫn nhịn sóng lớn trong lòng, kinh ngạc nói: “Hoàng hậu nương nương cũng biết nhưng lại không chịu giúp ngươi sao?”

Liên Tâm co quắp cơ thể lại, bên trong đôi mắt chỉ còn lại tro tàn tuyệt vọng: “Hoàng hậu nương nương nguyện ý đem nô tỳ gả cho Vương Khâm cũng bởi vì còn có nhiều điều tính toán riêng tư của Hoàng hậu. Nếu nô tỳ không chịu được chuyện này mà còn muốn Hoàng hậu nương nương ra tay cứu nô tỳ thì mọi chuyện Hoàng hậu tính toán đều hỏng hết sao? Hoàng hậu tuyệt đối sẽ không vì nô tỳ mà làm mất thể diện Vương Khâm. Vương Khâm và Hoàng hậu nương nương đã từng nói với nô tỳ rằng nô tỳ không thể tự sát, nếu không sẽ liên lụy đến người nhà. Nhưng thật sự nô tỳ không thể sống nỗi nữa rồi, chỉ hy vọng cái trượt chân rơi xuống nước kia có thể giải thoát được mọi chuyện”.

Như Ý trầm giọng nói: “Nếu Vương Khâm không muốn ngươi chết, không muốn đánh mất việc vui của hắn thì cho dù ngươi tự sát hay là trượt chân thì hắn cũng cho rằng ngươi tự sát, sẽ kéo theo cả nhà ngươi xuống địa ngục. Nếu mãnh thú đả thương ngươi, ngươi lấy thân dâng lên cho mãnh thú mà nó còn muốn ăn thịt người nhà của ngươi thì ngươi nên làm thế nào?”

Liên Tâm lưỡng lự nói: “Nương nương muốn nói giết mãnh thú để trừ hậu hoạn sao? Nhưng nô tỳ cũng chỉ là cung nữ thì có thể làm gì được chứ?”

Như Ý ngưng mắt nhìn nàng, bình tĩnh nói: “Bất cứ người nào muốn sinh tồn thì đều có cách hết. Vương Khâm tra tấn ngươi, làm tổn thương ngươi, tất nhiên hắn là loại vô sỉ mà ngươi cũng không dám phản kháng vì nếu để lộ ra thì càng thêm xấu hổ. Nếu đã như vậy thì ngươi chỉ cần giả vờ phục tùng hắn, bởi vì ngươi nếu muốn cầm đao giết thú thì ngươi không đủ sức, vì vậy chỉ còn có cách đào bẫy, hạ độc dược, thậm chí mượn tay người khác giết hắn mà thôi, tới lúc đó ngươi cũng được sạch sẽ, sẽ không có ai làm phiền ngươi cũng chẳng có ai cười nhạo ngươi”.

Liên Tâm có chút khiếp đảm, nghi hoặc lo sợ nói: “Nhàn phi nương nương cho rằng nô tỳ có thể làm được điều đó sao?”

Như Ý cười nói: “Ngươi chết còn không sợ thì còn có cái gì không làm được chứ? Nhưng dù sao đi nữa ngươi cũng phải nhẫn nhịn trước đi đã, nếu ngươi không có kiên nhẫn, nhẫn nhịn không được thì tất cả mọi tính toán kia đều sẽ bất thành mà thôi”

Liên Tâm dường như vẫn còn e ngại Vương Khâm, chần chờ một lúc lâu sau vẫn không nói nên lời. Trong lúc do dự thì Nhị Tâm đã ôm đến một bộ xiêm y sạch sẽ nói: “Nương nương, nô tỳ đã tìm được một xiêm y vừa với vóc dáng Liên Tâm cô cô rồi, thỉnh cô cô đi thay liền đi”

Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái, ý bảo Nhị Tâm lấy lại áo khoác của mình đang ở trên người Liên Tâm. Như Ý xoay người rời đi, chậm rãi nói: “Tóc đã gần khô rồi, ngươi muốn đổi xiêm y sạch sẽ này hay là lại nhảy xuống hồ nước một lần nữa thì tùy ngươi quyết định”

Như Ý đi được vài bước, đang muốn mở cửa ra ngoài thì liền nghe thấy tiếng đập đầu xuống đất của Liên Tâm, mang theo lời nói quyết tuyệt: “Đa tạ Nhàn phi nương nương ban cho y phục, nô tỳ sẽ thay xiêm y và sẽ ra ngoài”

Như Ý mỉm cười, cũng không quay đầu lại, đi thẳng ra ngoài, Như Ý nói với Nhị Tâm: “Đi nói cho Lý Ngọc biết chuẩn bị đi, nói thời cơ của hắn sắp đến rồi”.

QUYỂN I - CHƯƠNG 36

DUYÊN HỌA

* * *

Lý Ngọc còn chưa lộ diện thì Như Ý nhớ rõ ràng vào một đêm khuya tháng Chạp, Mai quý nhân đột nhiên sinh non.

Hoàng đế và nàng ngồi ở trong Noãn các cùng xem danh sách phong hào mà Nội vụ phủ đưa đến. Trong Noãn các im ắng vô cùng, chỉ nghe được tiếng than trong chậu nổ sáng vài tia. Như Ý thấy mệt mỏi, liền đứng dậy đến cạnh Hoàng đế cười nói: “Bây giờ Mai quý nhân còn chưa sinh con thì làm sao mà biết nam nữ mà Nội vụ phủ dâng phong hào lên để Hoàng thượng lựa chọn chứ?”

Hoàng đế không kìm được lòng, cười nói: “Thái y có nói chắc chắn là A ca nhưng nếu là công chúa cũng tốt. Chỉ là trẫm không thấy nóng vội mà là người Nội vụ phủ cảm giác đây là đứa con đầu tiên mà trẫm đặc biệt mong đợi cho nên mới nghĩ đến việc lựa chọn tên mà thôi”

Như Ý nói: “Nếu Nội vụ phủ cũng đang mong đợi thì chắc chắn những tên kia đều rất hay”

Hoàng đế nắm tay nàng nói: “Nàng thay trẫm xem qua thử đi”. Hoàng đế đọc: “A ca thì có ba phong hào là Vĩnh Hi, Vĩnh Thành, Vĩnh Giác; Công chúa thì có 2 cái là Hòa Ninh và Hòa Nghi, nàng thấy cái nào hay nhất?”

Như Ý cười đẩy Hoàng đế ra nói: “Hoàng thượng phải đi hỏi Mai quý nhân mới đúng, sao lại hỏi thần thiếp chứ?”

Hoàng đế cười nói: “Sớm hay muộn gì thì chúng ta cũng sẽ có con sớm thôi, lúc đó trẫm sẽ cho nàng đặt tên cho con”

Như Ý cười mắng một ngụm: “Mai quý nhân có thai mà Hoàng thượng cứ trêu đùa thần thiếp”.

Hoàng đế nói: “Trẫm cũng đã có ý muốn hỏi qua ý kiến của Mai quý nhân nhưng trên người nàng ta không được khỏe, lúc nào cũng thấy đầu choáng váng, miệng lại có nhiều vết bỏng rộp cho nên trẫm mới hy vọng nàng ta cố gắng giữ gìn thân mình, bình an sinh hạ hài tử mà thôi”

Như Ý mang theo vài phần thẹn thùng, chỉ vào một cái nói: “Nếu Hoàng thượng kỳ vọng vào hài tử của Mai quý nhân như vậy thì hãy chọn Vĩnh Hi đi. Nếu là công chúa thì cái tên Hòa Ninh và Hòa Nghi cũng đều rất tốt, lại nghĩ nếu khuê danh mang phần độc đáo thì càng tốt hơn nữa”

Hoàng đế vỗ tay nói: “Trẫm cũng rất thích cái tên Vĩnh Hi này”

Như Ý rúc người vào trong lòng Hoàng đế, nghe tiếng gió đánh vào cành trúc chuyển động ngoài cửa sổ, cảm thấy bình thản và an bình. Như Ý dựa vào người Hoàng đế nói: “Lúc còn ở Vương phủ, có một năm thần thiếp cùng Hoàng thượng đi đến tháp Kinh Giao để ngắm sao, lúc đó chúng ta không dám nói lớn vì sợ làm người trên trời kinh sợ”

Hoàng đế hôn vào vành tai nàng, nói: “Bây giờ chúng ta ở trong cung thì ra ngoài cũng không tiện nhưng trẫm hứa với nàng, sau này trẫm sẽ đưa nàng đi ngao du thiên hạ”

Như Ý nói: “Thần thiếp thích nhất là Giang Nam”.

Hoàng đế ôn nhu nói: “Nàng nói điều gì trẫm cùng đều nhớ rõ. Trẫm nghĩ tới nghĩ lui, nếu muốn ngắm cảnh sơn thủy thì Giang Nam là thích hợp nhất cho nên nếu trẫm đến nơi này chắc chắn sẽ đưa nàng theo”. Hắn nói, thoáng nhìn qua khăn thêu Như Ý mới thêu nói: “Tay nghề của nàng càng ngày càng tiến bộ nhưng lúc trước nàng có hứa sẽ tặng trẫm một cái khăn thêu, sao lâu rồi mà nàng không đưa trẫm?”

Như Ý cười, trong mắt mang theo vài phần bướng bỉnh: “Đã lâu như vậy rồi mà bây giờ mới hỏi. Thần thiếp thấy không đẹp cho nên ném đi rồi”

Hoàng đế cười xoa bóp chiếc mũi nàng: “Bởi vì không đẹp cho nên càng phải trân quý, về sau tú công của nàng càng ngày càng giỏi thì muốn tìm vật ban đầu đều không được”

Như Ý nhẹ giọng nói: “Tuy rằng không đủ hoàn mỹ nhưng chứa đầy tâm ý của thần thiếp. Thanh Anh, Hoằng Lịch”

Hoàng đế mỉm cười nhẹ nhàng, bỗng nhiên nghe bên ngoài phảng phất có tiếng người, giống như vội vàng kinh phá mặt hồ đang yên tĩnh, Như Ý có chút không vui, hỏi: “Ai ở bên ngoài vậy?”

Đại thái giám Vương Khâm bước vào, trời lạnh như vậy mà trên trán hắn vẫn đổ mồ hôi, Như Ý nhìn khuôn mặt hắn lại nhớ tới vết thương trên người Liên Tâm, trong lòng thấy không thoải mái liền quay đầu nhìn đi nơi khác. Vương Khâm gấp gáp đến độ giọng nói cũng lạc điệu: “Vĩnh Hòa cung cho người đến bẩm báo, Mai quý nhân muốn sinh sớm!”

Hoàng đế đột nhiên cả kinh, sắc mặt thay đổi: “Không phải Thái y nói tháng sau mới sinh sao?”

Vương Khâm vội vàng nói: “Đám nô tài hầu hạ nói lúc Mai quý nhân dùng bữa tối thì còn rất tốt, còn uống hết một chén canh tổ yến táo đỏ mà Thái hậu ban thưởng. Dùng bữa tối xong thì đang định ra ngoài tản bộ, kết quả mới đi ra ngoài một chút thì ở đâu có một con mèo đen từ trên tường nhảy xuống, Mai quý nhân kinh sợ, lập tức liền động thai khí!”

Hoàng đế quát lớn: “Hoang đường! Đám cung nhân hầu hạ nhiều như vậy mà lại không chu toàn sao?”

Như Ý vội vàng khuyên nhủ: “Bây giờ Mai quý nhân đang bị động thai khí, Hoàng thượng mau đến Vĩnh Hòa cung đi”

Hoàng đế vội vàng đứng dậy, Như Ý thay hắn khoác chiếc áo Hải Long lên người. Hoàng đế nắm tay nàng nói: “Nàng cùng đi với trẫm đi”. Như Ý trầm tĩnh gật đầu: “Dạ”

Vĩnh Hòa cung cũng không cách xa Diên Hi cung, từ cửa sau Diên Hi cung vòng qua Nhân Trạch môn và Đức Dương môn là đến. Chưa đến cửa Vĩnh Hòa cung đã nghe thấy tiếng nữ nhân kêu gọi thê lương, quả thật khiến cho người khác run sợ. Hoàng đế nắm chặt tay Như Ý, trong tay toát ra mồ hôi lạnh, Như Ý đưa khăn tay của mình cho Hoàng đế, nhẹ giọng nói: “Nữ nhân sinh hài tử đều là vậy, lúc Thuần tần sinh cũng đau đớn như thế”

Hoàng đế có chút lo lắng nói: “Sao trẫm lại nghe tiếng kêu Mai quý nhân thê lương đặc biệt như vậy nhỉ?”

Hai người vội vàng tiến vào cửa cung, đám cung nhân ra ra vào vào bận rộn, người thì mang một chậu nước ấm, người thì mang theo khăn mặt, Hoàng đế ngăn một người lại nói: “Mai quý nhân thế nào rồi? Thái y đâu? Thái y có đến không?”

Người nọ gấp gáp đến mức khóc lóc: “Thái y cũng đã đến vài người, ma ma đỡ đẻ cũng đã đến nhưng bụng quý nhân còn chưa thấy động tĩnh gì”. Hoàng đế liền nghe xong, vội la lên: “Không có động tĩnh gì mà đau đớn như vậy sao? Mau đi gọi Thái y ra đây, trẫm muốn hỏi hắn”

Người nọ đáp ứng chạy nhanh vào rồi thấy một Thái y rất nhanh đi ra, là Tề Lỗ đại nhân của Thái y viện, Tề Lỗ không kịp thỉnh an Hoàng đế, Hoàng đế đã hỏi: “Mai quý nhân không được tốt sao?”

Tề Lỗ vội nói: “Hoàng thượng an tâm. Chuyện sinh sớm hơn một tháng không phải chuyện lớn, chỉ là... Chỉ là thai nhi vẫn chưa ra ngoài cho nên vi thần muốn dùng thuốc trợ sản”

Hoàng đế phân phó nói: “Khanh mau đi đi! Cố gắng hầu hạ cái thai của Mai quý nhân, trẫm sẽ ban thưởng”

Tề Lỗ vội vàng đi vào, giây lát sau Hoàng hậu cũng mang theo vài người tới. Hoàng hậu vội vã hỏi qua vài câu, liền phân phó dặn dò Tố Tâm nói: “Ngươi gọi thêm vài người vào hầu hạ đi, chỉ sợ không đủ người mà thôi”

Tố Tâm lập tức đi an bài. Hoàng hậu nhỏ giọng nói: “Thần thiếp nghe nói Mai quý nhân bị mèo đen làm kinh sợ. Mèo đen xui, không mang lại may mắn. Thần thiếp cầu mong Mai quý nhân có thể sinh hạ hài tử thuận lợi cho nên đã đến Bảo Hoa điện tụng kinh cầu phúc, phù hộ mẫu từ bình an”

Hoàng đế hơi buông lỏng một hơi, vui mừng nói: “Hoàng hậu hiền lương, mọi việc đều thật sự vất vả”

Hoàng hậu tươi cười: “Thần thiếp là chủ lục cung, hết thảy đều là chức trách bổn phận của thần thiếp”

Bên trong tiếng kêu gào càng thê thảm như da thịt bị cắt, làm cho người nghe thấy sởn tóc gáy, đám cung nhân hầu hạ không ngừng ra vào, mang ra một chậu nước tanh mùi máu. Sắc mặt Hoàng đế ngày càng khó coi, cơ hồ nhẫn nhịn không được, liền đi về phía trước một bước. Hoàng hậu lập tức kéo cánh tay Hoàng đế giữ lại, mang theo ngữ khí nhu hòa nhưng kiên quyết: “Phòng sinh đầy máu, Hoàng thượng không nên đi vào”

Hoàng đế suy nghĩ một lúc rồi dừng bước lại.

Vương Khâm vội vàng khuyên nhủ: “Bên ngoài trời lạnh, không bằng Hoàng thượng đi vào Noãn các chờ đợi xem sao”. Hoàng đế “Ừ” một tiếng, Như Ý bước đi sau vào Noãn các, chỉ có Như Ý biết hắn đang nắm chặt tay mình để chống đỡ lại tiếng kêu kinh sợ kia.

Thời gian lo lắng chờ đợi, tuy rằng trong điện có hơn mười chậu than nhưng hàn khí vẫn xuất hiện xung quanh, cũng không biết trải qua bao lâu, rốt cuộc cũng nghe được tiếng khóc mỏng manh của đứa bé.

Hoàng đế đột nhiên đứng lên, Vương Khâm vui vẻ tiến vào nói: “Hoàng thượng nghe xem, đã sinh rồi”

Hoàng đế vui sướng vô hạn. Hắn vội chạy nhanh ra ngoài, thấy Tề Lỗ đi ra hỏi: “Sao rồi? Là A ca sao?”

Tề Lỗ không nói lời nào, chỉ ngập ngừng không dám ngẩng đầu, nụ cười của Hoàng đế cũng giảm nhẹ xuống bớt nói: “Công chúa cũng được”. Hoàng hậu khẽ nhíu mày, nghiêng tai hỏi: “Sao tiếng khóc lại yếu như vậy nhỉ? Thần thiếp lúc sinh Vĩnh Liễn, Vĩnh Liễn khóc lớn lắm cơ mà”. Lời còn chưa nói xong, chỉ nghe trong tẩm điện vang lên một tiếng thét chói tái, là âm thanh của mẫu thân của đứa nhỏ.

Hoàng đế không biết đã xảy ra chuyện gì, liền phân phó nói: “Vương Khâm, ôm đứa nhỏ ra đây cho trẫm xem nào”

Vương Khâm vội vàng chạy đi, một lát sau liền ôm ra một cái tã lót nhưng Vương Khâm chỉ dám đứng ở dưới hành lang, không dám đến gần Hoàng đế. Lúc này sắc mặt Hoàng đế thay đổi hỏi: “Có chuyện gì vậy?”

Vương Khâm sợ hãi, hai chân run rẩy nói: “Mai quý nhân ngất đi rồi. Nàng ta...”

Hoàng đế chỉ nói: “Hài tử kia đâu rồi? Mau đưa cho trẫm xem nào”

Vương Khâm chần chờ bước tới trước mặt Hoàng đế nhưng lại không muốn buông tay. Hoàng hậu và Như Ý cùng liếc mắt nhìn nhau, đều mang theo cảm giác không tốt.

Vương Khâm quỳ xuống nói: “Hoàng thượng, mặc kệ Hoàng thượng thấy cái gì thì cũng nên đứng vững vàng. Hoàng thượng còn có nhiều con cháu nữa mà...”

Hắn nói chưa xong, Hoàng đế đã lấy tay gạt cái tã lót ra, mỉm cười nói: “Không biết hài tử này tốt đẹp ra sao đây?”. Hắn lật nhẹ cái tã lót lên xem, Vương Khâm cơ hồ sợ tới mức run rẩy lập bập, cái vật trước mặt đập vào đôi mắt Hoàng đế khiến hắn sững sờ, giống như kim đâm vào da thịt. Như Ý liếc mắt nhìn thấy liền thấy sợ hãi tới mức muốn lảo đảo, muốn kêu thét lên mà không được. Hài tử trong tã lót tay chân đều gầy guộc, toàn bộ cái bụng đều có màu xanh quỷ dị nhưng chỗ kia lại không biết là nam hay nữ.

Bốn phía xung quanh yên tĩnh càng làm cho người ta sợ hãi, bỗng nhiên tiếng gió xuyên qua đình viện càng giống như có một quái vật đang ẩn nấp trong bóng đêm phát ra tiếng thở nhỏ nhẹ rùng mình. Tất cả mọi người đều giật mình, trong lòng rung động khiến Như Ý hơi lảo đảo một chút, cơ hồ muốn phun ra tiếng kinh hô sợ hãi.

Hoàng đế sợ tới mức hai tay run lên, cơ hồ muốn đẩy hài tử ra ngoài, may mà Vương Khâm giữ chặt được. Trên khuôn mặt hắn đầy sự e ngại, hai tay run run không biết nên xử lý hài tử trong tay thế nào. Hoàng hậu nhất thời cũng thấy rõ, cả kinh hô nhỏ một tiếng, dung nhan biến sắc, nắm chặt áo long bào của Hoàng đế. Như Ý không biết có sắc mặt mình có giống như sắc mặt khó coi của Hoàng hậu hay không nhưng nàng lại cảm thấy tim mình đột nhiên đập liên hồi, phảng phất không chịu nổi vật trước mắt. Nàng và gia tộc của nàng đã gắn bó với Hoàng thất nhiều năm, tuy cũng biết rằng chuyện sinh dục ở hậu cung khó khăn, có nhiều hài tử chết non nhưng kể từ thời Đại Thanh khai quốc đến nay cũng được trăm năm, chưa bao giờ có chuyện sợ hãi như vậy.

Hài tử kia, rõ ràng có gương mặt không khác như những hài tử bình thường, khuôn mặt nho nhỏ ửng hồng, lộ ra một tia tươi cười thỏa mãn nhưng thân hình của hắn thật sự kinh hãi. Bên trong cơ hồ có tiếng nữ nhân tỉnh lại sau khi hôn mê, cái âm thanh mệt mỏi: “Hài tử, hài tử của ta đâu rồi?”

Thân thể Hoàng đế chấn động mạnh mẽ, không biết phải làm thế nào, đôi mắt chứa đầy đau thương và hoảng sợ. Thanh âm nữ nhân bên trong lại vang lên lần nữa, mang theo chờ đợi cùng hi vọng: “Đem hài tử đến cho ta xem nào...”

Bốn phía tĩnh lặng, không ai dám trả lời.

Hoàng hậu nhanh chóng bừng tỉnh, mang theo sự quyết tuyệt. Nàng quay đầu, trâm ngân phượng thùy châu Lưu Tô trên búi tóc nàng trong nháy mắt không còn thấy đâu nữa, ngữ khí của nàng mang theo sự lạnh lùng, không chút mềm mỏng nói: “Hoàng thượng, đây là nghiệp chướng yêu vậy, tuyệt đối không thể giữ lại!”

Hoàng đế nao nao, gật đầu nhẹ nhàng, Hoàng hậu nhìn Vương Khâm, nói: “Ngươi đi an bài đi, nói cho mọi người biết Mai quý nhân sinh ra một tử thai, tử thai bất thường cho nên lập tức chôn nó!” Cái từ “nó” mà nàng nói ra lạnh lùng không mang chút bất cứ cảm tình nào, giống như hài tử kia không đáng giá, không bằng một tiểu súc vật. Như Ý thật sự có chút không đành lòng, nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng, đứa nhỏ này tuy có khác với đứa trẻ bình thường một chút nhưng mà... Không bằng thỉnh Thái y xem xem có thể trừ bỏ được cái dư thừa kia hay không”.

Hoàng đế nhìn khuôn mặt nhỏ nhắn mang theo dáng điệu thơ ngây của hài tử kia, nhất thời cũng có chút dao động. Hoàng hậu lập tức quay sang tát Như Ý một cái bạt tai. Cái bạt tai kia đến quá nhanh, cơ hồ không ai có thể phản ứng lại, Như Ý chỉ cảm thấy trên mặt nóng rát, mang theo đau đớn. Hoàng hậu lạnh lùng nhìn nàng, đôi mắt màu đen kia mang theo khí lạnh thấu xương khiến cho người khác rung mình: “Nhàn phi, muội làm sai chuyện gì, nói sai lời gì, bổn cung cũng sẽ không trách muội; Thế nhưng cái tát này là muốn muội phải nhớ kỹ, hài tử này là yêu thai nghiệp chướng. Nếu muội để người bên ngoài biết được, lưu truyền bên ngoài, làm tổn hại tới điềm lành thánh dự của Đại Thanh, cho dù bổn cung giết muội thì muội cũng không hết tội”.

Trên mặt Như Ý đau xót đến cực điểm, nàng hiểu rõ hài tử kia không thể cứu được, cũng không dám ôm mặt, chỉ phải quỳ gối cúi thấp người xuống: “Thần thiếp lỡ lời, mong Hoàng hậu nương nương thứ tội”

Hoàng hậu vẫy tay ý bảo nàng đứng lên. Hoàng đế định thần, cực lực bình tĩnh hỏi: “Nếu đã như vậy thì ý Hoàng hậu là...”

Hoàng hậu hơi cúi thấp người, ngữ khí cung kính mà an ổn: “Mai quý nhân bất hạnh, sinh hạ tử thai, hậu tự của Hoàng thượng vẫn còn phía sau cho nên thỉnh Hoàng thượng nén bi thương, chỉ mong Mai quý nhân ngày sau có phúc, có tài cán vì Hoàng gia tiếp tục sinh dục con cái, tiếp tục hương khói của Hoàng thất”. Hoàng hậu liếc mắt nhìn hài tử trong tay Vương Khâm: “Nếu đã là tử thai thì mau mau đi xử trí đi. Vương Khâm, chuyện này không được để người khác biết. Ngoại trừ Hoàng thượng, bổn cung và Nhàn phi thì người biết chuyện này chỉ có ngươi mà thôi”

Vương Khâm sợ hãi rùng mình, lập tức nói: “Dạ. Nô tài hiểu rõ”

Như Ý nhìn hắn xoay người đi, liền hiểu rõ hài tử này hoàn toàn không thể sống được. Hoàng đế mệt mỏi vẫy tay: “Hoàng hậu, nàng cùng Nhàn phi đi vào an ủi Mai quý nhân một chút đi, trẫm thấy mệt mỏi rồi”

Hoàng hậu biết lúc này Hoàng đế sẽ không muốn gặp Mai quý nhân, có lẽ từ nay về sau, Hoàng đế sẽ không muốn gặp lại nàng ta cho nên liền dịu dàng khuyên nhủ: “Hoàng thượng mệt mỏi cả đêm rồi, không bằng đi đến Trường Xuân cung của thần thiếp nghỉ ngơi đi, thần thiếp cũng đã chuẩn bị một ít canh ngũ nhân tham kỳ, nguyên là thần thiếp muốn uống để an thần, Hoàng thượng mau chóng đi uống chút canh đó đi”

Ánh mắt Hoàng đế đảo qua khuôn mặt Như Ý mang theo ý xin lỗi: “Trẫm đi đến Trường Xuân cung của Hoàng hậu vậy”

Như Ý biết rõ đêm nay trong lòng Hoàng đế nhất định không thấy dễ chịu, mọi chuyện Hoàng hậu an bài đều vững như núi Thái Sơn, Hoàng đế ở lại cung Hoàng hậu cũng tốt, vì thế nàng hạ thấp người đưa tiễn: “Hoàng thượng an tâm nghỉ ngơi, thần thiếp sẽ cùng Hoàng hậu an ủi Mai quý nhân”

Hoàng đế gật đầu, xoay người rời đi, Hoàng hậu liếc mắt nhìn Như Ý, nhẹ nhàng xoa hai gò mà của nàng, ôn nhu hỏi: “Có đau lắm không?”.

Thân thể Như Ý hơi co rụt lại, có chút ức chế sợ hãi, vội nói: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương quan tâm, là do thần thiếp lỡ lời”.

Hoàng hậu thở dài nói: “Hài tử này hoàn toàn không giữ lại được, mặc dù bây giờ Hoàng thượng còn dao động, nhất thời khó có thể quyết đoán nhưng mà sau này nhìn thấy nghiệp chướng kia, chẳng phải càng thêm phiền lòng sao? Với lại chuyện này mà truyền ra ngoài, cái loại bất nam bất nữ yêu nghiệt này sẽ khiến Hoàng thất nhục nhã mà thôi cho nên lúc này đây phải chặt đứt không chút dấu vết mới tốt”

Như Ý thấy trong ngực tràn ngập phiền muộn, cổ họng vừa thấy chua xót vừa thấy đau đớn nhưng nàng cũng phải nhẫn nhịn bình thản nói: “Dạ, thần thiếp thụ giáo, là do thần thiếp hồ đồ”.

Tiếng khóc trong tẩm điện Vĩnh Hòa cung ngày càng thê lương, là Mai quý nhân đi tìm hài tử của mình, Hoàng hậu thở dài nói: “Đi nào, chúng ta đi khuyên nhủ muội ấy”

Như Ý theo Hoàng hậu đẩy cửa đi vào, trong điện đồ đạc được bố trí tinh xảo tú nhã nhưng giờ khắc này, nơi đây mang đầy mùi máu của sản phụ cùng với mùi mồ hôi hoà quyện vào nhau. Hoàng hậu cùng với Như Ý vừa mới bước vào, Mai quý nhân liền bò từ trên giường xuống dưới đất, khuôn mặt đầy nước mắt ngã xuống dưới chân Hoàng hậu, khóc nói: “Hoàng hậu nương nương, bọn họ không cho thần thiếp nhìn hài tử, bọn họ ngăn cản thần thiếp”. Nàng kích động bất an: “Hoàng hậu nương nương, nương nương nói cho thần thiếp biết hài tử của thần thiếp có được khỏe hay không?”. Hoàng hậu thở dài, trầm mặc một chút nhìn Nhị Cơ khóc lóc: “Bộ dạng khó coi cũng không sao, chỉ cần còn sống là được. Hoàng hậu nương nương, con của thần thiếp không thiếu cái gì chứ?”

Hoàng hậu vươn tay đỡ lấy hai tay nàng, chậm rãi nói: “Mai quý nhân, muội nén bi thương”. Nàng liếc mắt nhìn Như Ý, Như Ý hiểu ý, nói: “Hài tử sinh ra đã là tử thai. Hoàng thượng phân phó lập tức đưa hài tử... Đi chôn rồi”

Cả người Mai quý nhân giật mình, nàng run rẩy không thôi, nàng nằm xụi lơ xuống đất, la hét liên hồi: “Không phải, không phải! Lúc hài tử sinh ra, thần thiếp rõ ràng vẫn còn nghe thấy tiếng khóc của hắn cơ mà, sao lại là tử thai được chứ?”

“Mai quý nhân, chắc là muội nghe lầm. Hài tử sinh ra đã không có chút hơi thở, sao lại có thể khóc được chứ?” Hoàng hậu thương hại nhìn nàng, sau đó nhìn chậm rãi mọi người trong cung: “Các ngươi lúc đó cũng ở bên cạnh Mai quý nhân, nói cho Mai quý nhân biết đứa nhỏ sinh ra có khóc hay không?”

Ánh mắt Hoàng hậu vẫn ôn nhu như ngày xưa nhưng trong ánh mắt xuất hiện hàn khí, khiến cho mọi người không dám không quỳ, cúi đầu phục tùng nói: “Dạ, Hoàng hậu nương nương nói đúng, thỉnh quý nhân nén bi thương”.

Như Ý nhẹ giọng nói: “Nếu muội thương tâm như vậy, không bằng đến Bảo Hoa điện thỉnh sư phụ tụng kinh cầu phúc, cũng xem như để hài tử của muội sớm về cõi cực lạc”

Hai mắt Mai quý nhân đẫm lệ mơ màng: “Mong Hoàng hậu nương nương nói cho thần thiếp biết, đứa nhỏ này là nam hay nữ...”

Hoàng hậu nao nao, có chút khó xử liếc mắt nhìn Như Ý, Như Ý do dự nói: “Là...”

Hoàng hậu chợt nói: “Là tiểu công chúa cho nên muội cũng đừng quá thương tâm. Nhàn phi nói đúng muội nên thay tiểu công chúa đến Bảo Hoa điện thỉnh sư phụ tụng kinh siêu độ đi”. Hoàng hậu nhẹ giọng phân phó mọi người: “Mấy ngày nay Mai quý nhân ở cữ điều dưỡng thân thể cho nên không được để quý nhân ra gió, chỉ cho phép Đại sư Bảo Hoa điện cầu phúc tụng kinh, ngoài ra bất luận kẻ nào cũng không được quấy rầy Mai quý nhân tĩnh dưỡng”

Như Ý nghe thấy liền biết Hoàng hậu làm vậy cũng như đã giam lỏng Mai quý nhân. Nàng bất lực nhìn Mai quý nhân đang đắm chìm bi thống trong điện, theo Hoàng hậu và cung nhân ra rời đi.

Trời đông giá rét, Như Ý nghe xa xa có tiếng khóc truyền đến, đáy lòng nàng lạnh giống như ánh trăng chiếu rọi vào băng tuyết, sáng sủa mà thê hàn. Lễ tang hài tử của Mai quý nhân không chỉ khiến cho lục cung kinh ngạc mà ngay cả Thái hậu cũng có chút thương tâm, trong cung lòng người biến động, Tuệ quy phi nói nhỏ sau lưng là do Mai quý nhân kiêu xa hưởng phúc quá nhiều cho nên mới ảnh hưởng dương thọ của hài tử. Cũng may nhờ có lệnh của Hoàng hậu, Vĩnh Hòa cung không cho người ngoài xuất nhập cho nên lời nói đó của Tuệ quý phi, Mai quý nhân không nghe thấy mà có thể an tâm tĩnh dưỡng. Nhưng Mai quý nhân thương tâm như vậy, Hoàng đế chưa đặt chân đến Vĩnh Hòa cung thăm hỏi an ủi, Thái hậu cũng mấy lần hỏi Hoàng đế về việc tử thai của Mai quý nhân nhưng Hoàng đế cũng chỉ nói qua loa mấy câu rồi đi.

Mấy sau ngày, Như Ý hầu hạ Hoàng đế tại Noãn các ở Dưỡng Tâm điện, thần sắc Hoàng đế tuy có chút sáng sủa nhưng vẫn còn mang bi thương, tay thì sao chép Hướng sinh chú*. Trong không khí còn lưu lại mùi rượu tại Dưỡng Tâm điện, Như Ý cuộn ống tay áo lên, nhẹ nhàng mài mực nước cho Hoàng đế, nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng muốn uống rượu thì cũng nên hâm nóng rượu lên mà uống, uống rượu lạnh sẽ làm tổn thương dạ dày hoặc có người đối ẩm trò chuyện cũng tốt”.

*Hướng sinh chú: Là bài kinh kệ siêu độ cho người chết.

Hoàng đế không ngẩng đầu, thản nhiên nói ra lời nói có chút thương cảm: “Rượu ấm có cái hay của rượu ấm mà rượu lạnh cũng có cái hay riêng của nó. Huống chi trong điện ấm áp như vậy mà uống rượu ấm thì chẳng ngon chút nào”

Như Ý im lặng, ngửi thấy trong điện có mùi Long Tiên Hương, Lý Ngọc cho người mang lư hương xuống, liền thay Tô Hợp Hương. Hoàng đế chỉ cúi đầu chuyên tâm sao chép hỏi: “Sao lại lấy Long Tiên Hương đi vậy?”

Như Ý nói: “Tô Hợp hương có thể điều tiết ích khí, khai đàm thông suốt, dùng vào mùa đông là tốt nhất”

Hoàng đế hạ bút thở dài, cười khổ nói: “Điều tiết ích khí, khai đàm thông suốt sao? Trẫm biết nàng có hảo tâm nhưng lòng dạ trẫm đang tích tụ như vậy, nếu dùng Tô Hợp hương có thể phá giải được sao?”

Như Ý đem bản sao chép Hướng sinh chú của Hoàng đế sắp xếp lại, ôn nhu nói: “Hoàng thượng sao chép Hướng sinh chú nhiều như vậy để mang đến Bảo Hoa điện tụng kinh siêu độ, thần thiếp cũng biết trong lòng Hoàng thượng vẫn còn để ý tới hài tử kia”. Nàng cẩn thận dò xét thần sắc Hoàng đế: “Hoàng thượng thường đến Diên Hi cung thăm hỏi thần thiếp, Vĩnh Hòa cung cũng không cách xa Diên Hi cung, Hoàng thượng sao không đi thăm hỏi an ủi Mai quý nhân chứ?”

Màu sắc mi tâm Hoàng đế giống như mây sắc âm u đầy trời, ngưng tụ không tiêu tan: “Gần hương tình càng khiếp*, lại càng không biết nên an ủi thế nào, nếu đến chỉ càng làm hai bên thêm thương tâm mà thôi”. Hắn yên lặng một chút: “May mắn Mai quý nhân còn không biết hình dáng của hài tử kia...”

*Càng gặp nhau tình cảm càng mặn nồng.

Như Ý vội nói: “Hoàng hậu nương nương đã phân phó không được để lộ ra chuyện gì. Đám ma ma và Thái y đỡ đẻ cho Mai quý nhân ngày đó cũng đã phái ra ngoài, phàm là những ai đã thấy qua thân thể của tiểu... Công chúa đều phải đi đến Nhiệt Hà hành cung, không cho ở lại trong cung hầu hạ”

Hoàng đế hơi gật đầu: “Hoàng hậu thật sự chu toàn. Việc này trẫm cũng không dám nói rõ cho Thái hậu biết”.

Như Ý gật đầu nói: “Những người trong cung gặp qua hài tử kia chỉ có Hoàng thượng, Hoàng hậu, thần thiếp và Vương Khâm, tuyệt nhiên không có người thứ năm”

Hoàng đế im lặng thở dài một hơi, đang muốn đề bút sao chép thì liền nghe bên ngoài hai tiếng gõ cửa, Vương Khâm ở bên ngoài nói: “Hoàng thượng, Mai quý nhân ở Vĩnh Hòa cung có đưa đến một vật cho Hoàng thượng xem qua, Hoàng thượng có muốn xem không ạ?”

Hoàng đế do dự một lát, liền hạ bút xuống nói: “Đem vào cho trẫm xem nào”

Vương Khâm đáp ứng đẩy cửa tiến vào, trên tay mang theo một chồng xiêm y trẻ con đủ màu sắc. Hoàng đế nhất thời chưa hiểu, liền hỏi: “Đây là cái gì?”

Vương Khâm cung kính nói: “Nghe Mai quý nhân nói, Hoàng thượng vất vả sao chép Hướng sinh chú cho tiểu công chúa cho nên muốn đem những xiêm y mà tự tay Mai quý nhân may cho tiểu công chúa hỏa thiêu cùng, dù cho tiểu công chúa không còn ở thế gian, cho dù tiểu công chúa có đến thế giới cực lạc thì cũng không thể để thân thể chịu lạnh được ạ”

Thần sắc Hoàng đế chợt lóe lên một tia thống khổ, Như Ý vội nói: “Hoàng thượng, Mai quý nhân thương yêu hài tử cho nên mong Hoàng thượng thành toàn cho muội ấy đi”

Hoàng đế gật đầu nói: “Trẫm phê chuẩn, ngươi đi nói cho nàng biết hãy giữ lại trong cung mình mà thiêu đi”

Vương Khâm lại nói: “Mai quý nhân nói kể từ cái đêm tiểu công chúa sinh ra cho đến nay cũng đã được nửa tháng cho nên Mai quý nhân hy vọng Hoàng thượng có thể đích thân đến Vĩnh Hòa cung, cùng Mai quý nhân thiêu hỏa những xiêm y này để tỏ lòng thương nhớ”. Hắn bước tới vài bước nói: “Những xiêm y này đều là tự tay Mai quý nhân làm, Hoàng thượng xem từng đường tơ sợi chỉ này xem, thật là công phu. Mai quý nhân từ mẫu chi tâm nhưng thật là đáng tiếc”. Hắn tùy tay lật những xiêm y cho đến khi lộ ra những đồ chơi dưới đáy khay, trong mắt Hoàng đế vừa động, vốn đã mềm lòng nhưng ánh mắt thấy những đồ chơi mang dáng điệu thơ ngây kia, bất giác chợt lóe lên một tầng mơ màng lệ ý. Hoàng đế hỏi: “Cái khay này của nơi nào vậy?”

Vương Khâm cười làm lành nói: “Còn có thể nơi nào nữa ạ? Là từ Vĩnh Hòa cung đưa tới. Hoàng thượng nếu không tin thì có thể kêu Tiểu Quý Tử đang đứng ngoài điện hầu hạ tra hỏi ạ”

Hoàng đế lạnh lùng, không nhìn những xiêm y kia: “Đi nói cho Mai quý nhân biết, nàng ta vẫn còn ốm yếu cho nên trẫm không thích hợp đến thăm, việc này nàng ta cứ dốc hết sức của một ngạch nương mà hoàn thành là được rồi”

Vương Khâm lập tức lui ra, Như Ý thấy sắc mặt Hoàng đế không tốt, vội mỉm cười hỏi: “Cung nhân hầu hạ Mai quý nhân thật là không biết phép tắc, Mai quý nhân không thể sinh hạ Hoàng tự bình an mà bọn họ lại còn mang đồ chơi trẻ con đến đây như vậy, không phải Mai quý nhân nhìn thấy sẽ đau lòng lắm sao?”

Hoàng đế suy sụp ngồi xuống, thở dài nói: “Trẫm vừa nhìn thấy những đồ chơi kia tự nhiên nghĩ tới hài từ mà Mai quý nhân sinh ra, đúng như Hoàng hậu đã nói là nghiệt chủng yêu thai. Mai quý nhân còn không biết những vật mà Mai quý nhân mang tới có thể khiến trẫm không thể quên được hài tử đáng sợ kia sao?” Hắn cầm tay Như Ý, thần sắc thê lương mà bất lực: “Như Ý, nàng nói cho trẫm hay, có phải trẫm vô phúc thất đức cho nên mới cùng Mai quý nhân sinh hạ hài tử như vậy không? Có phải hay không?”

Như Ý vội vàng an ủi nói: “Sao lại như vậy được ạ? Hoàng thượng đăng cơ là thiên mệnh định đoạt. Hài tử kia chỉ là do ngoài ý muốn mà thôi”

Hoàng đế nắm chặt bàn tay ấm áp Như Ý nói: “Chính là vì trẫm mới đăng cơ cho nên mới càng không thấy an tâm. Hài tử của Mai quý nhân là đứa con đầu tiên sau khi trẫm đăng cơ...”

Hoàng đế còn chưa nói xong liền nghe một tiếng két kéo dài của cửa điện vang lên, Như Ý ngẩng đầu đã thấy Hoàng hậu đứng một mình ở trước cửa điện, nàng bước thẳng vào, trầm ổn mà bình tĩnh nói: “Hoàng thượng an tâm. Hài tử này là ngoài ý muốn, hoàn toàn là vì Mai quý nhân đức hạnh nông cạn, không chịu thừa nhận thánh ân Hoàng thượng”. Nàng đi tới bên cạnh Hoàng đế, nắm chặt tay Hoàng đế, ngữ khí trầm ổn mà không chút nghi ngờ: “Hoàng thượng đã có vài Hoàng tử và công chúa, ai ai cũng đều thông minh khỏe mạnh, chỉ có Mai quý nhân sở sinh khác người, như vậy cũng thấy được Mai quý nhân là nơi hiểm ác. Hoàng thượng không cần lo lắng điều gì cả”

Thần sắc Hoàng đế thoáng dịu lại: “Theo như Hoàng hậu nói thì là đang trấn an trẫm sao?”

Hoàng hậu mỉm cười nói: “Trấn an hay không thì cũng không quan trọng, Hoàng thượng chỉ cần đến A ca sở gặp các A ca và công chúa thì sẽ hiểu rõ mà thôi”

Như Ý biết Hoàng hậu muốn mượn vài vị A ca công chúa nhỏ tuổi khuyên giải Hoàng thượng, an ủi nỗi đau mất con cho nên nàng không thể nói thêm điều gì. Nàng chỉ im lặng hành lễ, chậm rãi lui ra bên ngoài, nàng quay đầu nhìn thấy sắc mặt Hoàng đế bên cạnh Hoàng hậu trầm tĩnh có chút vui mừng, bỗng nhiên nàng thấy mình lạc lõng thẫn thờ.

Có lẽ Hoàng hậu chung quy vẫn là Hoàng hậu, hắn có thể thổ lộ tâm sự với chính nàng nhưng cuối cùng lại thấy được an bình an ủi bên cạnh Hoàng hậu. Nàng ngồi trong kiệu mang theo tâm sự tầng tầng lớp lớp, không được yên ổn, đang lúc buồn khổ bỗng nhiên nghe loáng thoáng có tiếng khóc truyền đến, Như Ý vén rèm lên kêu: “Nhị Tâm, đi xem là ai đang khóc vậy”

Nhị Tâm đáp ứng đi xem, cũng quay lại rất nhanh bẩm báo nói: “Bẩm nương nương, là Tiểu Quý Tử ở Vĩnh Hòa cung đang trốn phía trước mà khóc ạ”

Như Ý gật đầu, ý bảo Nhị Tâm đi đến phía trước, phân phó nói: “A Nhược, ngươi đưa bọn họ về cung trước đi, ta sẽ đi về sau”

A Nhược vội hỏi: “Nếu cho bọn họ về trước thì nô tỳ sẽ ở lại hầu hạ nương nương”

Như Ý nói: “Không cần. Ngươi thay ta đem những bảo sao chép kinh văn kia đi đến Vĩnh Hòa cung hỏa thiêu, xem như ta thể hiện tâm ý với Mai quý nhân và hài tử kia”

A Nhược xoay người đi. Nhị Tâm đỡ tay Như Ý chậm rãi bước đi, quả nhiên trước mặt là là cung điện hoang vu, Tiểu Quý trốn ở cửa cung, vừa ôm xiêm y trẻ con vừa lau nước mắt. Như Ý nói: “Tiểu chủ của ngươi vẫn còn đang ở cữ, ngươi khóc như vậy, nếu nàng ta biết được, chẳng phải khiến nàng ta càng thương tâm hơn sao?”

Tiểu Quý Tử thấp Như Ý, vội vàng dập đầu thỉnh an nói: “Nhàn phi nương nương vạn an, nô tài không phải vô tâm”

Như Ý khẽ gật đầu nói: “Ngươi cũng coi như có cái tâm. Nếu khóc tại Vĩnh Hòa cung thì thật sự sẽ khiến Mai quý nhân thương tâm”

Tiểu Quý Tử lau nước mắt nghẹn ngào nói: “Nương nương của chúng nô tài đã mất hài tử được nửa tháng nhưng Hoàng thượng không có một lần đến thăm. Mỗi người đều nói Hoàng thượng ghét bỏ tử thai của nương nương cho nên mới không sủng hạnh nương nương”

Như Ý cảm thấy ngậm ngùi: "Dù có vậy Mai quý nhân cũng sẽ không ngồi chờ chết, có phải không?

Tiểu Quý Tử vội hỏi: “Nương nương sợ Hoàng thượng không bao giờ đến cho nên hôm nay mới lệnh cho nô tài đem những xiêm y này đến, hy vọng Hoàng thượng có thể nhớ đến tình cảm ngày xưa”

Như Ý lật xem những xiêm y kia, lắc đầu nói: “Tâm tư Mai quý nhân không sai nhưng cái khay để đựng xiêm y và đồ chơi này là do Mai quý nhân tự chọn sao?”

Tiểu Quý Tử ngạc nhiên nói: “Không phải ạ. Nô tài cầm những xiêm y này tới, Vương công công nói tay không cầm đến không hợp quy tắc cho nên mới mang cái khay và đồ chơi này đưa cho nô tài, còn nói Hoàng thượng nhìn thấy sẽ niệm tình Mai quý nhân”

“Vương Khâm sao?” Như Ý chợt hiểu được điều gì, nghiêm mặt nói: “Ngươi mau chóng quay về đi, nhớ rõ về sau nếu các ngươi thay tiểu chủ các ngươi đưa cái gì cho Hoàng thượng, không được có bản vẽ hoa văn như cái khay này là được”

Tiểu Quý Tử chưa hiểu được nhưng thấy ngữ khí Như Ý trịnh trọng cũng biết là điều quan trọng cho nên vội vàng cảm tạ, mau chóng rời đi.

Nhị Tâm bung dù che đầu cho Như Ý, thấp giọng nói: “Vương Khâm hao tốn tâm tư như vậy là muốn tuyệt sủng ái của Mai quý nhân! Hắn chỉ là một hoạn quan nhưng sao lại có tâm tư hiểm độc như vậy chứ?”

Nhị Tâm đỡ tay Như Ý chậm rãi đi về phía trước: “Theo như ngươi nói thì hắn chỉ là một hoạn quan thì sao có thể vì cái gì mà thâm độc chứ? Bất quá chỉ là thay người khác hành sự mà thôi”

Nhị Tâm lặng lẽ nhìn xung quanh bốn phía, thấp giọng nói: “Ý nương nương là...”

Như Ý chậm rãi lắc đầu: “Xem ra tên Vương Khâm này không thể không đề phòng”

Nhị Tâm nhẹ giọng đáp: “Dạ”, đỡ lấy cánh tay Như Ý: “Tuyết rơi đường trơn, nương nương cẩn thận dưới chân”

Như Ý trầm giọng nói: “Ta tất nhiên phải cẩn thận dưới chân rồi, nếu không sẽ bị người khác xô ngã xuống, chính mình không thể đứng dậy mà thôi”.